[
{"title": "Niels Arestrup, com\u00e9dien de th\u00e9\u00e2tre et de cin\u00e9ma, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 75 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/561/0/2800/1866/110/73/60/0/2a977e1_1733122204568-stf0068948.jpg", "description": "Enclin \u00e0 la solitude, l\u2019acteur qui commen\u00e7a sur les planches, avant de rejoindre le grand \u00e9cran, \u00e9tait taill\u00e9 pour incarner des personnages inqui\u00e9tants. Plusieurs actrices se sont plaintes de ses violences physiques. Il avait re\u00e7u trois C\u00e9sars du meilleur second r\u00f4le, dans \u00ab\u00a0De battre mon c\u0153ur s\u2019est arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Un proph\u00e8te\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Quai d\u2019Orsay\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019acteur Niels Arestrup, figure de films de Jacques Audiard et homme de th\u00e9\u00e2tre, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5074/3383/110/73/60/0/19cb196_1733047109171-000-1dr44b.jpg", "description": "Il avait re\u00e7u trois C\u00e9sars comme \u00ab\u00a0meilleur acteur dans un second r\u00f4le\u00a0\u00bb pour ses r\u00f4les dans les films \u00ab\u00a0Un proph\u00e8te\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0De battre mon c\u0153ur s\u2019est arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Quai d\u2019Orsay\u00a0\u00bb."},
{"title": "La mort de Jim Abrahams, cor\u00e9alisateur de \u00ab Y a-t-il un pilote dans l\u2019avion ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/318/0/3044/2029/110/73/60/0/b7554e2_1732787688156-ap090908011878.jpg", "description": "Seul ou aux c\u00f4t\u00e9s des fr\u00e8res David et Jerry Zucker, le cin\u00e9aste et sc\u00e9nariste am\u00e9ricain a connu le succ\u00e8s avec des parodies potaches et r\u00e9gressives de films catastrophe. Il est mort le 26\u00a0novembre, \u00e0 80\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Breyten Breytenbach, po\u00e8te sud-africain et militant anti-apartheid", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1494/0/2832/1888/110/73/60/0/861a97b_1732719289325-589365.jpg", "description": "Afrikaner pur jus, devenu citoyen du monde, d\u00e9fenseur de l\u2019afrikaans mais pourfendeur de l\u2019apartheid, l\u2019artiste sud-africain est mort \u00e0 Paris le 24\u00a0novembre. Il avait 85\u00a0ans."},
{"title": "Gilles Devers, avocat fran\u00e7ais, figure du combat pro-Palestine devant la justice internationale, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/4/4920/3280/110/73/60/0/70e5ab9_1732716193861-000-par7938814.jpg", "description": "Le juriste lyonnais a succomb\u00e9, le 26\u00a0novembre, aux suites d\u2019une longue maladie, cinq jours apr\u00e8s l\u2019inculpation du premier ministre isra\u00e9lien Benyamin N\u00e9tanyahou par la CPI. Son fils, Manuel Devers, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 poursuivre son combat."},
{"title": "La mort d\u2019Andr\u00e9 Lajoinie, ancien d\u00e9put\u00e9 et figure du communisme rural", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1/0/7488/4992/110/73/60/0/2f08a5d_5358116-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien pr\u00e9sident du groupe communiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, candidat malheureux lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1988, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 26\u00a0novembre \u00e0 94\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Jany Gastaldi, com\u00e9dienne embl\u00e9matique du th\u00e9\u00e2tre d\u2019Antoine Vitez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/775/1569/3372/2248/110/73/60/0/abc1555_1732610840888-grk6480665.jpg", "description": "Tr\u00e8s li\u00e9e au metteur en sc\u00e8ne qui la dirigea \u00e0 quinze reprises, l\u2019actrice s\u2019\u00e9tait faite rare au th\u00e9\u00e2tre depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2010. Elle est morte le 24\u00a0novembre, \u00e0 76\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Charles Bonn, grand passeur des litt\u00e9ratures du Maghreb contemporain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/64/0/887/591/110/73/60/0/ccc92e4_1732630016551-charles-bonn-2.jpg", "description": "L\u2019universitaire, sp\u00e9cialiste des \u0153uvres de Kateb Yacine et de Mohammed Dib, est mort le 6\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 82\u00a0ans."},
{"title": "Andr\u00e9 Lajoinie, figure du Parti communiste fran\u00e7ais et candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1988, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/96/0/803/535/110/73/60/0/c1ea4ce_1732615817188-000-sapa970617581650.jpg", "description": "Fabien Roussel, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PCF, a salu\u00e9 sur le r\u00e9seau social\u00a0X \u00ab\u00a0ses combats pour les classes populaires, pour son territoire, pour la\u00a0France\u00a0\u00bb."},
{"title": "Barbara Taylor Bradford, romanci\u00e8re \u00e0 succ\u00e8s, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/254/0/4800/3200/110/73/60/0/7cfa340_3f1b05a7ad9c478080782ce85f60aba3-0-98a4375eb17d4dbd868dcfcd321b25d0.jpg", "description": "L\u2019autrice britannique de best-sellers tels que \u00ab\u00a0L\u2019Espace d\u2019une vie\u00a0\u00bb est morte \u00ab\u00a0paisiblement\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile de New York, selon son \u00e9diteur. Elle avait 91\u00a0ans."},
{"title": "Mort du Britannique John Prescott, \u00ab caution de gauche \u00bb et ancien vice-premier ministre de Tony Blair", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/50/0/1944/1296/110/73/60/0/9042763_2024-11-21t072344z-742360004-rc2i9banvrnp-rtrmadp-3-people-john-prescott.JPG", "description": "Membre respect\u00e9 du Labour, il avait permis, par son soutien ind\u00e9fectible, le maintien de l\u2019unit\u00e9 du parti pendant la d\u00e9cennie de gouvernement blairiste, au d\u00e9but du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle."},
{"title": "L\u2019organiste Odile Bailleux, interpr\u00e8te de haut vol de la musique ancienne, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/34/0/812/541/110/73/60/0/5e94293_1732268381165-ob-albi-2.jpeg", "description": "L\u2019organiste baroque, qui avait d\u00fb mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re de concertiste en\u00a01992, est morte le 18\u00a0novembre, \u00e0 84\u00a0ans."},
{"title": "La mort de la journaliste et romanci\u00e8re Claire Gallois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/98/3126/2084/110/73/60/0/e239540_1732197466661-sipa-tf135000872-000008.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivaine, membre du jury du prix Femina pendant quatre d\u00e9cennies, est morte lundi 18\u00a0novembre, \u00e0 87\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Jacques Labro, inventeur de l\u2019architecture d\u2019Avoriaz", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/28/0/683/455/110/73/60/0/8c58e40_1732135751214-adf0f57e-e959-446e-8ad0-b6de2019fb31.jpeg", "description": "Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1960, le jeune architecte avait imagin\u00e9, \u00e0 mille lieues des \u00ab\u00a0usines \u00e0 ski\u00a0\u00bb qui fleurissaient alors dans les Alpes, une station d\u2019un genre nouveau, sans voiture. Il est mort le 11\u00a0novembre \u00e0 89\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Bernadette Despr\u00e9s, Fauve d\u2019honneur du Festival d\u2019Angoul\u00eame en 2019 et cocr\u00e9atrice de \u00ab Tom-Tom et Nana \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5418/3612/110/73/60/0/c299cfd_1732115427965-yst-1401.jpg", "description": "La cocr\u00e9atrice de la s\u00e9rie phare du magazine \u00ab\u00a0J\u2019aime Lire\u00a0\u00bb a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de jeunes lecteurs, en mettant en sc\u00e8ne les aventures de deux enfants fac\u00e9tieux animant la vie d\u2019un restaurant familial."},
{"title": "Bernadette Despr\u00e9s, dessinatrice de \u00ab Tom-Tom et Nana \u00bb, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5410/3607/110/73/60/0/a221017_1732100580435-000-1ck5uk.jpg", "description": "Illustratrice et coautrice de la c\u00e9l\u00e8bre s\u00e9rie jeunesse, l\u2019artiste avait 83\u00a0ans."},
{"title": "La mort d\u2019Yves Fr\u00e9gnac, explorateur passionn\u00e9 des myst\u00e8res du cerveau", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/168/1434/956/110/73/60/0/569d926_1732030670668-yves-frei-gnac-portrait.png", "description": "Le chercheur en neurosciences, fervent d\u00e9fenseur d\u2019une vision int\u00e9grative de notre \u00ab\u00a0machine \u00e0 penser\u00a0\u00bb, est mort \u00e0 73\u00a0ans."},
{"title": "La mort de \u00ab Celeste aux \u0153illets \u00bb, symbole de la r\u00e9volution portugaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/7395/4930/110/73/60/0/dd617ed_5262100-01-06.jpg", "description": "Celeste Caeiro \u00e9tait instantan\u00e9ment devenue une ic\u00f4ne au Portugal en offrant, faute de mieux, des fleurs aux jeunes militaires engag\u00e9s dans le coup de force contre la dictature. Elle est morte le 15\u00a0novembre, \u00e0 Lisbonne, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."},
{"title": "Thomas E. Kurtz, cocr\u00e9ateur du langage informatique Basic, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/120/0/1994/1329/110/73/60/0/8565f7c_1731938990538-13566201115-b43a65bd01-o.jpg", "description": "Pendant plus de vingt ans, son Basic a permis aux \u00e9tudiants, puis aux grands curieux, de cr\u00e9er de petits logiciels. Le professeur de math\u00e9matiques am\u00e9ricain est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Charles Dumont, crooner sentimental et compositeur de chansons pour Edith Piaf et Dalida", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5512/3675/110/73/60/0/695305f_5284372-01-06.jpg", "description": "La carri\u00e8re du chanteur, auteur de nombreuses romances au piano rehauss\u00e9es de violons, avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par le titre \u00ab\u00a0Non, je ne regrette rien\u00a0\u00bb, \u00e9crit pour \u00ab\u00a0la M\u00f4me\u00a0\u00bb."},
{"title": "Charles Dumont, compositeur de \u00ab Non, je ne regrette rien \u00bb, d\u2019Edith Piaf, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5512/3675/110/73/60/0/695305f_5284372-01-06.jpg", "description": "Chanteur, auteur, compositeur, le musicien avait \u00e9galement collabor\u00e9 avec Barbra Streisand, Dalida ou Tino Rossi. Il s\u2019est \u00e9teint dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 95\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Bela Karolyi, entra\u00eeneur embl\u00e9matique de la gymnaste Nadia Comaneci", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/45/0/1988/1325/110/73/60/0/c76d2dc_95a92c215cdf464a91366d3d4abe881f-0-1e6558084b224616a3264ed3ecb16064.jpg", "description": "Le Roumain, mort \u00e0 82\u00a0ans, avait acquis sa notori\u00e9t\u00e9 lors du sacre olympique, en\u00a01976, de la jeune gymnaste \u00e2g\u00e9e alors de 14\u00a0ans. Il avait ensuite rejoint les Etats-Unis o\u00f9 ses m\u00e9thodes strictes et critiqu\u00e9es ont fait de la gymnastique am\u00e9ricaine une puissance incontournable."},
{"title": "La mort de Jim Hoagland, grande plume du \u00ab Washington Post \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/2047/1365/110/73/60/0/29fbfdf_1731687165349-48953227447-234e4cfcb3-k.jpg", "description": "Correspondant dans plusieurs pays du monde puis chef du service \u00e9tranger du quotidien, couronn\u00e9 de deux prix Pulitzer, le journaliste am\u00e9ricain est mort le 4\u00a0novembre, quelques heures avant la victoire de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle."},
{"title": "La mort du batteur de jazz am\u00e9ricain Roy Haynes", "image": "https://img.lemde.fr/2011/10/05/0/8/4248/2832/110/73/60/0/ill_1582406_024b_roy-haynes.jpg", "description": "Ce musicien sans \u0153ill\u00e8res \u00e0 l\u2019exceptionnelle long\u00e9vit\u00e9, partenaire des plus grands noms du jazz, s\u2019est \u00e9teint le 12\u00a0novembre \u00e0 99\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Rachid Mekhloufi, embl\u00e8me de l\u2019ind\u00e9pendance alg\u00e9rienne, des terrains de Saint-Etienne \u00e0 la lutte contre le colonialisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/41/2418/1612/110/73/60/0/7642708_5203658-01-06.jpg", "description": "Mort le 8\u00a0novembre \u00e0 88\u00a0ans, Rachid Mekhloufi \u00e9tait l\u2019icone de l\u2019\u00e9quipe du Front de lib\u00e9ration nationale, la s\u00e9lection officieuse qui a port\u00e9 les couleurs de l\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 travers le monde pendant la guerre d\u2019ind\u00e9pendance."},
{"title": "Bande dessin\u00e9e : Christian Godard, le cr\u00e9ateur de \u00ab Martin Milan \u00bb et du \u00ab Vagabond des limbes \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/117/0/629/419/110/73/60/0/79cb4e7_1731415653216-image001.jpg", "description": "Cet auteur prolifique, particuli\u00e8rement habile \u00e0 se jouer des conventions narratives, a donn\u00e9 naissance \u00e0 230\u00a0albums en sept d\u00e9cennies de carri\u00e8re. Il est mort le 11\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "La mort de la danseuse et chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine Judith Jamison", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/134/0/2619/1746/110/73/60/0/15df073_1731425733027-063-gyi0059054231.jpg", "description": "L\u00e9gende de la danse, la directrice durant plus de vingt ans du Alvin Ailey American Dance Theater, \u00e0 New York, est morte le 9\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 81\u00a0ans."},
{"title": "Mort de l\u2019auteur de BD Christian Godard \u00e0 92 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/77/1264/843/110/73/60/0/06f3043_1731366916082-christian-godard-dans-les-annees-90-capture-d-ecran-youtube-pirinti-1731363744.jpg", "description": "Le dessinateur, qui compte plus de 230\u00a0albums \u00e0 son actif, avait connu le succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 1960\u00a0avec ses s\u00e9ries \u00ab\u00a0Norbert et Kari\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Martin Milan\u00a0\u00bb. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 son domicile parisien."},
{"title": "Rachid Mekhloufi, l\u00e9gende de l\u2019AS Saint-Etienne et du football alg\u00e9rien, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2008/04/12/17/0/512/341/110/73/60/0/ill_1034044_000_app2001100302393.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Rachid Mekhloufi n\u2019est plus, mais son h\u00e9ritage ne nous quittera jamais\u00a0\u00bb, \u00e9crit le club st\u00e9phanois, qui\u00a0annonce la disparition, \u00e0 88\u00a0ans, du joueur qui a notamment gagn\u00e9 quatre titres de champion de France avec les Verts, dont le premier en\u00a01957."},
{"title": "Genevi\u00e8ve Grad, interpr\u00e8te de la fille de Ludovic Cruchot et de \u00ab Douliou douliou Saint-Tropez \u00bb, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/959/0/3744/2496/110/73/60/0/409814b_5200542-01-06.jpg", "description": "La com\u00e9dienne est morte \u00e0 80\u00a0ans \u00ab\u00a0au terme d\u2019un combat courageux contre le cancer\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son mari. Elle s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 1960\u00a0en jouant Nicole Cruchot, dans la s\u00e9rie de films \u00ab Le Gendarme de Saint-Tropez \u00bb, avec Louis de Fun\u00e8s."},
{"title": "L'h\u00e9ritage de Gustavo Guti\u00e9rrez, le pr\u00eatre de la \u00ab lutte des classes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/27/0/5111/3407/110/73/60/0/ba0dac0_1730991001493-ap388508324476.jpg", "description": "Le pr\u00eatre catholique p\u00e9ruvien, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 22\u00a0octobre\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans, fut l\u2019un des p\u00e8res fondateurs de la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration, un courant influenc\u00e9 par le marxisme pla\u00e7ant la d\u00e9fense des opprim\u00e9s au c\u0153ur du message de l\u2019Eglise, et qui r\u00e9sonne encore aujourd\u2019hui."},
{"title": "Disparition du plasticien Daniel Spoerri, figure du nouveau r\u00e9alisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/3/3051/2034/110/73/60/0/be12201_1730988541924-grk2233109.jpg", "description": "L\u2019artiste suisse d\u2019origine roumaine, qui fut notamment l\u2019initiateur de l\u2019\u00ab\u00a0eat art\u00a0\u00bb, s\u2019est \u00e9teint, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 94\u00a0ans."},
{"title": "Mort du peintre et sculpteur Louis Cane", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/596/0/2520/1680/110/73/60/0/306b0d5_1730991010817-bal-2028073.JPG", "description": "L\u2019artiste fran\u00e7ais, qui fut l\u2019un des fondateurs du groupe Supports/Surfaces, n\u2019a jamais cess\u00e9 de faire \u00e9voluer son art, passant de la peinture \u00e0 la sculpture, de l\u2019abstraction \u00e0 la figuration."},
{"title": "L\u2019artiste plasticien Daniel Spoerri, l\u2019inventeur du \u00ab eat art \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/43/0/3500/2333/110/73/60/0/23d906f_1730929162879-2012-05-21t120000z-2015497904-bm2e85l10p401-rtrmadp-3-austria.JPG", "description": "L\u2019artiste suisse d\u2019origine roumaine, figure du courant artistique du\u00a0nouveau r\u00e9alisme, \u00e9tait connu pour ses natures mortes tridimensionnelles li\u00e9es \u00e0 l\u2019art de la table. Il avait 94\u00a0ans."},
{"title": "Madeleine Riffaud, h\u00e9ro\u00efne de la R\u00e9sistance, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/1/0/7488/4992/110/73/60/0/e51c25f_1730912487632-000-36e94t2.jpg", "description": "Engag\u00e9e d\u00e8s l\u2019\u00e2ge de 18\u00a0ans dans un groupe de Francs-tireurs et partisans, ses actions de combat en ont fait une figure embl\u00e9matique de la R\u00e9sistance. Journaliste-reporter pendant les guerres du Vietnam et d\u2019Alg\u00e9rie, elle \u00e9tait \u00e9galement po\u00e9tesse. Elle est morte mercredi \u00e0 l\u2019\u00e2ge de\u00a0100\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Thanassis Valtinos, grande voix de la litt\u00e9rature grecque", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/5616/3744/110/73/60/0/a292d32_1730898130407-opaleplus-opale55080-02.jpg", "description": "Cet \u00e9crivain rare et \u00e9l\u00e9gant, c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans son pays et traduit dans le monde entier, est mort le 30\u00a0octobre \u00e0 Ath\u00e8nes. Il avait 91\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Bernard Manin, figure majeure de la th\u00e9orie politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/664/0/2868/1912/110/73/60/0/153403c_1730812506750-000-1es6cs.jpg", "description": "L\u2019auteur de \u00ab\u00a0Principes du gouvernement repr\u00e9sentatif\u00a0\u00bb, directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales et professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de New York, est mort le 1er\u00a0novembre, \u00e0 73\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Claude Blanckaert, figure de l\u2019histoire des sciences de l\u2019homme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/1066/310/2303/1535/110/73/60/0/ad941e3_1730813853805-20221118-174849.jpg", "description": "Cet historien original, d\u00e9fricheur de sujets inexplor\u00e9s et grand f\u00e9d\u00e9rateur d\u2019entreprises collectives, est mort le 28\u00a0octobre, \u00e0 72\u00a0ans."},
{"title": "Le mangaka Kazuo Umezu, cr\u00e9ateur de \u00ab L\u2019Ecole emport\u00e9e \u00bb et de \u00ab Makoto-chan \u00bb, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/21/0/2527/1684/110/73/60/0/f3ca32f_1730806406132-gettyimages-2182968518.jpg", "description": "L\u2019extravagant dessinateur, \u00e9minence du manga d\u2019horreur, avait 88\u00a0ans."},
{"title": "Quincy Jones, compositeur, trompettiste et producteur am\u00e9ricain, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/954/0/2189/1459/110/73/60/0/7b6ae7f_1730707160274-gettyimages-1079537590.jpg", "description": "Commenc\u00e9e dans le jazz au d\u00e9but des ann\u00e9es 1950, la carri\u00e8re de Quincy Jones fut couronn\u00e9e par le succ\u00e8s mondial de \u00ab\u00a0Thriller\u00a0\u00bb, l\u2019album de Michael Jackson dont il fut l\u2019\u00e9minent producteur en\u00a01982. Il s\u2019est \u00e9teint dimanche 3\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans."},
{"title": "Le r\u00e9alisateur et producteur Paul Morrissey, figure du cin\u00e9ma underground, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/542/0/6169/4112/110/73/60/0/d6974a2_1730217805660-gettyimages-1207104711.jpg", "description": "L\u2019artiste, qui a collabor\u00e9 avec Andy Warhol, s\u2019est \u00e9teint, le 28\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 86\u00a0ans."},
{"title": "La mort de Christian Batifoulier, ancien r\u00e9dacteur en chef technique du \u00ab Monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/1039/0/2848/1898/110/73/60/0/eaa1e4c_1729959101220-img-3181.jpeg", "description": "Journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb entre 1977 et 1994, il avait ensuite travaill\u00e9 pour \u00ab\u00a0Les Echos\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Le Parisien\u00a0\u00bb. Il est mort le 9\u00a0octobre, \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 77\u00a0ans."},
{"title": "Claude Huriet, pionnier des questions de bio\u00e9thique, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/12/4032/2688/110/73/60/0/b5f1c9a_5094202-01-06.jpg", "description": "Adopt\u00e9e en 1988, la loi qui porte son nom \u00e9tait venue prot\u00e9ger les personnes qui se pr\u00eatent \u00e0 la recherche biom\u00e9dicale."},
{"title": "Phil Lesh, bassiste fondateur des Grateful Dead, mythique groupe de rock, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/46/0/3748/2498/110/73/60/0/1bcb37b_5068874-01-06.jpg", "description": "N\u00e9 en 1940 en Californie, le musicien s\u2019\u00e9tait illustr\u00e9 au sein du groupe pych\u00e9d\u00e9lique avec ses solos de basse, portant sur le devant de la sc\u00e8ne l\u2019instrument souvent rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un r\u00f4le d\u2019accompagnement."},
{"title": "Hama Amadou, le \u00ab ph\u00e9nix \u00bb de la politique nig\u00e9rienne, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/4896/3264/110/73/60/0/4f39326_1729775547624-000-par7908527.jpg", "description": "Ancien premier ministre et pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il avait connu plusieurs fois la prison et l\u2019exil pendant sa riche carri\u00e8re politique."},
{"title": "L\u2019acteur am\u00e9ricain Ron Ely, le \u00ab Tarzan moderne \u00bb, est mort \u00e0 86 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/76/0/2100/1400/110/73/60/0/0f01de4_d6c395bd181a43418fea8b79aa743ea0-1-aba88bbd92ac4213addc4798a95f0304.jpg", "description": "Ron Ely est mort le 29\u00a0septembre, \u00e0 Santa Barbara, en Californie. Son r\u00f4le dans la s\u00e9rie hollywoodienne \u00ab\u00a0Tarzan\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e dans les ann\u00e9es\u00a01960, \u00e9tait une version actualis\u00e9e du h\u00e9ros, plus raffin\u00e9 et urbain."},
{"title": "Suzuka Asaoka, animatrice et ambassadrice de la culture japonaise en France, est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/1138/0/4000/2666/110/73/60/0/3c1a5f9_1729701059970-p1149224graded.JPG", "description": "Figure de la culture populaire japonaise en France, celle qui \u00e9tait aussi traductrice et interpr\u00e8te a marqu\u00e9 toute une g\u00e9n\u00e9ration."},
{"title": "La mort de l\u2019\u00e9conomiste Andr\u00e9 Cartapanis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/12/0/2848/1898/110/73/60/0/5673e76_1728634399139-g-mathieu-cartapanis-07.jpg", "description": "Chercheur et enseignant respect\u00e9, ce membre et participant actif du Cercle des \u00e9conomistes est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 30\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 71\u00a0ans."},
{"title": "Mort de Fran\u00e7ois Duret-Robert, juriste et journaliste sp\u00e9cialiste du march\u00e9 de l\u2019art", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/349/0/1168/778/110/73/60/0/9f9c995_1729608528868-photo-f-duret-robert-ph-p-hinous-libre-de-droits-002.jpg", "description": "Pour \u00ab\u00a0Connaissance des arts\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le Figaro\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, ce f\u00e9ru de droit savait manier l\u2019ironie afin de raconter les mille et une histoires du milieu. Il est mort le lundi 14\u00a0octobre, \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "Mort \u00e0 96 ans du pr\u00eatre Gustavo Guti\u00e9rrez, consid\u00e9r\u00e9 comme le p\u00e8re de la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/20/3459/2306/110/73/60/0/1ba8bfe_1729657604198-2014-02-25t000000z-1905477648-gm1ea2q07gk01-rtrmadp-3-italy.JPG", "description": "Le dominicain p\u00e9ruvien exhortait l\u2019Eglise \u00e0 participer au changement des institutions sociales et \u00e9conomiques pour promouvoir la justice sociale, notamment en Am\u00e9rique du Sud."},
{"title": "La com\u00e9dienne Christine Boisson est morte \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 68 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/21/5049/3366/110/73/60/0/c50bca6_1729598849231-gamma-gan227038-001.jpg", "description": "L\u2019actrice, qui avait d\u00e9but\u00e9 adolescente dans le film \u00ab\u00a0Emmanuelle\u00a0\u00bb puis avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par \u00ab\u00a0Ext\u00e9rieur, nuit\u00a0\u00bb, avait fait une partie de sa carri\u00e8re au th\u00e9\u00e2tre aupr\u00e8s des plus grands metteurs en sc\u00e8ne."},
{"title": "L\u2019actrice Christine Boisson connue pour ses r\u00f4les dans \u00ab Emmanuelle \u00bb et \u00ab Le Bal des actrices \u00bb est morte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/16/0/2300/1533/110/73/60/0/20297b0_5025932-01-06.jpg", "description": "L\u2019actrice fran\u00e7aise qui a \u00e9galement tourn\u00e9 avec Antonioni est morte le 21 octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 68 ans, \u00e0 Paris, d\u2019une maladie pulmonaire, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s de sa fille."},
{"title": "Fethullah G\u00fclen, le pr\u00e9dicateur musulman accus\u00e9 d\u2019avoir ourdi la tentative de coup d\u2019Etat de 2016 en Turquie, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/0/4342/2894/110/73/60/0/00b2586_1729494531648-035548.jpg", "description": "C\u2019est le site \u00ab\u00a0Herkul\u00a0\u00bb, proche de son mouvement, qui a annonc\u00e9 la mort de l\u2019imam, dans une publication sur les r\u00e9seaux sociaux. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc l\u2019a ensuite confirm\u00e9e, en disant s\u2019appuyer sur des informations des services de renseignement d\u2019Ankara."},
{"title": "\u00ab A la fin, ce n\u2019est pas la mort qui gagne, mais la noblesse d\u2019\u00e2me \u00bb : en m\u00e9moire de Simon Fieschi, survivant de l\u2019attentat contre \u00ab Charlie Hebdo \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/0/0/2499/1666/110/73/60/0/d411035_5001989-01-06.jpg", "description": "Premier de la r\u00e9daction \u00e0 \u00eatre touch\u00e9 par les tirs des fr\u00e8res Kouachi, il avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 lors de l\u2019attaque terroriste du 7\u00a0janvier\u00a02015. Son corps sans vie a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 le 17\u00a0octobre. L\u2019\u00e9crivain Yannick Haenel, qui a couvert le proc\u00e8s des attentats, lui rend hommage."},
{"title": "Michel Klein, v\u00e9t\u00e9rinaire bien connu du petit \u00e9cran, est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 103 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/0/0/3331/2221/110/73/60/0/8983064_5003550-01-06.jpg", "description": "Cet ancien r\u00e9sistant \u00e9tait devenu d\u00e8s les ann\u00e9es 1960 une figure m\u00e9diatique gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es de sensibilisation \u00e0 la cause animale, comme \u00ab\u00a030\u00a0millions d\u2019amis\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Terre, attention danger\u00a0\u00bb."},
{"title": "Simon Fieschi, gri\u00e8vement bless\u00e9 lors de l\u2019attentat contre \u00ab Charlie Hebdo \u00bb en 2015, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/1/0/4300/2866/110/73/60/0/32d4461_1729334502693-08654855.jpg", "description": "Alors qu\u2019il travaillait dans les locaux du journal satirique en tant que webmaster, Simon Fieschi, 40\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 le premier de la r\u00e9daction \u00e0 \u00eatre touch\u00e9 par les tirs des fr\u00e8res Kouachi"},
{"title": "La mort de Robert Coover, figure des lettres am\u00e9ricaines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/237/0/2362/1574/110/73/60/0/b459b71_1729072821268-opale-photo-opale30995-03.jpg", "description": "L\u2019auteur du \u00ab\u00a0B\u00fbcher de Times Square\u00a0\u00bb, habit\u00e9 sa vie durant par le souci esth\u00e9tique et la recherche de la forme juste, est mort le 5\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans."},
{"title": "L\u2019\u00e9crivain chilien Antonio Skarmeta est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/155/0/4302/2868/110/73/60/0/2aac8bf_5966178-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s le coup d\u2019Etat militaire d\u2019Augusto Pinochet en\u00a01973, l\u2019auteur d\u2019\u00ab\u00a0Une ardente patience\u00a0\u00bb s\u2019est exil\u00e9 en Argentine puis en Allemagne, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 ambassadeur du Chili dans les ann\u00e9es 2000."},
{"title": "La mort de l\u2019italien Emilio Gabaglio, infatigable artisan du syndicalisme europ\u00e9en", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/32/0/2048/1365/110/73/60/0/4143d36_1728890828840-1997-03-16t120000z-97440298-pbeahumkucm-rtrmadp-3-belgium.JPG", "description": "L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des syndicats s\u2019est \u00e9teint le 7\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 87\u00a0ans."},
{"title": "Alex Salmond, ancien premier ministre \u00e9cossais et fondateur du parti ind\u00e9pendantiste Alba, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5004/3336/110/73/60/0/f5dc777_1728890483337-000-97g4xl.jpg", "description": "Le d\u00e9fenseur passionn\u00e9 de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9cossaise, qui avait pass\u00e9 la main apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum de\u00a02014, est mort le 12\u00a0octobre, \u00e0 69\u00a0ans."},
{"title": "A Paris, les perles sortent du rang", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1116/0/3875/2583/110/73/60/0/32158cc_1733150958527-clip-26109.jpg", "description": "Une exposition de l\u2019Ecole des arts joailliers revient sur les liens entre Paris et les perles, qu\u2019elles soient fines ou de culture, du Mississippi ou du golfe Persique, en simple sautoir ou tiss\u00e9es sur une broche t\u00eate de mouton ou sur un sac du soir."},
{"title": "Les nuits de Chine de Chanel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/735/1102/7154/4769/110/73/60/0/9ef2a57_1733238763173-chanel-2024-25-metiers-dart-show-finale-copyright-chanel-11-hd.jpg", "description": "Le 3\u00a0d\u00e9cembre, la maison a d\u00e9fil\u00e9 sur les rives du lac de l\u2019Ouest, \u00e0 Hangzhou. Une c\u00e9l\u00e9bration des m\u00e9tiers d\u2019art comme un voyage dans un paysage onirique, entre manteaux au col scintillant, broderies florales et vestes doubl\u00e9es de soie blanche."},
{"title": "Six cadeaux de No\u00ebl qui ont remport\u00e9 nos comparatifs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/1098/732/110/73/60/0/3748bcc_1732869091134-capture-da-a-cran-2024-11-29-093101.jpg", "description": "Voici une s\u00e9lection d\u2019objets \u00e0 offrir \u00e0 No\u00ebl, allant du robot p\u00e2tissier au gaufrier en passant par la visseuse et l\u2019antivol de v\u00e9lo. Tous figurent parmi les produits \u00e9lus laur\u00e9ats des guides d\u2019achat du Monde. Leurs prix\u00a0d\u00e9marrent \u00e0 20\u00a0euros."},
{"title": "\u00ab Climax \u00bb ou le \u00ab rire qui d\u00e9carbone \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3897/2598/110/73/60/0/ccaa2f6_1733139016685-dsc-0180.jpg", "description": "En m\u00ealant burlesque, music-hall et absurde, la compagnie Zygomatic \u00e9veille les consciences face au d\u00e9r\u00e8glement climatique. \u00ab\u00a0Climax\u00a0\u00bb est un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir au Th\u00e9\u00e2tre de la Ville lors du Festival des id\u00e9es \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, le 14\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Plong\u00e9e dans un Repair Caf\u00e9 parisien qui remet \u00e0 neuf t\u00e9l\u00e9phones et ordinateurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/6000/4000/110/73/60/0/25b6d8a_1733157462222-000-36kb79w.jpg", "description": "Ce lieu permet de donner une seconde vie \u00e0 des appareils que les r\u00e9seaux professionnels r\u00e9parent de moins en moins. Pr\u00e8s de 700\u00a0ateliers affili\u00e9s \u00e0 l\u2019association Repair Caf\u00e9 ont ouvert en France, r\u00e9pondant \u00e0 une demande citoyenne pour une meilleure r\u00e9parabilit\u00e9 des biens de consommation."},
{"title": "\u00ab La Jeune Rue \u00bb, sur \u00ab Nouvelles Ecoutes \u00bb : les passionn\u00e9s de gastronomie, l\u2019id\u00e9e g\u00e9niale et l\u2019arnaqueur de la rue du Vertbois", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4126/2751/110/73/60/0/df50506_1733145185909-054-yan0431.jpg", "description": "En\u00a02014, C\u00e9dric Naudon, homme d\u2019affaires inconnu, emballe le Tout-Paris avec son projet de transformer un quartier en village du bon et du beau. Chronique d\u2019un fiasco par celui qui \u00e9tait charg\u00e9 de la communication du projet."},
{"title": "\u00ab Ici sont les dragons \u00bb, le grand livre d\u2019histoire anim\u00e9 d\u2019Ariane Mnouchkine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/4707/3138/110/73/60/0/c9b181a_1733063762724-isld-repetitions-1re-epoque-novembre-2024-photo-lucile-cocito-img-6773.jpg", "description": "La metteuse en sc\u00e8ne et sa troupe entreprennent le d\u00e9but d\u2019un long voyage, th\u00e9\u00e2tral et superbement cin\u00e9matographique, fruit de sa col\u00e8re \u00e9prouv\u00e9e au moment de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie."},
{"title": "Les fines aiguilles de la mode \u00e9thique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/30/0/1500/1000/110/73/60/0/f219da0_359779-3398413.jpg", "description": "Dans un ouvrage p\u00e9dagogique et militant, les journalistes C\u00e9line Perruche et Anne-Laure Griveau explorent la d\u00e9marche de 75 jeunes stylistes qui s\u2019illustrent par leur vision \u00e9coresponsable de la confection."},
{"title": "\u00ab On est le mauvais gar\u00e7on qu\u2019on peut \u00bb : un Nicolas Fargues de derri\u00e8re les barreaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/984/0/2362/1574/110/73/60/0/41f6601_1732662051356-fargues-2-bamberger.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain doit son nouveau livre aux d\u00e9tenus de la prison de la Sant\u00e9 rencontr\u00e9s lors d\u2019ateliers d\u2019\u00e9criture. Et ne s\u2019illusionne pas sur son propre compte."},
{"title": "Le crotale fer-de-lance, fragile embl\u00e8me de la Martinique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/1999/1333/110/73/60/0/2476daa_1733055478828-image0.jpeg", "description": "Autrefois omnipr\u00e9sent sur l\u2019\u00eele, jusque sur son drapeau, le serpent a vu sa population s\u2019effondrer. Mais la protection dont il b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2019\u00a0semble porter ses fruits."},
{"title": "\u00ab Apr\u00e8s une enfance apocalyptique, la danse est devenue un exutoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3543/2362/110/73/60/0/fd6d539_1654262936192-le-monde-campus-v03.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Giovanni Martinat, 34\u00a0ans, raconte comment la danse l\u2019a extrait d\u2019une trajectoire de d\u00e9linquant."},
{"title": "Des mers aux larmes, l\u2019eau racont\u00e9e par les artistes \u00e0 la Villa M\u00e9dicis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/912/0/1600/1066/110/73/60/0/943e66a_1732809290567-2024-10-03-il-canto-delle-sirene-a-daniele-molajoli-204.jpg", "description": "L\u2019exposition \u00ab\u00a0Le Chant des sir\u00e8nes\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie de France \u00e0 Rome, offre un voyage au fil de l\u2019eau, \u00e9l\u00e9ment porteur d\u2019histoire(s), d\u2019enjeux politiques ou de dimensions sacr\u00e9es, \u00e0 travers le travail d\u2019une trentaine d\u2019artistes internationaux."},
{"title": "\u00ab La respiration est un chef d\u2019orchestre de nombreuses fonctions cognitives \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1669/0/4016/2677/110/73/60/0/0b4ad9b_1732613576683-thomassimilowski010.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le professeur de pneumologie Thomas Similowski explique que \u00ab\u00a0soulager l\u2019essoufflement a un impact b\u00e9n\u00e9fique sur les capacit\u00e9s c\u00e9r\u00e9brales\u00a0\u00bb. Il publie, chez Albin Michel, \u00ab\u00a0Les Superpouvoirs de la respiration\u00a0\u00bb, \u00e9crit avec le journaliste scientifique Guillaume Jacquemont."},
{"title": "Kotozakura, nouvelle star du sumo, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous...", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/39/0/1500/1000/110/73/60/0/7878d71_360136-3399750.jpg", "description": "\u2026mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Le 24 novembre, au Japon, le sumotori Kotozakura a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 son premier troph\u00e9e majeur, dans le plus pur respect des traditions."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : voici quelques cl\u00e9s pour d\u00e9crypter les symboles, anciens et nouveaux, de la cath\u00e9drale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/233/2880/1920/110/73/60/0/c45964c_1732557197482-02-autel-vue-generale-faace.jpg", "description": "Gargouilles, portails, autel\u2026 Chef-d\u2019\u0153uvre architectural aux enjeux tant religieux, artistiques, \u00e9conomiques que politiques, le monument parisien qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 rouvrir ses portes est avant tout un fascinant r\u00e9pertoire de signes, certains remontant au\u00a0Moyen\u00a0Age."},
{"title": "Mode masculine : Javier Goyeneche, le sens de l\u2019\u00e9thiquette", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/22/594/0/1200/800/110/73/60/0/bcb6f9b_343667-3380150.jpg", "description": "L\u2019entrepreneur espagnol a fond\u00e9 l\u2019enseigne Ecoalf en 2009. Des basiques sobres et \u00e9l\u00e9gamment taill\u00e9s dans l\u2019une six cent vingt-huit \u00e9toffes textiles surcycl\u00e9es \u00e0 partir de d\u00e9chets maritimes\u2026 Le grand fil conducteur de cette marque de mode durable."},
{"title": "\u00ab Les Plus Vastes Horizons du monde \u00bb : lire enfin le L\u00e9vi-Strauss br\u00e9silien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/102/3066/2044/110/73/60/0/ee97a5c_1732626594990-bororo-02-bnf.jpg", "description": "On savait beaucoup des ann\u00e9es pass\u00e9es au Br\u00e9sil (1935-1939) du grand savant. Mais sa production, textes et images, \u00e9tait oubli\u00e9e. Voici ces \u00ab\u00a0merveilles\u00a0\u00bb \u00e9dit\u00e9es."},
{"title": "Vous aimez Kafka, vous aimerez Prague", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5184/3456/110/73/60/0/88917f4_1732637199049-2e48e90.jpg", "description": "Mort de la tuberculose en\u00a01924 dans un quasi-anonymat, l\u2019auteur de \u00ab\u00a0La M\u00e9tamorphose\u00a0\u00bb est c\u00e9l\u00e9br\u00e9, un si\u00e8cle plus tard, partout dans le monde. L\u2019occasion de retourner dans sa ville natale, avec laquelle il entretenait un rapport pour le moins\u2026 kafka\u00efen."},
{"title": "Fran\u00e7ois Gabart, skippeur : \u00ab Je ne suis pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1093/0/3259/2172/110/73/60/0/51684ec_1732880889970-mc2147-a-guillaume-gatefait-kresk-dei-fi-azimut-29.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. La passion pour la mer et pour les bateaux du navigateur s\u2019est nou\u00e9e lorsqu\u2019il avait 6\u00a0ans, lors d\u2019une travers\u00e9e de l\u2019Atlantique avec ses parents."},
{"title": "Margot Gallimard \u00e9crit le chapitre f\u00e9ministe d\u2019une \u00adlign\u00e9e d\u2019\u00e9diteurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/321/0/1286/857/110/73/60/0/bef1519_360144-3399578.jpg", "description": "A la t\u00eate de la collection \u00ab\u00a0L\u2019Imaginaire\u00a0\u00bb depuis 2021, l\u2019arri\u00e8re-arri\u00e8re-petite-fille du fondateur de la v\u00e9n\u00e9rable maison d\u2019\u00e9dition ouvre son catalogue aux autrices f\u00e9ministes et lesbiennes."},
{"title": "Parmi les meilleurs livres de 2024 : la s\u00e9lection du \u00ab Monde des livres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/250/1500/1000/110/73/60/0/f5f5120_1732808476090-toplivres2024.png", "description": "Nos journalistes ont chacun choisi cinq livres parmi leurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s. On y retrouve Mircea Cartarescu, Maryline Desbiolles, Marie Darrieussecq, Mathias Enard, Antonio Lobo Antunes, Yasmina Reza ou Charles St\u00e9panoff\u2026"},
{"title": "Peut-on \u00eatre en paix avec son sexe ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/322/0/1252/834/110/73/60/0/d55d143_1732988543325-untitled-artwork.jpg", "description": "Taille, forme, poils\u2026 la visibilisation accentu\u00e9e des vulves et des p\u00e9nis est all\u00e9e de pair avec une comparaison, une hi\u00e9rarchisation et un jugement croissants, en premier lieu par et envers nous-m\u00eames, souligne Ma\u00efa Mazaurette, chroniqueuse \u00e0 \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb."},
{"title": "Gis\u00e8le Freund, au-del\u00e0 du portrait : \u00ab Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois actrice et penseuse de la photographie, ce qui est exceptionnel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/211/0/1500/1000/110/73/60/0/20bf071_359926-3398690.jpg", "description": "Connue pour avoir immortalis\u00e9 les plus grands auteurs fran\u00e7ais du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle, la photographe d\u2019origine allemande l\u2019est moins pour ses \u00e9crits critiques sur l\u2019image et ses usages. Une exposition \u00e0 Montpellier met en lumi\u00e8re ses r\u00e9flexions de sociologue sur le th\u00e8me du regard et ses reportages d\u00e9non\u00e7ant les injustices sociales en Angleterre, en\u00a01935, ou \u00e0 Harlem, en\u00a01970."},
{"title": "Dans \u00ab Espion \u00e0 l\u2019ancienne \u00bb, sur Netflix, Ted Danson, 76 ans, infiltre la maison de retraite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/4/3591/2394/110/73/60/0/6f53327_1732637765022-amoti-103-unit-01541rc.jpg", "description": "Michael Schur met de nouveau en sc\u00e8ne l\u2019acteur de \u00ab\u00a0The Good Place\u00a0\u00bb dans une com\u00e9die p\u00e9p\u00e8re mais attendrissante."},
{"title": "Quiz culture g\u00e9n\u00e9rale : huit hommes c\u00e9l\u00e8bres \u00e0 (re)d\u00e9couvrir", "image": "https://img.lemde.fr/2023/02/16/0/240/1440/960/110/73/60/0/cee6d0a_1676556216687-dgyqrq80.jpeg", "description": "M\u00e9morable, l\u2019application de culture g\u00e9n\u00e9rale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, vous propose aujourd\u2019hui de v\u00e9rifier vos connaissances sur huit personnalit\u00e9s masculines qui ont marqu\u00e9 l\u2019histoire."},
{"title": "La presse \u00e0 canard, symbole d\u2019une cuisine dans son jus", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/462/0/1227/818/110/73/60/0/5b7a9cd_359669-3398877.jpg", "description": "Si, sur la nappe, les couverts se comptent sur les doigts d\u2019une main, derri\u00e8re les fourneaux, une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019instruments sert \u00e0 pr\u00e9parer les aliments. D\u00e9couvrez leurs origines, parfois oubli\u00e9es, et la meilleure fa\u00e7on de les utiliser."},
{"title": "Les irr\u00e9ductibles du sapin : \u00ab Sans, c\u2019est quand m\u00eame tellement triste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1/0/2400/1600/110/73/60/0/7bc69b7_1732622176171-g720087485-1.jpg", "description": "Chaque No\u00ebl, tourment\u00e9s par leur conscience \u00e9cologique, ils d\u00e9cident qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019arbre coup\u00e9 dans leur salon. Une r\u00e9solution syst\u00e9matiquement balay\u00e9e par leur respect bien enracin\u00e9 de la tradition."},
{"title": "Sur France Inter, Eva Bester offre une parenth\u00e8se de mesure et de nuance dans un monde fragment\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/403/0/3712/2474/110/73/60/0/59ac881_1732273790977-eva-bester.jpg", "description": "La journaliste et productrice propose, chaque soir entre 20\u00a0heures et 21\u00a0heures, une \u00e9mission intitul\u00e9e \u00ab\u00a0La 20\u1d49 Heure\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les trois chemins, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 36", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Blanc, gris ou noir, il s\u2019agit de trouver le bon chemin. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Dans \u00ab La 20\u1d49 Heure \u00bb, sur France Inter, Vincent Lindon se confie au micro d\u2019Eva Bester", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3782/2521/110/73/60/0/2eeb99c_1732297871383-000-36kb92q.jpg", "description": "L\u2019acteur \u00e9voque son p\u00e8re et Robert Badinter, Alain Delon et \u200b\u200ble personnage de Simon Weynachter, la vie des gens et la mort, aussi."},
{"title": "La \u00ab patiente \u00bb Lou Jeanmonnot, nouvelle t\u00eate d\u2019affiche du biathlon fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/26/0/450/4860/3240/110/73/60/0/451e9f2_5967412-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es difficiles, la biathl\u00e8te de 26\u00a0ans a pris une nouvelle dimension lors de la saison 2023-2024 et aborde celle qui d\u00e9bute samedi \u00e0 Kontiolahti (Finlande) comme l\u2019une des favorites au gros globe de cristal."},
{"title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, une quinzi\u00e8me biennale de l\u2019art contemporain africain sous le signe de l\u2019\u00e9veil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/315/3402/2268/110/73/60/0/515d271_1732885027362-ancien-palais-de-justice-dakar.JPG", "description": "A Dakar, l\u2019\u00e9v\u00e9nement culturel rassemble cinquante-quatre artistes venus du continent, des diasporas et des espaces afrocarib\u00e9ens. Temps forts avec cinq femmes puissantes et r\u00e9silientes."},
{"title": "Chez Gilles Marchal, \u00e0 Paris, \u00ab le pain du stollen croustille en surface et se fait moelleux en son centre, tel un g\u00e2teau dodu \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/499/0/1125/750/110/73/60/0/6b75a0e_359578-3398566.jpg", "description": "Chaque semaine, un journaliste raconte un produit ou une exp\u00e9rience gustative qui l\u2019a marqu\u00e9. Comme cette p\u00e2tisserie de f\u00eate, le stollen, con\u00e7u avec patience et garni de fruits par Gilles Marchal, sur la butte Montmartre."},
{"title": "48 heures \u00e0 Collioure", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/6/2941/1961/110/73/60/0/e9104e6_1732640018763-pns-1177198.jpg", "description": "Entre montagne et mer, ruelles fleuries et fa\u00e7ades color\u00e9es, forts perch\u00e9s et jardin parfum\u00e9, une lumi\u00e8re sans pareille illumine ce petit port de la C\u00f4te Vermeille, source d\u2019inspiration de nombreux artistes."},
{"title": "Corita Kent, la nonne et artiste pop art qui a imprim\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/93/0/2000/1333/110/73/60/0/bc6e833_1732706559337-5-corita-kent-1965-corita-art-center-2.jpg", "description": "Artiste non conformiste, adepte de la s\u00e9rigraphie, militante pacifiste, proche des hippies et religieuse catholique, Corita Kent, dont les \u0153uvres sont actuellement expos\u00e9es au Coll\u00e8ge des Bernardins, a marqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine jusqu\u2019\u00e0 sa mort, en\u00a01986."},
{"title": "Incendie de Notre-Dame de Paris : comment la cath\u00e9drale est pass\u00e9e \u00e0 quelques minutes d\u2019une destruction compl\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/174/716/3753/2502/110/73/60/0/9518daf_1733137746112-thumbnail-notre-dame-sirius-03-clean.jpg", "description": "Le 15\u00a0avril\u00a02019, la toiture et la fl\u00e8che de Notre-Dame partent en fum\u00e9e. C\u2019est un d\u00e9sastre, mais le bilan aurait pu \u00eatre bien plus grave. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb s\u2019est appuy\u00e9 sur une mod\u00e9lisation 3D in\u00e9dite pour reconstituer les \u00e9v\u00e9nements et identifier la d\u00e9cision cruciale qui a tout chang\u00e9 et a permis de sauver l\u2019\u00e9difice."},
{"title": "Le delphinium, grand dadais un peu fleur bleue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/473/0/1200/800/110/73/60/0/37f3e8d_359557-3398652.jpg", "description": "Par sa belle hauteur, on rep\u00e8re ais\u00e9ment ce classique des bordures anglaises, surtout lorsqu\u2019il se pare de jolis p\u00e9tales bleus. Un \u00eatre romantique qui ne craint qu\u2019une chose\u00a0: les limaces."},
{"title": "Eric Ruf, l\u2019homme qui a insuffl\u00e9 un vent nouveau \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/82/0/1200/800/110/73/60/0/0edfbe8_360095-3398997.jpg", "description": "En dix ans \u00e0 la t\u00eate de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, l\u2019acteur, metteur en sc\u00e8ne et sc\u00e9nographe a profond\u00e9ment transform\u00e9 l\u2019institution th\u00e9\u00e2trale. Fin connaisseur de la maison, il a su y apaiser les tensions, et a contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9poussi\u00e9rer. A quelques mois de passer le flambeau d\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral, il s\u2019attaque \u00e0 l\u2019\u0153uvre monument de Paul Claudel, \u00ab\u00a0Le Soulier de satin\u00a0\u00bb."},
{"title": "Chez Monop\u2019, les designers \u00e0 fond les rayons", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/421/0/1000/666/110/73/60/0/f7e494e_359672-3398106.jpg", "description": "Chaque ann\u00e9e, l\u2019enseigne de distribution donne carte blanche \u00e0 des designers stars ou des figures montantes pour qu\u2019ils imaginent des objets du quotidien \u00e0 des prix abordables. Un d\u00e9fi cr\u00e9atif, technique et \u00e9conomique. Ces pi\u00e8ces, tr\u00e8s attendues d\u2019un public de collectionneurs, peuvent s\u2019arracher en quelques heures et se retrouver dans les maisons de vente aux ench\u00e8res."},
{"title": "Mary Quant, minijupe et maxiculte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/25/1449/966/110/73/60/0/dfb433c_359576-3397925.jpg", "description": "Ic\u00f4ne des ann\u00e9es 1960, la cr\u00e9atrice de mode britannique morte en\u00a02023\u00a0fait l\u2019objet d\u2019un riche documentaire disponible jusqu\u2019au 31\u00a0d\u00e9cembre sur Arte.tv."},
{"title": "De la sc\u00e8ne au disque : la s\u00e9lection musicale du \u00ab Monde Afrique \u00bb #208", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/20/3223/2149/110/73/60/0/d57507c_1732613486074-live.jpg", "description": "Le pianiste franco-alg\u00e9rien Yacine Malek, la chanteuse cap-verdienne Mayra Andrade et l\u2019artiste marocain Walid Ben Selim publient des albums enregistr\u00e9s lors de leurs concerts."},
{"title": "En toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Zaccharie Risacher a r\u00e9ussi ses premiers pas en NBA : \u00ab Il a un tr\u00e8s haut potentiel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5104/3403/110/73/60/0/1c066e5_2024-11-21t034216z-1400527772-mt1usatoday24811129-rtrmadp-3-nba-atlanta-hawks-at-golden-state-warriors.JPG", "description": "Premier appel\u00e9 lors de la draft de la NBA en\u00a02024, comme Victor Wembanyama un an plus t\u00f4t, cet espoir du basket fran\u00e7ais, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9, a r\u00e9ussi ses premiers pas avec les Atlanta Hawks. Et veut prendre le temps de construire sa carri\u00e8re outre-Atlantique, comme en \u00e9quipe de France."},
{"title": "Chez Mamiche, C\u00e9cile Khayat et Victoria Effantin ont le levain gai", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/316/0/995/663/110/73/60/0/a4623d8_1732198394769-mamiche-web-004.jpg", "description": "Depuis 2017, ce tandem de choc p\u00e9tri de talent multiplie pains, viennoiseries et sandwichs dans la capitale. Aujourd\u2019hui \u00e0 la t\u00eate de trois boutiques, les deux entrepreneuses ont su s\u2019imposer dans le milieu masculin de la boulange. La cl\u00e9 du succ\u00e8s\u00a0? Des produits 100\u00a0% faits maison vendus dans une atmosph\u00e8re bon enfant."},
{"title": "\u00ab Je ne me laisserai plus faire \u00bb, sur Arte : les douces vengeances d\u2019un duo d\u2019h\u00e9ro\u00efnes \u00e0 la Thelma et Louise sur les routes du Nord", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/244/1431/954/110/73/60/0/0341921_1732701209851-jenemelaisseraiplusfaire-2.jpg", "description": "Pour son premier long-m\u00e9trage en solo, le r\u00e9alisateur Gustave Kervern fait de Yolande Moreau et Laure Calamy de lointaines et non-violentes cousines des protagonistes du film de Ridley Scott."},
{"title": "Crise des opio\u00efdes aux Etats-Unis : la baisse du nombre de d\u00e9c\u00e8s par overdose, un motif d\u2019espoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/1733905_2024-11-26t120053z-929754142-rc2es2a3rdei-rtrmadp-3-drugs-fentanyl-china.JPG", "description": "Alors que le fl\u00e9au frappe le pays depuis plus de vingt ans, une diminution de la mortalit\u00e9 par overdose, notamment de fentanyl, est observ\u00e9e depuis 2023. Un reflux inattendu que la communaut\u00e9 scientifique peine \u00e0 expliquer."},
{"title": "\u00ab Small Changes \u00bb de Michael Kiwanuka, le changement dans la continuit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/190/3420/2280/110/73/60/0/fa6d7b4_1732885875910-8256-copie.jpg", "description": "Le guitariste et chanteur britannique publie un nouvel album, \u00ab\u00a0Small Changes\u00a0\u00bb, toujours produit par Danger Mouse et Inflo, inspir\u00e9 par sa paternit\u00e9 et la soul des ann\u00e9es 1970."},
{"title": "Design : \u00e0 Paris, cinq expositions \u00e0 ne pas manquer en cette fin d\u2019ann\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/90/62/3100/2067/110/73/60/0/7d791da_1732633257077-wilmotte-vw-showroom-12b-copie.jpg", "description": "En d\u00e9cembre, on pousse les portes de cinq galeries parisiennes pour d\u00e9couvrir un hommage de Ron Arad \u00e0 Jean Prouv\u00e9, le travail des designers fran\u00e7ais de l\u2019apr\u00e8s-guerre ou une vannerie japonaise tout en finesse."},
{"title": "Un ap\u00e9ro avec Ben Mazu\u00e9 : \u00ab L\u2019amour ne fait pas dans l\u2019humanitaire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/20/290/0/3543/2362/110/73/60/0/1313155_1726830911068-iorgis-matyassy-ben-mazuei-hd-02.jpg", "description": "Chaque semaine, \u00ab\u00a0L\u2019Epoque\u00a0\u00bb paie son coup. Apr\u00e8s avoir pos\u00e9 son st\u00e9thoscope sur le c\u0153ur des autres avec le podcast \u00ab\u00a0Amour jungle\u00a0\u00bb, le musicien de 43\u00a0ans se livre un peu plus dans \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019heure\u00a0\u00bb, premier titre de son album \u00ab\u00a0Famille\u00a0\u00bb, \u00e0 para\u00eetre en f\u00e9vrier."},
{"title": "Sommes-nous \u00e0 l\u2019\u00e8re des p\u00e8res tendres ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1001/0/3902/2601/110/73/60/0/b0a1c1e_1732706371879-kadeem-la-nyah-rose-1.jpg", "description": "Implication dans l\u2019accouchement et les soins du b\u00e9b\u00e9, c\u00e2lins corps \u00e0 corps\u2026 M\u00eame lentement, la place et les comportements des p\u00e8res paraissent \u00e9voluer, constate Clara Georges dans la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Ressources \u00bb : comprendre les limites physiques du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/219/0/346/230/110/73/60/0/e104e3f_1732777455106-9782203275980.jpg", "description": "L\u2019ing\u00e9nieur Philippe Bihouix et le dessinateur Vincent Perriot d\u00e9cortiquent, en bande dessin\u00e9e, des concepts scientifiques complexes en proposant un parcours intellectuel riche de r\u00e9f\u00e9rences historiques et philosophiques."},
{"title": "\u00ab Une histoire naturelle des sons \u00bb, de Caspar Henderson : la chronique \u00ab philosophie \u00bb de Roger-Pol Droit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1691/0/3414/2276/110/73/60/0/f494190_1732583546225-pns-2482274.jpg", "description": "L\u2019\u00e9crivain et journaliste britannique fait le tour de la question sonore dans un livre tressant habilement la recherche et l\u2019insolite, les r\u00e9cits intimes et les expos\u00e9s d\u00e9paysants."},
{"title": "Cinq sorties familiales pour voir des poissons, des sir\u00e8nes et des pirates, \u00e0 Paris et en banlieue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/5/0/3872/2581/110/73/60/0/46d2e4c_1732274136063-dsc-1558-a-aquarium-de-la-porte-dorei-e.JPG", "description": "Fl\u00e2ner devant les bassins des aquariums pour observer des requins, m\u00e9duses ou poissons-lunes\u00a0: voil\u00e0 une belle occupation pour enfants (et parents) curieux."},
{"title": "Avec \u00ab Apocalypse \u00bb, Gazo publie un disque vari\u00e9 et tendre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1/0/6586/4390/110/73/60/0/00a0122_1732886556929-20241010-fifou-gazo-0040-079-copie.jpeg", "description": "Le rappeur fran\u00e7ais, sacr\u00e9 meilleur artiste masculin aux Victoires de la musique, faisait \u00e9couter le 28\u00a0novembre, avant la sortie de son album, ses 15\u00a0nouveaux morceaux \u00e0 son public."},
{"title": "\u00ab Beatles \u201964 \u00bb, sur Disney+ : un dimanche soir de f\u00e9vrier 1964 qui changea les Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/66/0/1421/947/110/73/60/0/10dda67_1732776002377-docu-beatles64.jpg", "description": "Produit par Martin Scorsese, le film de David Tedeschi met en sc\u00e8ne et analyse le premier d\u00e9barquement outre-Atlantique du quatuor de Liverpool."},
{"title": "S\u00e9lection albums : Ad\u00e8le Hugo, Sophie de Bardonn\u00e8che, The Amazing Keystone Big Band, Thus Love, Karen Lano, Eesah Yasuke", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/194/0/950/633/110/73/60/0/a4a826a_1732725537972-karen-lano.png", "description": "A \u00e9couter cette semaine\u00a0: les m\u00e9lodies compos\u00e9es pour les vers de Victor Hugo par sa fille\u00a0; le r\u00e9pertoire talentueux de compositrices des XVII\u1d49 et XVIII\u1d49\u00a0si\u00e8cles mises en lumi\u00e8re\u00a0; des classiques des fr\u00e8res Gershwin r\u00e9invent\u00e9s avec grande classe\u00a0; les plaisirs vari\u00e9s d\u2019une formation rock\u00a0; de subtiles r\u00eaveries musicales folk et f\u00e9ministes\u00a0; le premier album intimiste d\u2019une rappeuse aff\u00fbt\u00e9e."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : les premi\u00e8res images de l\u2019int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale restaur\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5784/3856/110/73/60/0/de6e889_5382561-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s plus de cinq ans de travaux, la cath\u00e9drale Notre-Dame montre son nouveau visage vendredi. La visite de la cath\u00e9drale par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, permet de d\u00e9couvrir pour la premi\u00e8re fois l\u2019int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale."},
{"title": "Comment les v\u00e9g\u00e9taux font un compromis subtil entre croissance et d\u00e9fenses immunitaires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5218/3478/110/73/60/0/15d25e1_1732543834352-bios-2511495.jpg", "description": "\u00ab\u00a0La vie cach\u00e9e des plantes\u00a0\u00bb. Plus une esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale investit dans des g\u00e8nes de r\u00e9sistance aux pathog\u00e8nes, plus son potentiel de croissance est faible. Mais cet arbitrage ne concerne que les plantes sauvages. Les plantes cultiv\u00e9es ont, en effet, \u00e9t\u00e9 soumises \u00e0 une tr\u00e8s forte pression de s\u00e9lection par l\u2019homme, favorisant les vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 fort rendement."},
{"title": "Le T\u00e9l\u00e9thon lance vendredi sa 38\u1d49 \u00e9dition, sur fond de solide espoir pour la myopathie de Duchenne et de besoins financiers d\u00e9cupl\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/108/5784/3856/110/73/60/0/3b9c314_1732874136685-000-1mw44a.jpg", "description": "Emaill\u00e9 de plus de 23\u00a0000 animations et d\u00e9fis dans toute la France, le marathon t\u00e9l\u00e9visuel caritatif a lieu un peu plus t\u00f4t qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le premier week-end de d\u00e9cembre \u00e9tant consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame de Paris."},
{"title": "Un tissu enduit de nanoparticules pour avoir moins chaud au soleil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/131/1156/771/110/73/60/0/cd1f437_1732285886298-webscie-2445-vetementfroids.png", "description": "Pour transformer des v\u00eatements ordinaires \u00ab\u00a0en outils de rafra\u00eechissement personnel\u00a0passif\u00a0\u00bb, des scientifiques am\u00e9ricains les ont enduits de nanoparticules issues de coquilles d\u2019hu\u00eetres broy\u00e9es et d\u2019un produit de contraste pour radiographies gastriques."},
{"title": "Comment d\u00e9carboner l\u2019agriculture fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019horizon 2050 : les propositions du Shift Project", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/20/0/2102/1401/110/73/60/0/8b65f8b_1732840566128-severin-millet-2024-11-28.jpg", "description": "Le cercle de r\u00e9flexion, surtout connu pour ses travaux en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, publie une analyse prospective des contraintes qui p\u00e8sent sur le secteur agricole et esp\u00e8re, malgr\u00e9 le contexte de tensions, ouvrir le d\u00e9bat sur les transitions \u00e0 planifier."},
{"title": "L\u2019intelligence artificielle envahit doucement le monde de l\u2019\u00e9dition", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/29/0/0/3000/2000/110/73/60/0/fe19c41_1706537776880-media-appel-ia-8.jpg", "description": "Depuis deux ans, les \u00e9diteurs fran\u00e7ais commencent \u00e0 utiliser l\u2019intelligence artificielle. Contrairement aux Am\u00e9ricains, comme HarperCollins ou Wiley, aucun n\u2019a encore mon\u00e9tis\u00e9 son catalogue avec un op\u00e9rateur d\u2019IA g\u00e9n\u00e9rative pour entra\u00eener des bases de donn\u00e9es."},
{"title": "Vous avez appris l\u2019informatique \u00e0 l\u2019\u00e9cole dans les ann\u00e9es 80 sur des ordinateurs MO5 ou TO7 ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1002/0/5983/3988/110/73/60/0/23be3b6_1733148446909-thomson-mo5-img-1732.jpg", "description": "Ces machines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans le cadre du plan \u00ab\u00a0Informatique pour tous\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 1985. Ces premiers cours d\u2019ordinateur n\u2019ont laiss\u00e9 aucune trace chez vous ou, au contraire, ils vous ont marqu\u00e9\u00a0? Partagez votre avis et vos souvenirs."},
{"title": "Des fonctionnaires de police se mettent en sc\u00e8ne sur TikTok et Instagram, non sans d\u00e9rapages", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/320/0/1170/780/110/73/60/0/3c5bf56_1733128651683-img-3977.jpg", "description": "A l\u2019instar de J\u00e9r\u00f4me Foucaud, qui dirigeait jusqu\u2019au 29\u00a0novembre la direction de l\u2019ordre public et de la circulation (DOPC), qui coiffe notamment la BRAV-M, certains policiers font un usage extensif des r\u00e9seaux sociaux."},
{"title": "P\u00e9pite de l\u2019IA de d\u00e9fense, Helsing s\u2019ouvre le march\u00e9 ukrainien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/14/0/5043/3362/110/73/60/0/b6426a9_1733055578254-000-34qf633.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02021, fournira \u00e0 Kiev 4\u00a0000\u00a0drones de frappe renforc\u00e9s par l\u2019intelligence artificielle."},
{"title": "Donn\u00e9es de sant\u00e9 : une nouvelle application de Doctolib fait d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/9bac950_1732895281444-000-32ay68q.jpg", "description": "Le leader de la prise de rendez-vous m\u00e9dical propose un espace permettant de r\u00e9unir les donn\u00e9es de sant\u00e9 d\u2019un patient. Une offre vue par certains acteurs du secteur comme concurrente de \u00ab\u00a0Mon espace sant\u00e9\u00a0\u00bb, de l\u2019Assurance-maladie."},
{"title": "Paris se r\u00eave en capitale d\u2019une IA positive avec l\u2019organisation d\u2019un sommet international en f\u00e9vrier 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/03/0/784/5550/3700/110/73/60/0/975eb2b_1699006526955-pns-6622000.jpg", "description": "Apr\u00e8s le Royaume-Uni, fin 2023, la France va accueillir 100\u00a0chefs d\u2019Etat et quelque 600 dirigeants d\u2019entreprise et d\u2019ONG, am\u00e9ricains et europ\u00e9ens mais aussi chinois ou africains."},
{"title": "En Espagne, la ferveur pour les data centers provoque des tensions autour de l\u2019acc\u00e8s au r\u00e9seau \u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/333/0/8000/5333/110/73/60/0/4590544_1732807600613-000-363x9pg.jpg", "description": "Le royaume cherche \u00e0 se doter des plus grandes usines de donn\u00e9es d\u2019Europe, en proposant des tarifs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 attractifs li\u00e9s \u00e0 l\u2019important d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables."},
{"title": "Comparatif : parmi les t\u00e9l\u00e9phones d\u2019occasion, quelle marque d\u00e9cote le plus vite ?", "image": "https://img.lemde.fr/2018/05/18/0/0/3000/2000/110/73/60/0/22ce5d0_6441-17eaemr.00hd.jpg", "description": "Au fil des ann\u00e9es, les mobiles Samsung haut de gamme perdent leur valeur beaucoup plus vite que les iPhone. Mais la balance s\u2019inverse pour les smartphones de milieu de gamme."},
{"title": "En Roumanie, derri\u00e8re le succ\u00e8s politique de Calin Georgescu, l\u2019ombre d\u2019un myst\u00e9rieux influenceur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/7000/4666/110/73/60/0/180eed6_505b68f19c8647fc9c5b624ebd90b12e-0-0f487e782fd84c1e964bf8edac6d84df.jpg", "description": "Surnomm\u00e9e le \u00ab\u00a0Elon Musk roumain\u00a0\u00bb, cette personnalit\u00e9 anonyme li\u00e9e au secteur des cryptoactifs s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre en effectuant des dons tr\u00e8s importants \u00e0 des tiktokeurs lors de vid\u00e9os en direct."},
{"title": "En Roumanie, Tiktok accus\u00e9 d\u2019un \u00ab traitement pr\u00e9f\u00e9rentiel \u00bb pour le candidat d\u2019extr\u00eame droite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/7000/4666/110/73/60/0/a493965_cc948af3eda44c1ab0863da46b270e35-1-aa34b5defe4846369268a89b8451c651.jpg", "description": "Le Conseil supr\u00eame de la d\u00e9fense nationale avance que le r\u00e9seau social a favoris\u00e9 les vid\u00e9os consacr\u00e9es \u00e0 Calin Georgescu, quasi-inconnu arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle. La plateforme qualifie l\u2019accusation de \u00ab\u00a0cat\u00e9goriquement fausse\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019Australie interdit l\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux aux moins de 16 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/24/0/0/7414/4942/110/73/60/0/beb1942_5282950-01-06.jpg", "description": "Les g\u00e9ants de la technologie devront veiller \u00e0 ce que les adolescents concern\u00e9s ne puissent pas cr\u00e9er un\u00a0compte et auront au moins un an pour se conformer \u00e0 cette nouvelle obligation. Sur le papier, l\u2019interdiction est l\u2019une des plus strictes au monde."},
{"title": "Budget 2025 : la Commission sup\u00e9rieure du num\u00e9rique et des postes alerte sur une coupe dans la politique d\u2019inclusion num\u00e9rique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0a306e2_5358708-01-06.jpg", "description": "Elle d\u00e9plore que le projet de loi de finances 2025\u00a0fasse passer le budget allou\u00e9 au dispositif des conseillers num\u00e9riques de 62\u00a0millions d\u2019euros en\u00a02024\u00a0\u00e0 27\u00a0millions."},
{"title": "\u00ab Le dilemme \u00bb : faut-il quitter X ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/06/0/0/3000/2000/110/73/60/0/beacb1c_1699277903879-dilemmas.jpg", "description": "Chaque mois, nos dilemmes moraux intimes sont pass\u00e9s au crible. Dans les mains d\u2019Elon Musk depuis 2022, le r\u00e9seau social est vivement critiqu\u00e9 pour son soutien \u00e0 Donald Trump et ses campagnes de fausses informations. Partir, rester\u00a0? Personnalit\u00e9s, journalistes et anonymes h\u00e9sitent \u00e0 quitter la plateforme o\u00f9 ils ont construit leur r\u00e9seau d\u2019information."},
{"title": "\u00ab Marc Bloch insistait sur la diff\u00e9rence entre l\u2019explication scientifique et le jugement de valeur \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/7/0/980/653/110/73/60/0/4d987fc_1733144669027-capture-da-ei-cran-2024-12-02-ai-14-03-37.png", "description": "Face \u00e0 l\u2019instrumentalisation politique des sujets historiques, particuli\u00e8rement \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019historien G\u00e9rard Noiriel rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 quel point sont pr\u00e9cieux les enseignements du m\u00e9di\u00e9viste de s\u00e9parer le savant du militant."},
{"title": "\u00ab Brisons les limites des disciplines scientifiques pour permettre aux g\u00e9n\u00e9rations suivantes de voir le monde de fa\u00e7on plus r\u00e9aliste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/29/0/0/4253/2835/110/73/60/0/2d85c17_1680106845701-le-monde-tribune-def-01.jpg", "description": "Les chercheurs Bernard Lahire, Arnaud Orain et Marc-Andr\u00e9 Selosse proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, trois axes pour rendre les formations plus interdisciplinaires."},
{"title": "\u00ab Pourquoi m\u2019a-t-on laiss\u00e9 me gaver de m\u00e9docs, pourquoi ne m\u2019a-t-on rien dit ? \u00bb : quand opio\u00efdes et benzodiaz\u00e9pines rendent d\u00e9pendants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/8/9504/6336/110/73/60/0/ab33243_1733144036434-l1020727.jpg", "description": "Douze millions de personnes en France prennent des opio\u00efdes pour lutter contre la douleur, et quelque 10\u00a0millions des benzodiaz\u00e9pines, contre l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et les troubles du sommeil, avec des risques de m\u00e9susage et de d\u00e9pendance. Un enjeu majeur de sant\u00e9 publique."},
{"title": "\u00ab L\u2019Europe doit rassembler les acteurs du spatial pour consolider son \u00e9conomie et \u00e9tendre son influence mondiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5364/3576/110/73/60/0/d13645b_1733144625902-pns-3602587.jpg", "description": "Josef\u00a0Aschbacher, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le domaine spatial est source d\u2019innovation et de richesse. Pour que l\u2019Europe profite pleinement de son potentiel, l\u2019Europe doit en finir avec le \u00ab\u00a0cloisonnement des esprits, des talents, des budgets et des ambitions\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le crotale fer-de-lance, fragile embl\u00e8me de la Martinique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/1999/1333/110/73/60/0/2476daa_1733055478828-image0.jpeg", "description": "Autrefois omnipr\u00e9sent sur l\u2019\u00eele, jusque sur son drapeau, le serpent a vu sa population s\u2019effondrer. Mais la protection dont il b\u00e9n\u00e9ficie depuis 2019\u00a0semble porter ses fruits."},
{"title": "Le T\u00e9l\u00e9thon lance vendredi sa 38\u1d49 \u00e9dition, sur fond de solide espoir pour la myopathie de Duchenne et de besoins financiers d\u00e9cupl\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/108/5784/3856/110/73/60/0/3b9c314_1732874136685-000-1mw44a.jpg", "description": "Emaill\u00e9 de plus de 23\u00a0000 animations et d\u00e9fis dans toute la France, le marathon t\u00e9l\u00e9visuel caritatif a lieu un peu plus t\u00f4t qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le premier week-end de d\u00e9cembre \u00e9tant consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame de Paris."},
{"title": "Un tissu enduit de nanoparticules pour avoir moins chaud au soleil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/131/1156/771/110/73/60/0/cd1f437_1732285886298-webscie-2445-vetementfroids.png", "description": "Pour transformer des v\u00eatements ordinaires \u00ab\u00a0en outils de rafra\u00eechissement personnel\u00a0passif\u00a0\u00bb, des scientifiques am\u00e9ricains les ont enduits de nanoparticules issues de coquilles d\u2019hu\u00eetres broy\u00e9es et d\u2019un produit de contraste pour radiographies gastriques."},
{"title": "Comment a \u00e9volu\u00e9 le recours \u00e0 l\u2019IVG, cinquante ans apr\u00e8s le vote de la loi Veil ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/1/0/8192/5461/110/73/60/0/7c3ee5b_1732812620292-000-32dl7k9.jpg", "description": "Depuis sa promulgation, en\u00a01975, la loi a \u00e9t\u00e9 assouplie avec l\u2019introduction de la technique m\u00e9dicamenteuse et la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 l\u2019IVG en dehors des \u00e9tablissements de sant\u00e9, facilitant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement."},
{"title": "Drogues et sexe : ce que l\u2019on sait du \u00ab chemsex \u00bb en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/172/270/180/110/73/60/0/42f480c_1732786440462-8fb4d027-chemsex-drogues-sexe-nouvelles-substances-psychoactives-nps.jpg", "description": "Dans ce post de blog, Marc Gozlan fait le point sur les risques li\u00e9s \u00e0 la consommation de substances psychoactives lors de relations sexuelles, un ph\u00e9nom\u00e8ne en augmentation dans notre pays."},
{"title": "L\u2019exposition \u00ab Migrations du vivant \u00bb \u00e0 Bordeaux, un regard sur les animaux et les plantes en mouvement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/11/0/3394/2262/110/73/60/0/fc23a0a_1732611226997-belle-dame-msi.jpg", "description": "Traverser la Terre ou franchir quelques dizaines de m\u00e8tres\u00a0: le Mus\u00e9um de Bordeaux nous rappelle que le mouvement est consubstantiel \u00e0 la vie et structure aussi les r\u00e8gnes animal et v\u00e9g\u00e9tal."},
{"title": "\u00ab No\u00ebl au balcon, P\u00e2ques au tison \u00bb : que disent les statistiques m\u00e9t\u00e9o du dicton populaire ?", "image": "https://img.lemde.fr/2017/12/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c3b372d_23099-kn4ycf.0b4jh.jpg", "description": "Un trio de sp\u00e9cialistes en m\u00e9t\u00e9orologie s\u2019est demand\u00e9 si les donn\u00e9es collect\u00e9es depuis 1947\u00a0validaient le proverbe selon lequel un P\u00e2ques frisquet succ\u00e8de forc\u00e9ment \u00e0 un No\u00ebl plus chaud que la moyenne."},
{"title": "\u00ab L\u2019exposition indirecte \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements catastrophiques g\u00e9n\u00e8re un stress post-traumatique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/27/0/0/4253/2835/110/73/60/0/1f3a2c7_1682585728341-4903a4d-1680167844315-le-monde-carte-blanche-def-01.jpg", "description": "Voir de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re des images de guerre provoque des effets n\u00e9fastes sur la sant\u00e9 mentale, en particulier lorsque les personnes y sont soumises involontairement, souligne, dans sa carte blanche au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Sylvie Chokron, en s\u2019appuyant sur deux \u00e9tudes r\u00e9centes."},
{"title": "\u00ab Recherche sur la recherche \u00bb, une m\u00e9tascience \u00e0 la fran\u00e7aise \u00e9merge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/171/0/1024/682/110/73/60/0/2290f3d_1732197401453-meta.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Vie des labos\u00a0\u00bb. Sociologues, documentalistes, juristes, scientom\u00e8tres... se sont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois le 15\u00a0novembre autour de ce travail introspectif de la science."},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : \u00ab Une r\u00e9volution est en marche, mais \u00e9vitons l\u2019ang\u00e9lisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5068/3378/110/73/60/0/d15b48f_1733235852437-pns-3944469.jpg", "description": "La sexologue Jo\u00eblle Mignot se r\u00e9jouit, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019enqu\u00eate de l\u2019Inserm sur la sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais, qui montre une prise en compte croissante des notions d\u2019autonomie, de consentement et du plaisir f\u00e9minin. Mais elle met en garde\u00a0: le \u00ab\u00a0besoin de dominer\u00a0\u00bb et le risque de violence perdurent."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Il faut alerter les consommateurs du caract\u00e8re addictif de la pornographie et des dangers auxquels elle expose les femmes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5160/3440/110/73/60/0/2ab8b3a_2024-11-27t164836z-623001348-rc2sdba7ecp5-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Le proc\u00e8s de Mazan doit aussi \u00eatre celui du monde parall\u00e8le de certains sites de rencontre d\u00e9gradants pour les femmes et de l\u2019addiction \u00e0 une pornographie qui v\u00e9hicule une culture patriarcale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019autrices engag\u00e9es dans la lutte contre le sexisme et les violences sexuelles."},
{"title": "En Roumanie, TikTok menac\u00e9 de suspension apr\u00e8s des accusations de manipulations \u00e9lectorales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/7000/4666/110/73/60/0/c6e7261_1732727054207-925501.jpg", "description": "L\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation du secteur des m\u00e9dias et du num\u00e9rique a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur le r\u00f4le du r\u00e9seau social chinois dans la perc\u00e9e de Calin Georgescu. Ce parfait inconnu, aux convictions prorusses, est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0novembre."},
{"title": "Infiltr\u00e9 de la DGSI ou complice : au proc\u00e8s de Florent Curtet, l\u2019autoproclam\u00e9 hacker repenti", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/197/0/4724/3149/110/73/60/0/42b2433_1726231061292-dsf1123-copie.jpg", "description": "Le Fran\u00e7ais est accus\u00e9 d\u2019avoir voulu tirer profit d\u2019une demande de ran\u00e7on formul\u00e9e par le gang de cybercriminels Everest, dans le cadre d\u2019une fuite de donn\u00e9es li\u00e9es \u00e0 l\u2019instruction de l\u2019attentat de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb. Cinq ans de prison, dont une partie assortie de sursis, ont \u00e9t\u00e9 requis."},
{"title": "Un rapport d\u00e9taille les menaces pesant sur le secteur de l\u2019eau en France en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/c815b80_1728546853501-papier-271-37.jpg", "description": "Une \u00e9tude de l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (Anssi) dresse un \u00e9tat des lieux des risques qu\u2019encourent les entreprises et collectivit\u00e9s. Aucun incident majeur n\u2019est pour l\u2019heure \u00e0 d\u00e9plorer, mais les vuln\u00e9rabilit\u00e9s sont multiples."},
{"title": "Meta jug\u00e9 en octobre 2025 dans un proc\u00e8s qui l\u2019oppose \u00e0 plus de 80 m\u00e9dias espagnols", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/176/5128/3419/110/73/60/0/f99f979_2024-11-25t194149z-13678369-rc2icbaiu7h1-rtrmadp-3-tech-antitrust-meta.JPG", "description": "La principale organisation des m\u00e9dias en Espagne r\u00e9clame 550\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 la maison m\u00e8re de Facebook et d\u2019Instagram, qu\u2019elle accuse d\u2019avoir enfreint de fa\u00e7on \u00ab\u00a0syst\u00e9matique et massive\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0l\u00e9gislation europ\u00e9enne en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le r\u00e9seau social Bluesky inspire son concurrent Threads et \u00e9veille l\u2019attention de l\u2019Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/28/2943/1962/110/73/60/0/4853505_2024-11-19t193526z-2145384066-rc2j8ba3sf8m-rtrmadp-3-bluesky-users.JPG", "description": "Si les audiences de Bluesky restent dix fois inf\u00e9rieures \u00e0 celle de X, elles rattrapent celles du dernier-n\u00e9 des r\u00e9seaux sociaux de Meta, au point de faire r\u00e9agir le r\u00e9gulateur europ\u00e9en."},
{"title": "\u00ab Les intelligences artificielles g\u00e9n\u00e9ratives peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme une menace que l\u2019\u00e9cole aurait avantage \u00e0 tenir \u00e0 distance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/817b9e1_1726227314564-mei-dia.png", "description": "L\u2019affirmation du caract\u00e8re in\u00e9luctable de la diffusion de l\u2019IA n\u2019est autre qu\u2019une pr\u00e9diction formul\u00e9e par de grandes entreprises du num\u00e9rique, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Serge Pouts-Lajus, consultant au cabinet de conseil Education &\u00a0Territoires."},
{"title": "L\u2019association Halte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e porte plainte contre le fabricant d\u2019imprimantes HP", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/175/296/878/585/110/73/60/0/b7b8437_1732554103250-hop.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 est accus\u00e9e de programmer l\u2019obsolescence de ses cartouches d\u2019encres, impossibles \u00e0 reconditionner et bloqu\u00e9es apr\u00e8s un certain nombre d\u2019ann\u00e9es."},
{"title": "\u00ab World of Warcraft \u00bb f\u00eate ses 20 ans : le roi du jeu de r\u00f4le en ligne est-il inoxydable ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/150/1620/1080/110/73/60/0/2134d39_1732540560361-world-of-warcraft-20-ans.jpg", "description": " "},
{"title": "\u00ab La transformation des r\u00e9seaux sociaux en ar\u00e8nes \u00e9lectorales pose des d\u00e9fis majeurs \u00e0 la d\u00e9mocratie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4999/3333/110/73/60/0/250e8ef_2024-11-18t234648z-264577497-rc2qu9atjw0c-rtrmadp-3-usa-trump-space.JPG", "description": "L\u2019absence de mod\u00e9ration sur les forums de discussion cr\u00e9e l\u2019illusion d\u2019une pluralit\u00e9 de points de vue et l\u2019automatisation des recommandations propage plus facilement les fake news, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Adrien Tallent, enseignant en \u00e9thique du num\u00e9rique."},
{"title": "Plusieurs services de Microsoft victimes d\u2019une panne importante", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7904/5269/110/73/60/0/f4e1cab_c69f2bec55f9410cb397344fc0ff6192-0-b7790213887d4550a23d32e026ea7ce5.jpg", "description": "Ces pannes ont principalement touch\u00e9 lundi les services de courriels, de chat et de calendrier."},
{"title": "Les n\u00e9gociations troubles du hackeur Florent Curtet dans une affaire de ran\u00e7ongiciel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/197/0/4724/3149/110/73/60/0/42b2433_1726231061292-dsf1123-copie.jpg", "description": "En\u00a02021, des pi\u00e8ces issues des informations judiciaires sur l\u2019assassinat de Samuel Paty et l\u2019attentat de \u00ab\u00a0Charlie Hebdo\u00a0\u00bb \u00e9taient d\u00e9rob\u00e9es par des pirates. Le proc\u00e8s de celui qui avait cherch\u00e9 \u00e0 se positionner comme interm\u00e9diaire entre les hackeurs et les victimes  s\u2019ouvre \u00e0 Paris ce lundi."},
{"title": "Rester ou non sur X, la grande interrogation des m\u00e9dias", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/02/1/0/5500/3666/110/73/60/0/935c500_2024-11-02t043747z-4706126-rc2lwaa8aptl-rtrmadp-3-usa-election.JPG", "description": "Dans la foul\u00e9e du quotidien britannique \u00ab\u00a0The Guardian\u00a0\u00bb, les groupes de journaux r\u00e9gionaux Ouest-France et Sud Ouest\u00a0ont d\u00e9cid\u00e9 de suspendre leur activit\u00e9 sur le r\u00e9seau social d\u2019Elon Musk. Si certains m\u00e9dias arguent de la n\u00e9cessit\u00e9 de rester pr\u00e9sents, des discussions ont lieu dans diff\u00e9rentes r\u00e9dactions."},
{"title": "Six mangas \u00e0 d\u00e9couvrir : Taiyo Matsumoto, Rumiko Takahashi, Yudori\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/152/1468/979/110/73/60/0/704fc64_1732106082345-kabochahd-2.jpg", "description": "Parmi les parutions r\u00e9centes de bandes dessin\u00e9es asiatiques, \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb vous conseille\u2026"},
{"title": "Imp\u00f4t sur le revenu : le fisc est-il oblig\u00e9 d\u2019accepter les corrections de d\u00e9claration ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/7d862d7_1681734878727-rghytbnd.jpg", "description": "L\u2019administration fiscale se r\u00e9serve d\u00e9sormais le droit de refuser les corrections apport\u00e9es en ligne \u00e0 votre d\u00e9claration de revenus (ou d\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re), note Emmanuelle F\u00e9na-Lagueny, avocate counsel chez CMS Francis Lefebvre."},
{"title": "\u00ab La protection des donn\u00e9es personnelles ne doit pas \u00eatre la variable d\u2019ajustement de l\u2019IA \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/260/0/2000/1333/110/73/60/0/f8ccbef_1732282552097-marie-laure-denis-elisa-haberer-02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Entretiens de l\u2019IA\u00a0\u00bb. Marie-Laure Denis, pr\u00e9sidente de la CNIL, affiche sa vigilance sur le d\u00e9veloppement de l\u2019intelligence artificielle, alors que la r\u00e9gulation est contest\u00e9e par les g\u00e9ants du num\u00e9rique."},
{"title": "Les X entre deux chaises : \u00ab J\u2019arr\u00eate de poster, mais je ne vais pas fermer mon compte, j\u2019\u00e9tais l\u00e0 avant Elon Musk \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5568/3712/110/73/60/0/d307ce5_1732110464546-pns-6735679.jpg", "description": "Si certains utilisateurs ont fui le r\u00e9seau social d\u2019Elon Musk, d\u2019autres s\u2019y cramponnent, \u00e0 l\u2019insu de leur plein gr\u00e9."},
{"title": "\u00ab World of Warcraft \u00bb a 20 ans : entre tendresse et regrets, ces joueurs qui ont d\u00e9croch\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/1920/1280/110/73/60/0/32cf69e_1732272445500-frame-54-2.jpg", "description": "Si \u00ab\u00a0World of Warcraft\u00a0\u00bb a s\u00e9duit des millions de joueurs en deux d\u00e9cennies, il a aussi eu le temps d\u2019en perdre. Qu\u2019ils soient partis \u00e0 cause du travail, pour passer du temps avec leur famille ou par simple lassitude, ils nous racontent pourquoi ils ont renonc\u00e9 \u00e0 parcourir le monde d\u2019Azeroth."},
{"title": "Altis, le v\u00e9lotaffeur qui filme les violences routi\u00e8res : \u00ab Elles sont li\u00e9es \u00e0 la virilit\u00e9 toxique, au sentiment d\u2019impunit\u00e9 des conducteurs de SUV\u2026 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/67/116/3980/2653/110/73/60/0/63cf52c_1732007070393-03a-cotei-de-la-madeleine-dans-une-zone-tampon-entre-deux-feux-protei-gei-e-par-des-blocs-en-attendant-une-traversei-e.jpg", "description": "Redresseur de torts et de plots jaunes, ce youtubeur de 36\u00a0ans sillonne la capitale sur son biclou pour filmer dangers, altercations et incivilit\u00e9s envers les cyclistes."},
{"title": "Ouverture d\u2019une enqu\u00eate apr\u00e8s le piratage de comptes Telegram de plusieurs d\u00e9put\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/03/0/0/6756/4504/110/73/60/0/6d4e259_5574725-01-06.jpg", "description": "Les \u00e9lus de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont re\u00e7u mercredi un e-mail de mise en garde de la part des services de s\u00e9curit\u00e9 informatique de l\u2019Assembl\u00e9e, alertant \u00e0 propos de \u00ab\u00a0compromissions de comptes\u00a0\u00bb sur la messagerie instantan\u00e9e."},
{"title": "Le patron d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 informatique accus\u00e9 d\u2019espionner des notaires pour surveiller ses concurrents", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/ad13b9a_1728546852915-papier-271-36.jpg", "description": "En\u00a02023, des dizaines de notaires de l\u2019ouest de la France avaient d\u00e9couvert un script install\u00e9, \u00e0 leur insu, au sein de leurs bo\u00eetes mails. Celui-ci devait rediriger certains de leurs courriers \u00e9lectroniques vers leur prestataire informatique."},
{"title": "La plateforme du masculiniste Andrew Tate victime d\u2019un piratage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5566/3710/110/73/60/0/b9e9bc1_2024-11-21t234651z-2016907548-rc2ek9af840y-rtrmadp-3-onlyfans-sex-trafficking.JPG", "description": "Les identifiants de quelque 800\u00a0000\u00a0utilisateurs, pass\u00e9s et pr\u00e9sents, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s, ainsi qu\u2019un historique des canaux de discussion internes de The Real World, la plateforme communautaire de l\u2019influenceur."},
{"title": "Cinq chasses au tr\u00e9sor pour oublier la fin de La Chouette d\u2019or", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/143/913/609/110/73/60/0/c3a80a4_1732230070071-naga-d-or.jpg", "description": "L\u2019organisateur de La Chouette d\u2019or a annonc\u00e9, le 3\u00a0octobre, que le tr\u00e9sor avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, laissant toute une communaut\u00e9 orpheline. Mais d\u2019autres qu\u00eates pourraient combler \u00ab\u00a0chouetteurs\u00a0\u00bb aguerris et chasseurs de tr\u00e9sor d\u00e9butants."},
{"title": "Dans l\u2019affaire des c\u00e2bles sous-marins endommag\u00e9s en mer Baltique, l\u2019\u00e9tau se resserre autour du bateau chinois \u00ab Yi-Peng 3 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/1/0/5158/3438/110/73/60/0/facf75d_2024-11-20t150235z-1829554825-rc229barzauj-rtrmadp-3-russia-sweden-denmark-ship.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu reconstituer l\u2019itin\u00e9raire du \u00ab\u00a0Yi-Peng 3\u00a0\u00bb. Ces donn\u00e9es permettent de comprendre pourquoi ce navire marchand, actuellement immobilis\u00e9 entre la Su\u00e8de et le Danemark, est le suspect num\u00e9ro un concernant les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 deux c\u00e2bles sous-marins en mer Baltique."},
{"title": "Cinq membres du groupe de pirates Scattered Spider arr\u00eat\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/4/3828/2552/110/73/60/0/8078b72_2024-11-11t201931z-1698041460-rc25xy9bf32c-rtrmadp-3-usa-trump-justice.JPG", "description": "Quatre Am\u00e9ricains et un Britannique sont d\u00e9sormais poursuivis pour leur implication dans ce groupe, accus\u00e9 notamment d\u2019avoir pirat\u00e9 les casinos MGM Resorts. Sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019hame\u00e7onnage, ce collectif pourrait \u00eatre l\u2019\u00e9manation d\u2019une vaste communaut\u00e9 de pirates anglophones."},
{"title": "\u00ab Sur la r\u00e9gulation de la tech et l\u2019IA, l\u2019\u00e9lection de Trump met la pression sur l\u2019UE \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/66/1756/1171/110/73/60/0/36ca0d5_2024-11-12t101337z-1628844610-rc2l3ba9t6aq-rtrmadp-3-ecb-policy-holzmann.JPG", "description": "Le retour du r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche pourrait compliquer les projets de r\u00e9gulation des contenus sur Internet promus par l\u2019Union europ\u00e9enne face aux g\u00e9ants am\u00e9ricains du num\u00e9rique, observe Alexandre Piquard, dans sa chronique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pourquoi Google est menac\u00e9 de devoir se s\u00e9parer de son navigateur Chrome", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/1/0/8192/5461/110/73/60/0/dfa17c8_1732119897582-142006.jpg", "description": "L\u2019administration Biden a rendu ses r\u00e9quisitions contre le moteur de recherche, mercredi 20\u00a0novembre, mais la d\u00e9cision finale d\u00e9pendra du juge et du nouveau pr\u00e9sident Donald Trump."},
{"title": "Le gouvernement am\u00e9ricain veut que Google vende son navigateur Chrome, le plus utilis\u00e9 au monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/144/7398/4932/110/73/60/0/8b7745e_5309679-01-06.jpg", "description": "Dans le cadre de sanctions li\u00e9es \u00e0 une pratique de monopole, les r\u00e9gulateurs am\u00e9ricains cherchent \u00e0 d\u00e9manteler Google, en for\u00e7ant notamment la vente du navigateur Internet le plus utilis\u00e9 au monde."},
{"title": "Les confessions d\u2019un agent repenti de la \u00ab d\u00e9sinformation \u00bb et des \u00ab messages haineux \u00bb de Wagner en Centrafrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1022/0/3597/2398/110/73/60/0/d471056_1731665782401-7-mathias-benguigui-dscf9883.jpg", "description": "Pendant huit mois, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et neuf m\u00e9dias internationaux, coordonn\u00e9s par l\u2019organisation Forbidden Stories, ont enqu\u00eat\u00e9 sur l\u2019histoire du journaliste Ephrem Ngonzo et sur les ficelles de la strat\u00e9gie de d\u00e9sinformation mise en \u0153uvre par la Russie en Centrafrique et dupliqu\u00e9e par la suite au Sahel."},
{"title": "La Nintendo DS f\u00eate ses 20 ans : pourquoi c\u2019est l\u2019une des consoles les plus exp\u00e9rimentales de l\u2019histoire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/100/600/400/110/73/60/0/4c0e420_1731689223419-nintendo-ds.jpg", "description": "Sortie le 21\u00a0novembre\u00a02004, la Nintendo DS est la deuxi\u00e8me console la plus vendue au\u00a0monde, juste derri\u00e8re la PlayStation 2. Elle poss\u00e8de des caract\u00e9ristiques et des fonctionnalit\u00e9s particuli\u00e8res, parfois \u00e9tranges, qui ont encourag\u00e9 la cr\u00e9ativit\u00e9 des d\u00e9veloppeurs."},
{"title": "Dop\u00e9e par l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, la valeur du bitcoin d\u00e9passe 95 000 dollars", "image": "https://img.lemde.fr/2017/11/06/51/0/2979/1986/110/73/60/0/ea48166_DAD06_BOSNIA-BITCOINS-_1106_11.JPG", "description": "Le march\u00e9 anticipe une l\u00e9gislation plus souple et des politiques \u00e9conomiques qui lui seraient favorables sous la future administration am\u00e9ricaine."},
{"title": "Influenceur, un m\u00e9tier qui s\u2019internationalise mal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/17/4/0/3000/2000/110/73/60/0/dc2371f_1705498385762-brosmind-influencer.jpg", "description": "Les stars les plus suivies sur les r\u00e9seaux sociaux sont rarement des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s n\u00e9es sur le Net. Et pour cause\u00a0: il leur est difficile de s\u2019exporter hors des fronti\u00e8res de leur pays d\u2019origine, constate Pauline Croquet dans sa chronique \u00ab\u00a0Sous influences\u00a0\u00bb."},
{"title": "Ce que l\u2019on sait sur le vol des donn\u00e9es m\u00e9dicales de 750 000 personnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/bd63703_1728546851755-papier-271-35.jpg", "description": "Une plateforme commune \u00e0 plusieurs \u00e9tablissements de sant\u00e9 fran\u00e7ais pourrait avoir fait l\u2019objet d\u2019une intrusion. Nom, pr\u00e9nom, date de naissance, adresse, mais aussi allergies ou prescriptions\u2026 Les donn\u00e9es d\u00e9rob\u00e9es sont parfois tr\u00e8s sensibles."},
{"title": "Qui est Jay Graber, la patronne de Bluesky", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/262/0/1000/666/110/73/60/0/c31df4e_359350-3398545.jpg", "description": "La Sino-Am\u00e9ricaine de 33\u00a0ans est la discr\u00e8te directrice g\u00e9n\u00e9rale du r\u00e9seau social. Depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et les controverses entourant X, sa plateforme appara\u00eet comme une alternative prometteuse."},
{"title": "\u00ab S.T.A.L.K.E.R. 2 \u00bb, le jeu vid\u00e9o ukrainien saisissant et postapocalyptique, percut\u00e9 par la guerre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/150/1620/1080/110/73/60/0/0925795_1732105334505-stalker-5.jpg", "description": "Annonc\u00e9 en\u00a02018, le jeu de GSC Game World, dont la gen\u00e8se a n\u00e9cessairement \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par la guerre en Ukraine, nous replonge dans la zone d\u2019exclusion de Tchernobyl, r\u00e9invent\u00e9e en champ de bataille o\u00f9 se croisent milices et mutants."},
{"title": "Bannie de TikTok, l\u2019influenceuse Ophenya signal\u00e9e \u00e0 la justice par la Miviludes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5257/3505/110/73/60/0/c9f2b7c_1732100887550-000-33jt8lj.jpg", "description": "La Mission interminist\u00e9rielle de vigilance et de lutte contre les d\u00e9rives sectaires a d\u00e9clench\u00e9 une proc\u00e9dure visant la Fran\u00e7aise, suivie sur les r\u00e9seaux sociaux par de nombreux jeunes fans, avec lesquels elle entretient des liens \u00e9troits."},
{"title": "La Russie, accus\u00e9e d\u2019\u00eatre derri\u00e8re la rupture de deux c\u00e2bles sous-marins en mer Baltique, juge la charge \u00ab absurde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5119/3413/110/73/60/0/55f94a3_2024-11-19t094704z-151967433-rc298bas3uzb-rtrmadp-3-finland-germany-telecoms.JPG", "description": "Six pays europ\u00e9ens dont la France ont accus\u00e9 le Kremlin de mener des attaques hybrides \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent par leur vari\u00e9t\u00e9 et leur ampleur\u00a0\u00bb contre les pays de l\u2019OTAN et de l\u2019UE alli\u00e9s de l\u2019Ukraine."},
{"title": "Le Soleil vu par Solar Orbiter, la sonde de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/1659/3712/2475/110/73/60/0/4b4884e_1732286820755-three-views-of-the-sun-s-surface.jpg", "description": "La sonde pilot\u00e9e par l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, d\u00e9voile des clich\u00e9s in\u00e9dits de l\u2019astre du jour d\u2019une qualit\u00e9, \u00e0 ce jour, in\u00e9gal\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Au CNRS, une arm\u00e9e de chercheurs sont dispens\u00e9s d\u2019obligation d\u2019enseignement. Il s\u2019agit d\u2019une anomalie institutionnelle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/29/0/0/4253/2835/110/73/60/0/2d85c17_1680106845701-le-monde-tribune-def-01.jpg", "description": "Avant de penser \u00e0 r\u00e9former le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche, le professeur d\u2019\u00e9conomie Dominique Foray invite, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 mettre fin, d\u2019abord, \u00e0 cette dispense, qui prive les universit\u00e9s d\u2019un r\u00e9servoir d\u2019enseignants."},
{"title": "Comment les microtubules s\u2019auto-organisent dans les cellules", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/167/0/1689/1126/110/73/60/0/ce18188_1732114590526-morpho.jpg", "description": "Une \u00e9quipe de chercheurs a mis en \u00e9vidence le fonctionnement en r\u00e9seau de ces filaments tubulaires, \u00e9l\u00e9ments essentiels du cytosquelette."},
{"title": "Japon : un incendie se d\u00e9clare au centre spatial lors d\u2019un essai sur une fus\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3967/2645/110/73/60/0/65abd2f_2024-11-26t024738z-998034954-rc2qcbash4dm-rtrmadp-3-japan-space.JPG", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une explosion qui s\u2019est produite lors d\u2019un test de combustion, mardi matin, en pr\u00e9sence de diff\u00e9rents m\u00e9dias. L\u2019incident est une nouvelle anicroche dans le programme spatial japonais."},
{"title": "Un record d\u2019\u00e9nergie pour des \u00e9lectrons acc\u00e9l\u00e9r\u00e9s dans la galaxie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/11/2508/1672/110/73/60/0/8b591b2_1732541116055-hess-ii-gamma-ray-experiment-five-telescope-array.jpg", "description": "Une \u00e9quipe internationale a annonc\u00e9, lundi, un nouveau record pour des rayons cosmiques \u00e9lectroniques, dot\u00e9s d\u2019une \u00e9nergie de 40\u00a0t\u00e9ra\u00e9lectronvolts. C\u2019est dix mille milliards de fois plus que l\u2019\u00e9nergie transport\u00e9e par un photon de lumi\u00e8re visible."},
{"title": "Les scientifiques appel\u00e9s au chevet des for\u00eats du bassin du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8186/5457/110/73/60/0/c2b80ee_1732531085838-000-32hq9et.jpg", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9glig\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019Amazonie, le deuxi\u00e8me massif forestier tropical b\u00e9n\u00e9ficie enfin de programmes de recherche d\u2019envergure. Ils doivent permettre de mieux comprendre le fonctionnement de cet important puits de carbone"},
{"title": "Les activit\u00e9s spatiales menacent-elles la haute atmosph\u00e8re ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/556/0/2667/1778/110/73/60/0/56213b0_1732196083464-sipa-sipausa-31644332000019.jpg", "description": "Depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es, l\u2019espace est de plus en plus encombr\u00e9 par le nombre croissant d\u2019engins envoy\u00e9s sur orbite. Ces objets, qui finissent par se d\u00e9sint\u00e9grer en retombant sur la Terre, risquent d\u2019endommager la haute atmosph\u00e8re par leurs \u00e9missions polluantes."},
{"title": "Premi\u00e8res tentatives pour mesurer la pollution de haute atmosph\u00e8re due aux engins spatiaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5000/3333/110/73/60/0/701de84_1732544302968-000-36fb74m.jpg", "description": "L\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne a mis au point plusieurs programmes qui ont pour objectif d\u2019analyser le niveau de pollution chimique de la haute atmosph\u00e8re."},
{"title": "Le rude combat des astronomes pour se pr\u00e9server des constellations de satellites", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6036/4024/110/73/60/0/17aacd0_1732544874598-ap22040213839895.jpg", "description": "Les projets de constellations de milliers de satellites destin\u00e9s \u00e0 fournir du d\u00e9bit Internet se concr\u00e9tisent et se multiplient. En r\u00e9ponse, quelques instances se mobilisent timidement pour prot\u00e9ger les observations du ciel astronomique."},
{"title": "Des p\u00eacheries vieilles de 4 000 ans d\u00e9couvertes dans les basses terres de Belize", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/100/1080/720/110/73/60/0/6c70edf_1732288904953-foto-gilson-vasconcelos-dos-santos-quilombo-do-arapemai-3.jpeg", "description": "Une p\u00e9riode de s\u00e9cheresse aurait conduit des pr\u00e9d\u00e9cesseurs des Mayas \u00e0 constituer un r\u00e9seau de r\u00e9servoirs pour disposer d\u2019abondantes ressources de poissons."},
{"title": "Jean-Pierre Brun, ou l\u2019Empire romain vu par son terroir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/971/0/10199/6799/110/73/60/0/70d7d0d_1732115204728-jp-brun-college-de-france-terencebk-10.jpg", "description": "L\u2019arch\u00e9ologue de 69 ans, qui a perdu l\u2019usage des mots apr\u00e8s un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral en 2019, se distingue par ses domaines de recherche \u00e9clectiques en explorant l\u2019\u00e9conomie de la Rome antique notamment par son huile, son vin ou son parfum."},
{"title": "Les tonneaux d\u2019Ozanam, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 35", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Le math\u00e9maticien Micka\u00ebl Launay vous invite cette semaine \u00e0 une r\u00e9cr\u00e9ation avec des tonneaux, du vin et du chocolat. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Des scientifiques prennent la premi\u00e8re image d\u00e9taill\u00e9e d\u2019une \u00e9toile hors de notre galaxie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/156/4687/3125/110/73/60/0/7866dce_2024-11-21t170726z-1542980900-rc2f4ba2p45g-rtrmadp-3-space-exploration-star.JPG", "description": "Distante de 160\u00a0000 ann\u00e9es-lumi\u00e8re, l\u2019\u00e9toile WOH G64 est situ\u00e9e dans le Grand Nuage de Magellan, une petite galaxie satellite de la n\u00f4tre. Surnomm\u00e9e l\u2019\u00ab\u00a0Etoile colossale\u00a0\u00bb par les astronomes, elle est environ 2\u00a0000 fois plus grosse que notre Soleil."},
{"title": "Pourquoi l\u2019activit\u00e9 physique favorise aussi le d\u00e9veloppement des neurones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/105/0/5398/3598/110/73/60/0/2a6bdf8_1732021810115-000-8ww3x7.jpg", "description": "\u00ab\u00a010 000 pas et plus\u00a0\u00bb. Des chercheurs du Massachusetts Institute of Technology ont montr\u00e9 que la pratique du sport agit sur la croissance des neurones, leur maturation et leur bon fonctionnement, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la production de myokines, des substances biochimiques."},
{"title": "Comment fonctionnent les nouveaux m\u00e9dicaments anti-ob\u00e9sit\u00e9 comme le Wegogy et le Mounjaro ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/75/810/540/110/73/60/0/78a0def_1732118711541-comp-tile-horizon0.jpg", "description": "Ces nouveaux traitements Wegovy (Novo Nordisk) et Mounjaro (Eli Lilly), appel\u00e9s \u00ab\u00a0analogues du\u00a0GLP-1\u00a0\u00bb, sont autoris\u00e9s en France depuis octobre et novembre\u00a02024. Ils sont qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9volutionnaires\u00a0\u00bb par certains m\u00e9decins sp\u00e9cialistes de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9."},
{"title": "Au c\u0153ur des villes, le d\u00e9fi de l\u2019adaptation des v\u00e9g\u00e9taux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/8/4272/2848/110/73/60/0/f8b6838_1731749668993-bios-2501716.jpg", "description": "\u00ab\u00a0La vie cach\u00e9e des plantes\u00a0\u00bb. Une \u00e9quipe fran\u00e7aise a mesur\u00e9 les changements morphologiques de quatre plantes herbac\u00e9es poussant dans la ville de Strasbourg, confront\u00e9es aux \u00eelots de chaleur urbains, \u00e0 la densit\u00e9 des b\u00e2timents ou aux tontes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Et constat\u00e9 que certaines de ces esp\u00e8ces, dans certaines limites, peuvent s\u2019adapter."},
{"title": "La migration, moteur du d\u00e9veloppement culturel des chimpanz\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/672/0/6000/4000/110/73/60/0/dff62de_1732195123273-058-2519224.jpg", "description": "Une \u00e9quipe europ\u00e9enne a montr\u00e9 que les primates non humains innovent \u00e0 partir de connaissances et de comportements puis\u00e9s chez leurs cong\u00e9n\u00e8res. Comme nous, en r\u00e9alit\u00e9."},
{"title": "La \u00ab vulve de la cycliste \u00bb : maladie peu connue et encore taboue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5184/3456/110/73/60/0/a4f5aba_1732194894719-295cf58f-velo-vulve-cycliste-femme.jpg", "description": "Chez la femme, la pratique intensive du cyclisme peut exposer \u00e0 une pathologie du p\u00e9rin\u00e9e\u00a0: le gonflement vulvaire unilat\u00e9ral."},
{"title": "Pourquoi les femmes sont-elles plus sensibles au froid que les hommes ?", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/4000/2666/110/73/60/0/713a509_1672304482479-000-33632mh.jpg", "description": "Nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face aux basses temp\u00e9ratures. Cela s\u2019explique par des raisons hormonales, m\u00e9caniques mais aussi par des choix de soci\u00e9t\u00e9, notamment de normes thermiques pens\u00e9es par des hommes pour des hommes."},
{"title": "L\u2019exposition \u00ab Le Temps d\u2019un r\u00eave \u00bb, une invitation au pays des songes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3000/2000/110/73/60/0/4c871f1_1732008997025-museeconfluences-letempsdunreve08-copyrightstofleth.jpg", "description": "Le Mus\u00e9e des Confluences, \u00e0 Lyon, organise une exposition temporaire sur le th\u00e8me du r\u00eave en convoquant diff\u00e9rentes disciplines, des neurosciences \u00e0 l\u2019histoire, en passant par les arts."},
{"title": "L\u2019enfance se serait prolong\u00e9e il y a 1,8 million d\u2019ann\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/283/2430/1620/110/73/60/0/d2de8aa_1731681993937-homo-fossil.jpg", "description": "L\u2019analyse des dents d\u2019un fossile du genre \u00ab\u00a0Homo\u00a0\u00bb, d\u00e9couvert en G\u00e9orgie, sugg\u00e8re un passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte plus tardif, facilitant l\u2019\u00e9volution du cerveau. Une interpr\u00e9tation qui fait d\u00e9bat."},
{"title": "Les enfants, grands oubli\u00e9s de la recherche contre les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5616/3744/110/73/60/0/1891446_1732008563142-000-par7148581.jpg", "description": "L\u2019OMS r\u00e9v\u00e8le, dans un rapport, les insuffisances dans le traitement de ces pathologies qui touchent les populations pauvres. A ce jour, 70 % des m\u00e9dicaments ne sont pas adapt\u00e9s aux plus jeunes patients."},
{"title": "Les \u00e9cogestes \u00e0 l\u2019\u00e9preuve du d\u00e9couragement", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/27/0/0/4253/2835/110/73/60/0/1f3a2c7_1682585728341-4903a4d-1680167844315-le-monde-carte-blanche-def-01.jpg", "description": "L\u2019adoption de ces actes individuels du quotidien est d\u2019autant plus extensive que la croyance en leur efficacit\u00e9 est faible et que le soutien \u00e0 des actions protestataires face au changement climatique est important, souligne la sociologue Anne Bory dans sa carte blanche au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Lutte contre le paludisme : une nouvelle r\u00e9sistance aux traitements standards observ\u00e9e chez les enfants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/1/4132/2755/110/73/60/0/d808e5f_1731747847530-abacanewsroy-831976-015.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude men\u00e9e en Ouganda, plus de 10\u00a0% des petits patients hospitalis\u00e9s pour une forme grave de cette infection parasitaire pr\u00e9sentent une r\u00e9sistance aux d\u00e9riv\u00e9s de l\u2019art\u00e9misinine."},
{"title": "Un nouveau test de la m\u00e9gafus\u00e9e Starship \u00e9choue, son premier \u00e9tage tombe en mer apr\u00e8s le d\u00e9collage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5938/3958/110/73/60/0/cdb6104_aa68c43866f54eedba728d0922c70a4e-0-4992e341ccc5453c94217d61e2b0e171.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, SpaceX a renonc\u00e9 \u00e0 rattraper \u00e0 l\u2019aide de bras m\u00e9caniques le premier \u00e9tage de sa m\u00e9gafus\u00e9e, qui a fini sa course dans la mer quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage. Donald Trump \u00e9tait pr\u00e9sent pour le lancement."},
{"title": "Au fait, qu\u2019est-ce qu\u2019une esp\u00e8ce ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5520/3680/110/73/60/0/556dde9_1731669295192-andia-abc-657426-018.jpg", "description": "Tout le monde croit pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette question. Pourtant, les d\u00e9finitions varient selon les sp\u00e9cialit\u00e9s scientifiques. Les chercheurs naviguent entre les disciplines pour d\u00e9crire la dynamique du vivant et prot\u00e9ger au mieux une biodiversit\u00e9 menac\u00e9e."},
{"title": "Les croisements r\u00e9v\u00e9lateurs entre les membres du genre \u00ab Homo \u00bb : Sapiens, N\u00e9andertal, D\u00e9nisoviens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/35/0/3500/2333/110/73/60/0/8a3191f_1731681585571-000-was2965753.jpg", "description": "La pal\u00e9og\u00e9nomique, en r\u00e9v\u00e9lant des m\u00e9tissages inattendus entre membres du rameau humain, a chamboul\u00e9 la pal\u00e9ontologie, fond\u00e9e sur la comparaison des caract\u00e8res anatomiques."},
{"title": "La mort d\u2019Yves Fr\u00e9gnac, explorateur passionn\u00e9 des myst\u00e8res du cerveau", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/168/1434/956/110/73/60/0/569d926_1732030670668-yves-frei-gnac-portrait.png", "description": "Le chercheur en neurosciences, fervent d\u00e9fenseur d\u2019une vision int\u00e9grative de notre \u00ab\u00a0machine \u00e0 penser\u00a0\u00bb, est mort \u00e0 73\u00a0ans."},
{"title": "En octobre, la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France \u00e9tait bas-carbone \u00e0 plus de 96 %", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/3/0/2978/1985/110/73/60/0/9c3e486_2024-11-18t071028z-1693655466-rc2qpaanljq8-rtrmadp-3-climate-cop29-offshore-wind.JPG", "description": "La bonne production nucl\u00e9aire dans l\u2019Hexagone a permis de fortes exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 chez nos voisins."},
{"title": "En France aussi, la polarisation politique d\u00e9teint sur la perception du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/20/51/705/470/110/73/60/0/c9a24ed_1731942739841-climato-scepticisme-france-monde-obs.png", "description": "Une vaste enqu\u00eate confirme l\u2019existence d\u2019un noyau dur de climatoscepticisme dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise."},
{"title": "\u00ab L\u2019exp\u00e9rimentation animale soul\u00e8ve des questions \u00e9thiques et scientifiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/29/0/0/4253/2835/110/73/60/0/2d85c17_1680106845701-le-monde-tribune-def-01.jpg", "description": "Deux membres du Comit\u00e9 scientifique Pro Anima plaident, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pour le d\u00e9veloppement d\u2019autres m\u00e9thodes de recherche et pour la sortie progressive des exp\u00e9rimentations sur les animaux \u00e0 des fins scientifiques."},
{"title": "Comment la M\u00e9diterran\u00e9e est morte il y a 5,5 millions d\u2019ann\u00e9es... avant de rena\u00eetre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/137/832/555/110/73/60/0/328f69e_1731937152374-scie-4624-crise-salinitei-en-mer-mediterrannei-e-web-03-media-d-appel-petit.png", "description": "A cette p\u00e9riode, la Grande Bleue s\u2019est ass\u00e9ch\u00e9e et a connu sa derni\u00e8re grande crise de la biodiversit\u00e9, perdant 90 % de ses esp\u00e8ces."},
{"title": "Un fossile d\u2019oiseau vieux de 80 millions d\u2019ann\u00e9es d\u00e9couvert au Br\u00e9sil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/994/0/3016/2010/110/73/60/0/aba0282_1731685303745-241115-image-de-la-semaine.jpg", "description": "Appartenant \u00e0 une famille disparue de volatiles, l\u2019animal, de la taille d\u2019un petit pigeon, pr\u00e9sente un \u00e9tat de conservation exceptionnel."},
{"title": "Les m\u00e9dicaments et les consultations m\u00e9dicales seront moins rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale en 2025, annonce la ministre de la sant\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5578fea_1730300445380-jmug241028007.jpg", "description": "Genevi\u00e8ve Darrieussecq a annonc\u00e9 au S\u00e9nat que le \u00ab\u00a0ticket mod\u00e9rateur\u00a0\u00bb, soit la part du prix qui peut \u00eatre rembours\u00e9 par les mutuelles, augmentera de 5\u00a0% pour les consultations m\u00e9dicales et les m\u00e9dicaments."},
{"title": "Quand une patiente \u00e9pileptique fait le signe de croix pendant ses crises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/5/0/575/383/110/73/60/0/5b6bb0f_1731927644543-aa17a329-signe-de-croix-epilepsie-temporale.png", "description": "Des neurologues parisiens ont observ\u00e9 un tr\u00e8s curieux comportement moteur en pleine crise d\u2019\u00e9pilepsie chez une jeune femme\u00a0: elle se signe\u00a0!"},
{"title": "Les smartphones, des outils inattendus pour mesurer l\u2019\u00e9tat de l\u2019ionosph\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6000/4000/110/73/60/0/159f5b5_1731680567246-075-romano-thenorth231022-npopw.jpg", "description": "Une \u00e9tude men\u00e9e par une \u00e9quipe de Google, associ\u00e9e aux universit\u00e9s Harvard et du Colorado, a permis d\u2019observer cette couche de l\u2019atmosph\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 des t\u00e9l\u00e9phones avec puces GPS."},
{"title": "Pourquoi oublions-nous nos souvenirs d\u2019enfance ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/1800/1200/110/73/60/0/7103168_1731685792438-a-jour-souvenirs.jpg", "description": "Nos premi\u00e8res ann\u00e9es de vie d\u00e9terminent en partie les \u00eatres que nous deviendrons. Pourtant, elles restent g\u00e9n\u00e9ralement inaccessibles \u00e0 notre m\u00e9moire d\u2019adulte. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019appelle \u00ab\u00a0l\u2019amn\u00e9sie infantile\u00a0\u00bb. Dans ce podcast, Florence Rosier, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, propose une plong\u00e9e dans les neurosciences pour comprendre comment fonctionne la m\u00e9moire des jeunes enfants."},
{"title": "Lev\u00e9e de fonds record pour la future capsule spatiale europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/76/459/306/110/73/60/0/c3066ea_1731866408263-the-exploration-company-axiom-exploration-spatiale.jpg", "description": "The Exploration Company a collect\u00e9 150\u00a0millions d\u2019euros, un financement auquel participent les Etats fran\u00e7ais et allemand en raison de la dimension strat\u00e9gique de ce projet pour l\u2019Europe."},
{"title": "\u00ab Comment explorer la Lune dans un monde \u00e0 + 4 \u00b0C \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/22/0/0/6036/4024/110/73/60/0/dd1c06d_5072874-01-06.jpg", "description": "A l\u2019heure du changement climatique, le secteur spatial n\u2019\u00e9chappe pas au questionnement n\u00e9cessaire sur sa trajectoire et sur sa d\u00e9carbonation expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Clarisse Angelier et Alban Guyomarc\u2019h, membres de l\u2019Association nationale de la recherche et de la technologie."},
{"title": "La v\u00e9rit\u00e9 est-elle Venn ?, l\u2019\u00e9nigme maths du \u00ab Monde \u00bb n\u00b0 34", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/14/0/0/3000/2000/110/73/60/0/167edfd_1707922503333-image.png", "description": "Vrai ou faux, tout est dans tout. A vous de jouer\u00a0!"},
{"title": "Brigitte Autran : \u00ab On sait depuis toujours que les grandes \u00e9pid\u00e9mies sont souvent originaires du monde animal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/447/0/3881/2587/110/73/60/0/31b2ba0_1730383440637-b-autran.jpg", "description": "La directrice du Comit\u00e9 de veille et d\u2019anticipation des risques sanitaires\u00a0(Covars) interviendra lors de la table ronde \u00ab\u00a0Sant\u00e9 humaine, animale et v\u00e9g\u00e9tale\u00a0: a-t-on tir\u00e9 les le\u00e7ons du Covid\u00a0?\u00a0\u00bb, qui se tiendra samedi 30\u00a0novembre dans le cadre de N\u00e9o Terra."},
{"title": "A Limoges, l\u2019antibior\u00e9sistance au c\u0153ur d\u2019une unit\u00e9 de recherche du CHU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/3541/2361/110/73/60/0/527b065_1729952793842-laboratoires-biologie-toxicologie-chu-limoges-a-thierry-laporte-pour-le-monde-12.jpg", "description": "Au CHU de Limoges, l\u2019unit\u00e9 de recherche Resinfit, de l\u2019institut OmegaHealth, m\u00e8ne des travaux de recherche et de pr\u00e9vention contre la r\u00e9sistance des bact\u00e9ries aux antibiotiques."},
{"title": "Alzheimer : l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments approuve un traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 certains patients", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/16/0/3984/2656/110/73/60/0/d7b2e42_1731665627934-000-hb8vp.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un avis n\u00e9gatif en juillet, le lecanemab, qui vise \u00e0 r\u00e9duire le d\u00e9clin cognitif, a obtenu, le 14\u00a0novembre, le feu vert europ\u00e9en, mais seulement pour des personnes souffrant de la maladie \u00e0 un stade pr\u00e9coce."},
{"title": "Une nouvelle technique pour s\u00e9parer l\u2019huile de l\u2019eau dans une \u00e9mulsion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/92/556/371/110/73/60/0/348a263_1731082530645-mediaappel.png", "description": "Une \u00e9quipe chinoise a mis au point un proc\u00e9d\u00e9 permettant de s\u00e9parer les deux produits antagonistes en une seule fois, \u00e0 l\u2019aide de membranes aux propri\u00e9t\u00e9s chimiques diff\u00e9rentes."},
{"title": "Les arbres, champions de l\u2019autosuffisance et du recyclage \u00e0 l\u2019automne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5568/3712/110/73/60/0/309ecaa_1731318796609-000-1au33r.jpg", "description": "\u00ab\u00a0La vie cach\u00e9e des plantes\u00a0\u00bb. Avant de tomber, les feuilles auront \u00e9t\u00e9 vid\u00e9es d\u2019une grande part de leur contenu, export\u00e9 et r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00e9corce, le tronc et les racines. Stock\u00e9es durant l\u2019hiver, ces ressources serviront au printemps, pour nourrir les jeunes feuilles."},
{"title": "\u00ab Les libert\u00e9s acad\u00e9miques sont de plus en plus menac\u00e9es dans un monde o\u00f9 s\u2019accroissent les tensions g\u00e9opolitiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/33/0/5376/3584/110/73/60/0/703a258_2024-10-14t141649z-431775338-rc2dkaa0u0ny-rtrmadp-3-russia-france-vinatier.JPG", "description": "Les chercheurs en sciences sociales s\u2019alarment de voir leurs libert\u00e9s acad\u00e9miques menac\u00e9es par des Etats et des institutions aux comportements de plus en plus autoritaires, observe Antoine Reverchon, dans sa chronique."},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : \u00ab Une r\u00e9volution est en marche, mais \u00e9vitons l\u2019ang\u00e9lisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5068/3378/110/73/60/0/d15b48f_1733235852437-pns-3944469.jpg", "description": "La sexologue Jo\u00eblle Mignot se r\u00e9jouit, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019enqu\u00eate de l\u2019Inserm sur la sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais, qui montre une prise en compte croissante des notions d\u2019autonomie, de consentement et du plaisir f\u00e9minin. Mais elle met en garde\u00a0: le \u00ab\u00a0besoin de dominer\u00a0\u00bb et le risque de violence perdurent."},
{"title": "Mpox : les efforts commencent \u00e0 \u00ab porter leurs fruits \u00bb, malgr\u00e9 pr\u00e8s de 60 000 cas enregistr\u00e9s en Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/33/4617/3078/110/73/60/0/c0f2f8a_1733211155325-2024-10-05t191340z-337612361-rc2eeaafxbsq-rtrmadp-3-health-mpox-congo.JPG", "description": "Si sept pays n\u2019ont plus signal\u00e9 de nouvelles contaminations depuis plusieurs semaines, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 maintient son plus haut niveau d\u2019alerte concernant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie."},
{"title": "\u00ab Pourquoi m\u2019a-t-on laiss\u00e9 me gaver de m\u00e9docs, pourquoi ne m\u2019a-t-on rien dit ? \u00bb : quand opio\u00efdes et benzodiaz\u00e9pines rendent d\u00e9pendants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/8/9504/6336/110/73/60/0/ab33243_1733144036434-l1020727.jpg", "description": "Douze millions de personnes en France prennent des opio\u00efdes pour lutter contre la douleur, et quelque 10\u00a0millions des benzodiaz\u00e9pines, contre l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et les troubles du sommeil, avec des risques de m\u00e9susage et de d\u00e9pendance. Un enjeu majeur de sant\u00e9 publique."},
{"title": "Droit \u00e0 la sant\u00e9 des femmes pr\u00e9caires : \u00ab L\u2019AME n\u2019est pas seulement un sujet de sant\u00e9 ou de migration, c\u2019est aussi un sujet d\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/7999/5333/110/73/60/0/7ebcad8_5122327-01-06.jpg", "description": "Un collectif d\u2019associations d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019intention du gouvernement de durcir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019Etat (AME), un projet dont les premi\u00e8res victimes seront les femmes en situation administrative pr\u00e9caire."},
{"title": "Ce que contient le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ca2d0ee_1733127767777-jmug241128049.jpg", "description": "La version finale du budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb, qui doit \u00eatre soumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi, est le fruit d\u2019un compromis scell\u00e9 en commission mixte paritaire le 27\u00a0novembre. Les mesures qui y sont pr\u00e9sent\u00e9es ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on significative depuis la pr\u00e9sentation du texte initial, le 10\u00a0octobre."},
{"title": "Des taxis bloquent la circulation dans une trentaine de d\u00e9partements pour protester contre les nouveaux tarifs du transport de patients", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7951/5300/110/73/60/0/c46f6a4_5407245-01-06.jpg", "description": "Des op\u00e9rations escargots ont commenc\u00e9 aux abords de Lyon, Marseille et Toulon, et sont aussi pr\u00e9vues \u00e0 Paris pour s\u2019opposer \u00e0 la nouvelle convention en cours de n\u00e9gociation avec l\u2019Assurance-maladie, dans laquelle le tarif passerait de 1,50\u00a0\u00e0 1\u00a0euro par kilom\u00e8tre."},
{"title": "Que se passerait-il si le budget de la \u00ab S\u00e9cu \u00bb pour 2025 n\u2019\u00e9tait pas approuv\u00e9 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ea7d78e_1731343611584-jmug241106061.jpg", "description": "La chute du gouvernement sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale aurait des cons\u00e9quences directes et indirectes qui inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 les acteurs de la sant\u00e9."},
{"title": "L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolite est bien install\u00e9e en France, des p\u00e9diatres craignent un acc\u00e8s restreint au Beyfortus pour les familles \u00ab les plus modestes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/28/1/0/5650/3766/110/73/60/0/a32294f_1695892615999-lgeai-bronchiolite-39.jpg", "description": "En dehors des maternit\u00e9s, ce traitement prot\u00e9geant les b\u00e9b\u00e9s de cette infection des bronchioles n\u2019est rembours\u00e9 qu\u2019\u00e0 30\u00a0%, avec un reste \u00e0 charge de 280\u00a0euros."},
{"title": "Donn\u00e9es de sant\u00e9 : une nouvelle application de Doctolib fait d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/9bac950_1732895281444-000-32ay68q.jpg", "description": "Le leader de la prise de rendez-vous m\u00e9dical propose un espace permettant de r\u00e9unir les donn\u00e9es de sant\u00e9 d\u2019un patient. Une offre vue par certains acteurs du secteur comme concurrente de \u00ab\u00a0Mon espace sant\u00e9\u00a0\u00bb, de l\u2019Assurance-maladie."},
{"title": "Paul Christophe, le gagnant des arbitrages du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3121/2081/110/73/60/0/6bbb75e_1732897552965-000-36h94hh.jpg", "description": "Ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, cet ex-d\u00e9put\u00e9 (Horizons) du Nord obtient une hausse in\u00e9dite des cr\u00e9dits pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans le projet de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pr\u00e9sent\u00e9 au vote lundi 2\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Le T\u00e9l\u00e9thon r\u00e9colte pr\u00e8s de 80 millions d\u2019euros de promesses de dons, un chiffre proche de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/8256/5504/110/73/60/0/e9244b8_5376049-01-06.jpg", "description": "Laurence Tiennot-Herment, pr\u00e9sidente de l\u2019Association fran\u00e7aise contre les myopathies-T\u00e9l\u00e9thon, se f\u00e9licite d\u2019un r\u00e9sultat \u00ab\u00a0\u00e9norme au regard du contexte\u00a0\u00bb. Les donateurs peuvent contribuer jusqu\u2019\u00e0 vendredi au 3637 et toute l\u2019ann\u00e9e sur le site Telethon.fr."},
{"title": "Agriculture : Annie Genevard veut r\u00e9duire \u00ab les normes et les proc\u00e9dures \u00bb, des \u00ab boulets \u00bb selon la ministre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/4755/3170/110/73/60/0/9efc570_5389367-01-06.jpg", "description": "Le travail de l\u2019Anses sera orient\u00e9 en priorit\u00e9 vers l\u2019examen des demandes d\u2019autorisation d\u2019intrants, a notamment d\u00e9cid\u00e9 la ministre de l\u2019agriculture, samedi. La FNSEA se dit satisfaite de mesures qui \u00ab\u00a0vont dans le bon sens\u00a0\u00bb."},
{"title": "Goutti\u00e8res, bagues, facettes ou la qu\u00eate d\u2019une dentition parfaite : \u00ab Je souris enfin pleinement ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3543/2362/110/73/60/0/4a97a59_1732870134299-appel-orthodontie-lemonde-11-24-0019-raphaellugassy-copie.jpg", "description": "Aligneurs invisibles, blanchiment ou pose de facettes\u2026 Les traitements dentaires esth\u00e9tiques sont en plein essor. De plus en plus d\u2019adultes cassent la tirelire et se lancent dans d\u2019importants chantiers pour exhiber une bouche de star."},
{"title": "Crise des opio\u00efdes aux Etats-Unis : la baisse du nombre de d\u00e9c\u00e8s par overdose, un motif d\u2019espoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/1733905_2024-11-26t120053z-929754142-rc2es2a3rdei-rtrmadp-3-drugs-fentanyl-china.JPG", "description": "Alors que le fl\u00e9au frappe le pays depuis plus de vingt ans, une diminution de la mortalit\u00e9 par overdose, notamment de fentanyl, est observ\u00e9e depuis 2023. Un reflux inattendu que la communaut\u00e9 scientifique peine \u00e0 expliquer."},
{"title": "Le T\u00e9l\u00e9thon lance vendredi sa 38\u1d49 \u00e9dition, sur fond de solide espoir pour la myopathie de Duchenne et de besoins financiers d\u00e9cupl\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/108/5784/3856/110/73/60/0/3b9c314_1732874136685-000-1mw44a.jpg", "description": "Emaill\u00e9 de plus de 23\u00a0000 animations et d\u00e9fis dans toute la France, le marathon t\u00e9l\u00e9visuel caritatif a lieu un peu plus t\u00f4t qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, le premier week-end de d\u00e9cembre \u00e9tant consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame de Paris."},
{"title": "Parents de plusieurs enfants, vous avez un \u00ab chouchou \u00bb, t\u00e9moignez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5472/3648/110/73/60/0/0fa170e_2024-11-11t152444z-1679281114-rc203ba1b3wm-rtrmadp-3-europe-weather-spain-schools.JPG", "description": "Vous avez une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec l\u2019un de vos enfants, que vous pr\u00e9f\u00e9rez. Racontez-nous."},
{"title": "Peut-on lire le journal intime de ses enfants ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/1279/853/110/73/60/0/5a1df8b_1733077494003-diary-3119554-1280.jpg", "description": "Votre ado ne parle plus\u00a0mais couche ses pens\u00e9es sur le papier\u2026 La tentation d\u2019ouvrir son carnet est grande, mais ce jardin secret doit le rester et participe \u00e0 sa construction psychique."},
{"title": "Peut-on faire de son conjoint survivant son seul h\u00e9ritier ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/33b2fee_1683120111389-lmargent12.jpg", "description": "Pour prot\u00e9ger le membre du couple qui vivra le plus longtemps, la \u00ab\u00a0clause d\u2019attribution int\u00e9grale\u00a0\u00bb est une option, mais elle pr\u00e9sente plusieurs inconv\u00e9nients, d\u00e9taille Caroline Emerique, notaire associ\u00e9e chez KL Conseil."},
{"title": "Raconte-moi ta vieillesse \u00e0 l\u2019Ehpad : \u00ab J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de venir ici, en sachant que je n\u2019en sortirai pas \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/572/0/5393/3595/110/73/60/0/520bd94_1732722127833-5.jpg", "description": "\u00ab\u00a0La vieillesse, c\u2019est ce qui arrive aux gens qui deviennent vieux\u00a0\u00bb, \u00e9crivait Simone de Beauvoir. Comment la vieillesse est-elle v\u00e9cue par les vieux\u00a0? L\u2019Ehpad Hector-Malot, dans le Val-de-Marne, abrite ceux pour qui trois petites marches \u00e0 la maison sont devenues un jour insurmontables, et qui chaque jour doivent relever l\u2019\u00e9norme d\u00e9fi de se r\u00e9approprier un domicile. Le dernier."},
{"title": "Peut-on \u00eatre en paix avec son sexe ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/322/0/1252/834/110/73/60/0/d55d143_1732988543325-untitled-artwork.jpg", "description": "Taille, forme, poils\u2026 la visibilisation accentu\u00e9e des vulves et des p\u00e9nis est all\u00e9e de pair avec une comparaison, une hi\u00e9rarchisation et un jugement croissants, en premier lieu par et envers nous-m\u00eames, souligne Ma\u00efa Mazaurette, chroniqueuse \u00e0 \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le \u00ab journaling \u00bb, ou l\u2019\u00e9criture intime \u00e0 l\u2019\u00e8re du d\u00e9veloppement personnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/130/0/4488/2992/110/73/60/0/0ebde81_1732794499427-dessin-le-monde-journaling-jeanne-macaigne.jpg", "description": "Le journal intime \u00e0 l\u2019ancienne n\u2019a pas dit son dernier mot\u00a0: 7\u00a0% de Fran\u00e7ais d\u00e9claraient en tenir un en\u00a02020.\u00a0A ces irr\u00e9ductibles s\u2019ajoute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de diaristes, qui se livrent sur le papier ou sur les \u00e9crans non pour se confesser, se souvenir ou m\u00e9diter, mais pour faire advenir une meilleure version d\u2019eux-m\u00eames. Voici venu le temps du \u00ab\u00a0journaling\u00a0\u00bb et de ses coachs."},
{"title": "Sommes-nous \u00e0 l\u2019\u00e8re des p\u00e8res tendres ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1001/0/3902/2601/110/73/60/0/b0a1c1e_1732706371879-kadeem-la-nyah-rose-1.jpg", "description": "Implication dans l\u2019accouchement et les soins du b\u00e9b\u00e9, c\u00e2lins corps \u00e0 corps\u2026 M\u00eame lentement, la place et les comportements des p\u00e8res paraissent \u00e9voluer, constate Clara Georges dans la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Cinq sorties familiales pour voir des poissons, des sir\u00e8nes et des pirates, \u00e0 Paris et en banlieue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/5/0/3872/2581/110/73/60/0/46d2e4c_1732274136063-dsc-1558-a-aquarium-de-la-porte-dorei-e.JPG", "description": "Fl\u00e2ner devant les bassins des aquariums pour observer des requins, m\u00e9duses ou poissons-lunes\u00a0: voil\u00e0 une belle occupation pour enfants (et parents) curieux."},
{"title": "Votre partenaire a fait une IVG. Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/1/0/6578/4385/110/73/60/0/a97412b_1732811886757-000-32dl7k8.jpg", "description": "Parlez-nous de votre exp\u00e9rience et du r\u00f4le que vous avez jou\u00e9 dans le cheminement menant \u00e0 cette d\u00e9cision. Comment avez-vous v\u00e9cu cette situation\u00a0?"},
{"title": "Au Kenya, une \u00ab crise \u00bb de m\u00e8res c\u00e9libataires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5669/3779/110/73/60/0/15fad35_1732726058220-daronsdailleurskenya-2711.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Darons d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb. Deux fois par mois, un de nos journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger explore la parentalit\u00e9 hors de nos fronti\u00e8res. Dans les quartiers populaires de Nairobi, de nombreuses femmes sont contraintes d\u2019\u00e9lever seules leurs enfants, sans aucune aide. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend de l\u2019ampleur."},
{"title": "\u00ab Le dilemme \u00bb : faut-il quitter X ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/06/0/0/3000/2000/110/73/60/0/beacb1c_1699277903879-dilemmas.jpg", "description": "Chaque mois, nos dilemmes moraux intimes sont pass\u00e9s au crible. Dans les mains d\u2019Elon Musk depuis 2022, le r\u00e9seau social est vivement critiqu\u00e9 pour son soutien \u00e0 Donald Trump et ses campagnes de fausses informations. Partir, rester\u00a0? Personnalit\u00e9s, journalistes et anonymes h\u00e9sitent \u00e0 quitter la plateforme o\u00f9 ils ont construit leur r\u00e9seau d\u2019information."},
{"title": "Magali, la reconstruction d\u2019une m\u00e8re c\u00e9libataire : \u00ab Une marche apr\u00e8s l\u2019autre, on repart de z\u00e9ro \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/187/0/4500/3000/110/73/60/0/6edf1fe_1732112288599-photo-poissy-loubat-29.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Portraits de familles\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s un divorce qui l\u2019a laiss\u00e9e exsangue, Magali a trouv\u00e9 un toit dans une r\u00e9sidence r\u00e9serv\u00e9e aux familles monoparentales. Ses deux adolescents ont chacun leur chambre, et le trio partage cuisine et lieux de vie avec les autres r\u00e9sidents."},
{"title": "La cote d\u2019amour des love rooms, ces locations \u00e9rotiques qui fleurissent en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/4800/3200/110/73/60/0/f2f8412_1731420180475-maxnewsworldsix114199.jpg", "description": "Depuis la fin du confinement, le nombre de ces h\u00e9bergements de courte dur\u00e9e, qui surfent sur la promesse d\u2019une meilleure rentabilit\u00e9 qui n\u2019est pas toujours au rendez-vous, a bondi."},
{"title": "Peut-on intervenir dans les fr\u00e9quentations de nos enfants ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2784/1856/110/73/60/0/3583936_1732196714336-fromont-21.jpg", "description": "Peut-on leur interdire de voir leurs amis au pr\u00e9texte qu\u2019ils nous d\u00e9plaisent\u00a0? Dans la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb, Clara Georges consid\u00e8re que la bonne fronti\u00e8re est celle de la mise en danger, qu\u2019elle soit psychique ou physique."},
{"title": "Cinq films et s\u00e9ries \u00e0 regarder avec les enfants ce week-end", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3543/2362/110/73/60/0/ee9173d_1732024160793-pns-5090199.jpg", "description": "Envie de rester au chaud chez vous, en famille\u00a0? On vous conseille, entre autres, \u00ab\u00a0Monster House\u00a0\u00bb, film d\u2019horreur au c\u0153ur tendre, \u00ab\u00a0Le Retour de Mary Poppins\u00a0\u00bb sous les traits d\u2019Emily Blunt ou \u00ab\u00a0Les 400\u00a0Coups\u00a0\u00bb, de Fran\u00e7ois Truffaut, pour la joie de (re)d\u00e9couvrir Antoine Doisnel."},
{"title": "Avec mon premier salaire, \u00ab j\u2019ai achet\u00e9 un iPhone, mis 1 000 euros sur mon Livret A et gard\u00e9 le reste pour sortir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/711be0f_1681718659473-iii.jpg", "description": "Les jeunes adultes se souviennent souvent avec pr\u00e9cision de comment ils ont d\u00e9pens\u00e9 leurs premi\u00e8res paies. Et du choc ressenti quand ils ont acquis leur ind\u00e9pendance financi\u00e8re."},
{"title": "Au p\u2019tit bonheur : \u00ab Je ne suis pas heureux. Alors je m\u2019abrutis, je me noie dans Facebook, je regarde les filles, les blagues idiotes, je mange \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/3/0/4240/2826/110/73/60/0/36a5943_1732019048191-dsc00778.JPG", "description": "Pour cette s\u00e9rie, la journaliste et r\u00e9alisatrice Stefania Rousselle part sur les routes de France, avec une question simple\u00a0: \u00ab\u00a0Comment allez-vous\u00a0? \u00a0\u00bb Cette semaine, Matahiarii Teinauri, 40\u00a0ans, \u00e9tancheur \u00e0 Eyrein, en Corr\u00e8ze."},
{"title": "\u00ab Nous demandons l\u2019adoption d\u2019un protocole national garantissant l\u2019anonymat des lanceurs d\u2019alerte dans le domaine de la protection des enfants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/746/0/3953/2635/110/73/60/0/72d31ff_482874980-pns-202866.jpg", "description": "M\u00e9decins, enseignants et travailleurs sociaux sont souvent conduits \u00e0 agir pour prot\u00e9ger des enfants en danger, mais ils s\u2019exposent ainsi \u00e0 des repr\u00e9sailles de l\u2019entourage familial. Davantage doit \u00eatre fait pour les prot\u00e9ger, estime un collectif de soignants, ainsi que les dirigeantes du mouvement citoyen Les Voies."},
{"title": "Argent : \u00ab La moiti\u00e9 des 16-24 ans estiment que la fa\u00e7on de placer son \u00e9pargne peut avoir un impact sur la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/780fea1_1683120136830-lmargent1.jpg", "description": "Un peu plus que les autres, les jeunes pensent pouvoir changer ce qui ne va pas dans la soci\u00e9t\u00e9. D\u2019abord par leur consommation et leur vote, mais aussi par le choix de la banque, note le dernier Observatoire du Sens de l\u2019argent."},
{"title": "Pr\u00e9servatifs, en mettre ou pas ? Le port de la capote s\u2019\u00e9rode chez les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/64/0/1600/1066/110/73/60/0/6650c0c_1731936445159-ma-episode-6.jpg", "description": "Les moins de 30\u00a0ans repr\u00e9sentent l\u2019une des populations les plus \u00e0 risque de transmission des infections sexuellement transmissibles. Pourtant, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l\u2019Inserm et de l\u2019ANRS,  l\u2019usage du pr\u00e9servatif lors du premier rapport sexuel a diminu\u00e9 entre 2019 et 2023."},
{"title": "Quand un don est tax\u00e9 trois d\u00e9cennies plus tard", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/d01e012_1683120111391-lmargent9.jpg", "description": "Un tribunal juge que \u00ab\u00a0Le Concert\u00a0\u00bb, de Gerrit van Honthorst, a fait l\u2019objet d\u2019un don manuel, dont la r\u00e9v\u00e9lation, m\u00eame forc\u00e9e, doit g\u00e9n\u00e9rer une taxation."},
{"title": "Go\u00fbters fess\u00e9es et ateliers d\u2019initiation \u00e0 l\u2019\u00e9rotisme \u00ab ou-ou-ouille \u00bb : quand les pratiques BDSM se d\u00e9mocratisent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/294/0/1648/1098/110/73/60/0/8fecec2_1731488470575-intimite-ma-05.jpg", "description": "Jadis sulfureuses, les pratiques de bondage, de domination et sado-masochiste se\u00a0transmettent d\u00e9sormais lors d\u2019ateliers d\u2019initiation \u00e0 l\u2019\u00e9rotisme \u00ab\u00a0ou-ou-ouille\u00a0\u00bb, touchant un plus large public. Au risque de perdre leur dimension transgressive\u00a0?"},
{"title": "Laure Saint-Raymond, math\u00e9maticienne : \u00ab En sciences comme avec ses enfants, on passe son temps \u00e0 se tromper \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4000/2666/110/73/60/0/fa8e0e1_1731335340723-20240701-ihes-portraits-cs-a-christophe-peus-0243.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Vie de parents\u00a0\u00bb. Une personnalit\u00e9 \u00e9voque les joies et les \u00e9preuves de son quotidien avec des enfants. La professeure et m\u00e8re de six enfants raconte les plaisirs de la famille nombreuse, o\u00f9 la musique tient une place centrale pour s\u2019exprimer."},
{"title": "Racontez-nous un moment de grand bonheur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5616/3744/110/73/60/0/a96b13a_1731600063143-pns-3239298.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement, une conversation, une rencontre ou un \u00ab\u00a0petit rien\u00a0\u00bb\u2026 Parlez-nous de la derni\u00e8re fois o\u00f9 vous avez ressenti une joie intense."},
{"title": "Ma vie d\u2019ado : \u00ab J\u2019ai compris que ma m\u00e8re \u00e9tait amoureuse et que je ne pouvais rien y faire, et mon p\u00e8re malheureux, mais que \u00e7a allait passer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3000/2000/110/73/60/0/302da28_1730980525613-vie-d-ado-melissandre-zoevadim-illu-final0.jpg", "description": "On n\u2019est pas s\u00e9rieux quand on a 17\u00a0ans\u2026 Pas si s\u00fbr. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb donne la parole \u00e0 de jeunes gens qui \u00e9voquent leurs \u00e9tats d\u2019\u00e2me, leurs envies, leurs difficult\u00e9s. A 15\u00a0ans, M\u00e9lissandre, qui vit en Bretagne, regrette d\u2019avoir d\u00fb se substituer \u00e0 ses parents aupr\u00e8s de ses jeunes fr\u00e8res apr\u00e8s leur s\u00e9paration."},
{"title": "Ces couples qui pr\u00e9f\u00e8rent faire l\u2019amour sans p\u00e9n\u00e9tration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/70/0/1586/1057/110/73/60/0/1ad2aea_1731435624444-intimite-ma-04.jpg", "description": "Les pratiques sexuelles non p\u00e9n\u00e9tratives sont en forte hausse chez les Fran\u00e7ais. Des jeunes racontent pourquoi ils ont mis de c\u00f4t\u00e9 le co\u00eft au profit d\u2019autres pratiques."},
{"title": "Un ap\u00e9ro avec Erika Lust : \u00ab Porno f\u00e9ministe ne veut pas dire porno pour femmes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/229/0/5500/3666/110/73/60/0/9b2dbe1_1731341388899-jrc24-lmd-9530.jpg", "description": "Chaque semaine, \u00ab\u00a0L\u2019Epoque\u00a0\u00bb paie son coup. Entre expo arty, plateforme \u00e9ducative sur la sexualit\u00e9 et films engag\u00e9s, la r\u00e9alisatrice propose une vision du X sans st\u00e9r\u00e9otype de genre. Champagne\u00a0!"},
{"title": "Devient-on plus sensible en vieillissant ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/51/4528/3019/110/73/60/0/b86529c_1731511260665-p1990065.jpg", "description": "Pleurer devant un dessin anim\u00e9, s\u2019\u00e9mouvoir devant un paysage\u2026 Qu\u2019est-ce qui met \u00e0\u00a0fleur de peau les parents\u00a0?, s\u2019interroge Clara Georges pour la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Comment pr\u00e9parer nos \u00e9coles \u00e0 la canicule ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/23/4323/2882/110/73/60/0/7ebc8a1_1731401277677-2-color-1.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Chaud devant\u00a0\u00bb. Les vagues de chaleur sont un nouvel ennemi pour les apprentissages acad\u00e9miques. Pour \u00e9viter la surchauffe au cerveau des enfants, il faut adapter les b\u00e2timents scolaires. Certains parents souhaiteraient s\u2019emparer du sujet mais se m\u00ealer de tels chantiers leur semble insurmontable. Il s\u2019agit donc de trouver des solutions sans brusquer les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes."},
{"title": "Une vie enti\u00e8re avec un seul partenaire sexuel : \u00ab J\u2019ai l\u2019impression qu\u2019on n\u2019a jamais fini de d\u00e9couvrir son corps et le corps de l\u2019autre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/5/2901/1934/110/73/60/0/1de96bb_1731493181232-intimite-ma-03.jpg", "description": "En France, le nombre moyen de partenaires augmente. Comment vivent ceux qui ont choisi la \u00ab\u00a0monogamie totale\u00a0\u00bb, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la multiplicit\u00e9 des exp\u00e9riences est valoris\u00e9e\u00a0?"},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : les multiples raisons du premier rapport sexuel un peu plus tardif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/969/0/3454/2302/110/73/60/0/7c22e1b_1731570875829-pns-731003340.jpg", "description": "En\u00a02023, il s\u2019\u00e9tablit \u00e0 18,2\u00a0ans pour les femmes et 17,7\u00a0ans pour les hommes, selon l\u2019enqu\u00eate Inserm-ANRS publi\u00e9e mercredi. Mais ce premier rapport fait partie de l\u2019entr\u00e9e dans la sexualit\u00e9, sans en \u00eatre forc\u00e9ment le point de d\u00e9part."},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : \u00ab Une plus grande diversit\u00e9 de pratiques et de partenaires, et une intensit\u00e9 moindre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5616/3744/110/73/60/0/eb31a92_1731585249823-pns-2232879.jpg", "description": "La sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e \u00e0 la loupe dans une vaste enqu\u00eate Inserm-ANRS, la quatri\u00e8me du genre depuis 1970. La sociologue Nathalie Bajos et la d\u00e9mographe Armelle Andro en d\u00e9cryptent les premiers enseignements dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, o\u00f9 elles soulignent un \u00ab\u00a0paradoxe contemporain\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Su\u00e8de, les papas pouponnent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5669/3779/110/73/60/0/40743fd_1731577866436-daronsdailleurs-1311.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Darons d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb. Deux fois par mois, un de nos journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger explore la parentalit\u00e9 hors de nos fronti\u00e8res. Pionni\u00e8re du cong\u00e9 paternit\u00e9, la Su\u00e8de permet de partager le cong\u00e9 parental de 480\u00a0jours entre m\u00e8re et p\u00e8re, dont trois mois r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 chacun. Ces derniers le prennent volontiers et racontent comment ce temps leur permet de cr\u00e9er un lien avec leur enfant."},
{"title": "Masturbation f\u00e9minine : \u00ab En parler, c\u2019est aussi contribuer au fait qu\u2019aucune de nous n\u2019ait honte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/1/0/1080/720/110/73/60/0/1ef939e_1731435237664-intimite-ma-02.jpg", "description": "De moins en moins taboue, la pratique s\u2019est \u00e9panouie avec les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations et l\u2019essor des sextoys. Selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l\u2019Inserm et de l\u2019ANRS, 72,9\u00a0% des femmes se masturbent, une hausse de 30\u00a0points par rapport \u00e0 1992."},
{"title": "Sexualit\u00e9 : le recours \u00e0 la contraception baisse en France", "image": "https://img.lemde.fr/2022/05/12/0/62/3499/2333/110/73/60/0/fc16ed7_1652368800332-000-1uc215.jpg", "description": "Alors que 9\u00a0% des femmes de 18\u00a0\u00e0 49\u00a0ans n\u2019utilisent aucune contraception, le st\u00e9rilet est devenu la premi\u00e8re m\u00e9thode utilis\u00e9e, selon la vaste enqu\u00eate \u00ab\u00a0Contexte des sexualit\u00e9s en France\u00a0\u00bb, publi\u00e9e mercredi."},
{"title": "La sexualit\u00e9 a connu des \u00ab changements majeurs \u00bb en France en dix ans, selon une vaste enqu\u00eate qui souligne une hausse des rapports forc\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/4/4248/2832/110/73/60/0/edd3522_1731506299589-000-par6065056.jpg", "description": "Fruit de cinq ann\u00e9es de travail, cette enqu\u00eate scientifique publi\u00e9e par l\u2019Inserm et l\u2019ANRS Maladies infectieuses \u00e9mergentes est la quatri\u00e8me depuis 1970 \u00e0 \u00e9tudier la vie affective et sexuelle en France."},
{"title": "Fr\u00e9quence des rapports sexuels : \u00ab Quand je dis qu\u2019on fait tr\u00e8s peu l\u2019amour et que \u00e7a va bien dans notre couple, cela aide les autres \u00e0 se confier \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/2084/1389/110/73/60/0/94a9d45_1731342014336-01-ma-intimite.jpg", "description": "Combien de fois par mois faites-vous l\u2019amour\u00a0? Pour \u00e9chapper aux questions intimes, certains couples pr\u00e9f\u00e8rent mentir, par crainte du jugement et envie de se conformer \u00e0 une norme. D\u2019apr\u00e8s la derni\u00e8re enqu\u00eate Inserm-ANRS, la moyenne sur quatre semaines se situe \u00e0 6 rapports chez les femmes, 6,7\u00a0chez les hommes."},
{"title": "Retraite, imp\u00f4ts : les impacts du divorce ou de la s\u00e9paration", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2a2ab28_1681721637938-rgnrgn.jpg", "description": "Le divorce met un terme \u00e0 l\u2019imposition commune, mais ne fait pas perdre les droits \u00e0 la pension de r\u00e9version."},
{"title": "Un enfant en bas \u00e2ge qui en frappe gri\u00e8vement un autre avec un hochet commet-il une infraction p\u00e9nale ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2a2ab28_1681721637938-rgnrgn.jpg", "description": "La victime, invalide \u00e0 90\u00a0%, demande que la solidarit\u00e9 nationale joue, la responsabilit\u00e9 des parents de l\u2019auteur des coups ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e."},
{"title": "Pourquoi les m\u00e8res sont absentes des photos de famille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/220/2421/1614/110/73/60/0/310f825_1730715769507-scrn-2024-11-04-a-11-17-50.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Mon p\u00e8re, ce h\u00e9ros\u00a0\u00bb, un r\u00e9cit intime de paternit\u00e9. En feuilletant les albums familiaux, Gabriel Coutagne s\u2019aper\u00e7oit que sa fille y est omnipr\u00e9sente, et lui souvent \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Son \u00e9pouse, elle, tient l\u2019appareil."},
{"title": "Droits de succession : peut-on payer le fisc en nature ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/072e178_1681718655250-art-01.jpg", "description": "On peut s\u2019acquitter de certains imp\u00f4ts et taxes par dation, en remettant \u00e0 l\u2019Etat des \u0153uvres d\u2019art, des livres ou encore un terrain bois\u00e9, explique Fr\u00e9d\u00e9ric Douet, professeur de droit fiscal \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Rouen Normandie. A certaines conditions."},
{"title": "Petit manuel de l\u2019homme f\u00e9ministe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/0/1065/710/110/73/60/0/8736987_1731199365616-img-3651.jpeg", "description": "En ces temps de masculinisme et d\u2019affaires de violences, Ma\u00efa Mazaurette, chroniqueuse \u00e0 \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb, partage quelques conseils pour retrouver une sexualit\u00e9 apais\u00e9e et bienveillante."},
{"title": "La charge \u00e9motionnelle des s\u0153urs a\u00een\u00e9es trop lourde ? \u00ab Je suis costaud, je pr\u00e9f\u00e8re morfler pour les autres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/59/0/2232/1488/110/73/60/0/e6ca39f_1730911308076-grandesoeur.jpg", "description": "Premi\u00e8res n\u00e9es de la fratrie, certaines filles se sentent investies d\u2019une forme de devoir d\u2019\u00e9coute et de soin envers leurs cadets. Un r\u00f4le, nourri aussi par les repr\u00e9sentations litt\u00e9raires et cin\u00e9matographiques, qui n\u2019a rien d\u2019une fatalit\u00e9 et peut \u00eatre r\u00e9invent\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte."},
{"title": "Est-ce le moment d\u2019effectuer des donations \u00e0 des enfants ou petits-enfants ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/113/0/2732/1821/110/73/60/0/ac423cc_1730981189116-image0-62.jpeg", "description": "Les perspectives d\u2019instabilit\u00e9 fiscale peuvent inciter certains \u00e0 transmettre une part de leur patrimoine plus t\u00f4t que pr\u00e9vu."},
{"title": "A quelle fr\u00e9quence appeler ses parents ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/1618/1079/110/73/60/0/95e0bcc_1730892123119-p300m2353135.jpg", "description": "Une fois par semaine\u00a0? Davantage, par plaisir ou obligation\u00a0? Moins, car il faut couper le cordon, du t\u00e9l\u00e9phone aussi\u00a0? Dans la newsletter \u00ab\u00a0Darons Daronnes\u00a0\u00bb, Clara Georges tire le fil de la question."},
{"title": "Epargne des enfants mineurs : les r\u00e8gles qui s\u2019appliquent aux parents s\u00e9par\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/44/66/2934/1956/110/73/60/0/619e532_1681721636915-poiuytr.jpg", "description": "Livret A, Livret jeune, assurance-vie\u2026 Nombre de supports d\u2019\u00e9pargne sont accessibles aux moins de 18\u00a0ans. Cet argent est administr\u00e9 l\u00e9galement par les parents, m\u00eame en cas de divorce. Mais les r\u00e8gles diff\u00e8rent selon les produits."},
{"title": "Amours de jeunesse : \u00ab La vie est cruelle de ne nous faire ce cadeau que maintenant \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/11/1330/0/4065/2710/110/73/60/0/e33a7f7_1681203848766-lepoque-lemonde-heleneblanc-fondbleu.jpg", "description": "Ils se sont connus, se sont aim\u00e9s, se sont s\u00e9par\u00e9s. Puis le tourbillon de la vie les a fait se retrouver. H\u00e9l\u00e8ne, 77\u00a0ans, raconte son histoire avec Gabriel, 83\u00a0ans."},
{"title": "Quand le moniteur de colonie confie une adolescente accident\u00e9e \u00e0 un inconnu", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/e52fb1a_1681734869828-fghhhhh.jpg", "description": "Les parents d\u2019une jeune fille tomb\u00e9e de trottinette \u00e9lectrique protestent contre l\u2019encadrement insuffisant, qui n\u2019a pas permis d\u2019appeler les secours."},
{"title": "Nos choix de livres jeunesse : \u00ab Le Chant de la grive \u00bb, \u00ab L\u2019Etoile de Mo \u00bb, \u00ab Les Grands M\u00e9chants \u00bb\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/60/0/942/628/110/73/60/0/9cbc91f_1730194891154-indomptables.jpg", "description": "Chaque premier lundi du mois, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous propose une s\u00e9lection d\u2019ouvrages r\u00e9cemment sortis, chroniqu\u00e9s par la r\u00e9daction. Aujourd\u2019hui, notamment, parole \u00e0 la d\u00e9fense des vilains de contes c\u00e9l\u00e8bres."},
{"title": "Baptiste Beaulieu, m\u00e9decin et \u00e9crivain : \u00ab Le parent, c\u2019est celui qui se l\u00e8ve la nuit, pas celui qui a donn\u00e9 ses gam\u00e8tes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/335/0/3002/2001/110/73/60/0/d3e97e9_1730119748819-beaulieu-baptistea-lucile-boiron-copie.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Vie de parents\u00a0\u00bb. Une personnalit\u00e9 \u00e9voque les joies et les \u00e9preuves de son quotidien avec des enfants. P\u00e8re d\u2019un petit gar\u00e7on de 15\u00a0mois, le m\u00e9decin toulousain \u00e9voque l\u2019homoparentalit\u00e9 et ses interrogations sur la paternit\u00e9."},
{"title": "L\u2019autogyn\u00e9cologie : r\u00e9appropriation de son corps ou param\u00e9decine \u00e0 risque ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/98/0/2008/1338/110/73/60/0/1eefde0_1729855688369-le-monde-illu.jpg", "description": "Ax\u00e9s sur l\u2019exploration anatomique, l\u2019\u00e9quilibre de la flore vaginale et la manipulation d\u2019outils comme le sp\u00e9culum, des ateliers f\u00e9ministes proposent d\u2019autonomiser le soin. Une mani\u00e8re de r\u00e9pondre au spectre des maltraitances des soignants, qui se heurte aussi au danger de l\u2019autom\u00e9dication."},
{"title": "P\u00e8re, partenaire, la vie sexuelle de votre couple a-t-elle \u00e9t\u00e9 chamboul\u00e9e par l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un enfant ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/1573/0/2688/1792/110/73/60/0/ea76076_1729673085984-danny-g-utk8zyt4ti-unsplash.jpg", "description": "B\u00e9b\u00e9 est arriv\u00e9 et votre sexualit\u00e9 s\u2019en est trouv\u00e9e modifi\u00e9e\u00a0? La fatigue, la repr\u00e9sentation du corps de l\u2019autre ont transform\u00e9 votre d\u00e9sir\u00a0? T\u00e9moignez."},
{"title": "Comment je me suis disput\u00e9 : \u00ab Mon fr\u00e8re et ma s\u0153ur m\u2019accusent d\u2019emp\u00eacher la vente de la maison familiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/01/23/1/0/4543/3028/110/73/60/0/c49e651_1674489968565-lemonde-versionweb-couleurbleuesol.jpg", "description": "Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie\u2026 Cette semaine, Paul, 74\u00a0ans, ing\u00e9nieur \u00e0 la retraite."},
{"title": "Les restes des d\u00e9funts inhum\u00e9s en \u00ab terrain commun \u00bb doivent \u00eatre trait\u00e9s avec dignit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2a2ab28_1681721637938-rgnrgn.jpg", "description": "Le Conseil constitutionnel juge que le maire qui entend faire proc\u00e9der \u00e0 la cr\u00e9mation des ossements doit pr\u00e9alablement en informer les tiers."},
{"title": "Vous \u00eates \u00e9tudiant, vous avez pass\u00e9 un concours post-bac pour int\u00e9grer une \u00e9cole de commerce ou une \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs. Comment avez-vous fait votre choix ? Racontez-nous", "image": null, "description": "Ils se nomment Avenir, Advance, Geipi-Polytech ou encore Alpha, pour l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs post-bac\u00a0; Acc\u00e8s ou S\u00e9same, notamment, pour les \u00e9coles de commerce. Comment avez-vous fait le tri devant cette offre abondante de concours\u00a0? Quelle a \u00e9t\u00e9 votre exp\u00e9rience de ceux-ci\u00a0? Livrez-nous votre t\u00e9moignage."},
{"title": "Sur le mercato des enseignants, les grandes \u00e9coles fran\u00e7aises en mal d\u2019atouts", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/51/0/2138/1425/110/73/60/0/0a2ba41_1732859001514-le-monde-copie.jpg", "description": "Si les universit\u00e9s recrutent peu d\u2019enseignants chaque ann\u00e9e, les grandes \u00e9coles sont en comp\u00e9tition sur un march\u00e9 tendu, qui ressemble parfois \u00e0 un v\u00e9ritable mercato."},
{"title": "L\u2019alerte des \u00ab universit\u00e9s en danger \u00bb, qui manifestent pour d\u00e9noncer une \u00ab bascule vers un fonctionnement tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5568/3712/110/73/60/0/b2dca66_1733156592419-000-13f924.jpg", "description": "Les \u00e9tablissements fran\u00e7ais se mobilisent, mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, pour mettre en garde sur leur situation. Une majorit\u00e9 d\u2019entre eux devront r\u00e9duire leurs capacit\u00e9s d\u2019accueil, revoir leur offre de formation ou seront dans l\u2019incapacit\u00e9 de remplacer les d\u00e9parts \u00e0 la retraite, pointent leurs dirigeants, si les efforts qui leur sont demand\u00e9s sont maintenus."},
{"title": "R\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges : \u00ab L\u2019orientation n\u2019est pas une science exacte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7479/4986/110/73/60/0/383efc0_1732807476358-000-36fn7zp.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Marc Gurgand d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la fascination fran\u00e7aise pour le dipl\u00f4me, illustr\u00e9e par la r\u00e9forme voulue du brevet, qui va entra\u00eener un durcissement des conditions d\u2019acc\u00e8s en classe de 2de."},
{"title": "\u00ab Fractures fran\u00e7aises \u00bb : la jeunesse, \u00ab tant\u00f4t diabolis\u00e9e, tant\u00f4t convoit\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/7989/5326/110/73/60/0/8b8a2e6_1733080513333-000-34wv7xa.jpg", "description": "Blanche Leridon et Lisa Thomas-Darbois, de l\u2019Institut Montaigne, soulignent le paradoxe d\u2019une jeunesse per\u00e7ue comme \u00ab\u00a0trop favoris\u00e9e\u00a0\u00bb quand bien m\u00eame elle est souvent la grande oubli\u00e9e, selon la douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne."},
{"title": "Brevet des coll\u00e8ges : \u00ab Cette r\u00e9forme cr\u00e9e des conditions de scolarisation plus accessibles aux \u00e9l\u00e8ves des classes favoris\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/07/2/0/6000/4000/110/73/60/0/21d910f_ylMDfZYM9uBYF83BVd3YqZhq.jpg", "description": "Le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves recal\u00e9s qui ne pourront pas acc\u00e9der \u00e0 une seconde g\u00e9n\u00e9rale, technologique ou professionnelle va augmenter, redoutent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les universitaires Val\u00e9rie Capdevielle et Prisca Kergoat."},
{"title": "\u00ab Apr\u00e8s une enfance apocalyptique, la danse est devenue un exutoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/03/0/0/3543/2362/110/73/60/0/fd6d539_1654262936192-le-monde-campus-v03.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Giovanni Martinat, 34\u00a0ans, raconte comment la danse l\u2019a extrait d\u2019une trajectoire de d\u00e9linquant."},
{"title": "\u00ab Dans une France o\u00f9 l\u2019ascenseur social est d\u00e9j\u00e0 bien gripp\u00e9, l\u2019autocensure aggrave la situation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5760/3840/110/73/60/0/aa27ba1_1732798929091-pns-3922301.jpg", "description": "Pour redonner confiance aux jeunes des quartiers populaires et des zones rurales, il faut entreprendre un vrai changement culturel, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019\u00e9lus locaux et de citoyens emmen\u00e9 par Arnaud Platel, conseiller municipal de Plomelin (Finist\u00e8re)."},
{"title": "Comment les jeunes cadres parlent de politique au bureau : \u00ab Avec mes coll\u00e8gues, c\u2019est tr\u00e8s facile, mais on reste prudents avec notre hi\u00e9rarchie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2125/1417/110/73/60/0/da6786f_1732271862347-final-on-parle-politique-au-bureau.JPG", "description": "Les discussions politiques au travail peuvent parfois s\u2019av\u00e9rer houleuses et les jeunes salari\u00e9s h\u00e9sitent entre posture d\u2019\u00e9vitement et acte militant."},
{"title": "Sciences Po : le Conseil d\u2019Etat tranche contre la tenue d\u2019une conf\u00e9rence de Rima Hassan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/7461/4974/110/73/60/0/061705f_1732890260265-000-34qc4g3.jpg", "description": "Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a cass\u00e9 la d\u00e9cision du tribunal administratif de Paris, estimant que le refus du directeur d\u2019organiser la venue de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, motiv\u00e9 par la situation de l\u2019\u00e9tablissement, ne porte pas d\u2019atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et de r\u00e9union des \u00e9tudiants."},
{"title": "\u00ab Dans certaines situations, la m\u00e9thode allemande sera la meilleure, dans d\u2019autres, ce sera l\u2019indienne ou l\u2019anglaise \u00bb : \u00e0 l\u2019Insead, des MBA ouverts sur le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/1/0/5639/3759/110/73/60/0/bd375b7_1731600189212-le34146.jpg", "description": "A l\u2019Institut europ\u00e9en d\u2019administration des affaires, les \u00e9l\u00e8ves apprennent \u00e0 \u00eatre \u00e0 l\u2019aise avec toutes les cultures. Un savoir-\u00eatre utile pour leur carri\u00e8re."},
{"title": "Les fabricants fran\u00e7ais du luxe peinent \u00e0 recruter de jeunes salari\u00e9s pour faire tourner leurs nouveaux ateliers", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3072/2048/110/73/60/0/cca8069_1732638384885-21-11-24-comite-colberta-mitschkem-web07.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomie du haut de gamme cr\u00e9e chaque ann\u00e9e de nouveaux ateliers et embauche par milliers. Mais cette industrie attire peu la jeunesse. Reportage \u00e0 Cholet (Maine-et-Loire), dans un forum de l\u2019orientation destin\u00e9 aux scolaires."},
{"title": "\u00ab Islamophobie \u00bb \u00e0 Sciences Po Grenoble : la relaxe des \u00e9tudiants confirm\u00e9e par la justice administrative", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/4/3991/2661/110/73/60/0/74e7971_1732546487177-000-94l8nb.jpg", "description": "Le recteur de la r\u00e9gion acad\u00e9mique Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 dans cette affaire o\u00f9 dix-sept \u00e9tudiants \u00e9taient poursuivis pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la diffusion d\u2019accusations d\u2019islamophobie visant deux professeurs en mars 2021."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges va aggraver les m\u00e9canismes de tri social d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/04/0/15/2904/1936/110/73/60/0/a0f0e1f_2023-09-04t084947z-1703911456-rc2j13atgwjp-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Pierre Mathiot, politiste, et Jean-Charles\u00a0Ringard, ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9forme du coll\u00e8ge rendant le brevet obligatoire pour entrer en 2de risque de se traduire par une forte hausse du d\u00e9crochage scolaire."},
{"title": "Sam Altman, patron d\u2019OpenAI, s\u2019engage dans l\u2019\u00e9quipe de transition du nouveau maire de San Francisco", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/71/0/3274/2182/110/73/60/0/f733206_1732046470817-063-2156972415.jpg", "description": "Comme Elon Musk dans l\u2019entourage du futur pr\u00e9sident Donald Trump, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la start-up \u00e0 l\u2019origine de ChatGPT s\u2019implique dans les affaires politiques aux c\u00f4t\u00e9s du nouvel \u00e9lu centriste de la ville californienne, Daniel Lurie."},
{"title": "\u00ab Threshold \u00bb, une fable lugubre qui nous laisse \u00e0 bout de souffle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/150/1620/1080/110/73/60/0/73496d4_1732030883063-threshold-00.jpg", "description": "Aussi bref que haletant, le jeu vid\u00e9o \u00ab\u00a0Threshold\u00a0\u00bb nous questionne sur le travail, la responsabilit\u00e9 individuelle et les valeurs que nous sommes pr\u00eats \u00e0 sacrifier sur l\u2019autel de l\u2019all\u00e9geance au drapeau."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019endommagement de deux c\u00e2bles en mer Baltique, la crainte du sabotage et de la guerre hybride", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/4/4920/3280/110/73/60/0/450173e_2024-11-19t094704z-1402296280-rc298baoou07-rtrmadp-3-finland-germany-telecoms.JPG", "description": "Deux c\u00e2bles de fibre optique sous-marins, reliant la Su\u00e8de \u00e0 la Lituanie et la Finlande \u00e0\u00a0l\u2019Allemagne, ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s entre dimanche\u00a017 et lundi 18\u00a0novembre. Six pays europ\u00e9ens, dont la France, accusent la Russie."},
{"title": "\u00ab Microsoft Flight Simulator 2024 \u00bb : pour son nouvel opus, le jeu de simulation de vol vise l\u2019hyperr\u00e9alisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/76/864/576/110/73/60/0/e58bba0_1732037016990-strega3-1024x576.jpg", "description": "Quatre ans apr\u00e8s le succ\u00e8s de sa derni\u00e8re version, la c\u00e9l\u00e8bre licence de simulation de vol revient, mardi, avec la promesse d\u2019un niveau de d\u00e9tails encore jamais atteint."},
{"title": "Instagram va permettre de r\u00e9initialiser son algorithme de recommandation de contenus", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/99/5301/3534/110/73/60/0/933cffc_2024-10-14t180341z-891412100-rc25c3avvsl8-rtrmadp-3-meta-platforms-outages.JPG", "description": "Cette nouvelle fonctionnalit\u00e9, qui \u00ab\u00a0sera d\u00e9ploy\u00e9e dans le monde entier au cours des prochaines semaines\u00a0\u00bb, est pens\u00e9e comme un moyen de redonner aux utilisateurs du r\u00e9seau social le contr\u00f4le sur\u00a0la\u00a0nature des contenus qui leur sont propos\u00e9s."},
{"title": "\u00ab Ouest-France \u00bb annonce suspendre ses publications sur le r\u00e9seau social X", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/24/355/0/5078/3385/110/73/60/0/bddb70f_1727173326162-pns-6735959.jpg", "description": "Le \u00ab\u00a0Guardian\u00a0\u00bb avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 mercredi 13\u00a0novembre qu\u2019il arr\u00eaterait d\u2019alimenter en contenu la plateforme d\u2019Elon Musk, r\u00e9cemment nomm\u00e9 au sein de l\u2019administration Trump."},
{"title": "Un ressortissant russe soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre un op\u00e9rateur du ran\u00e7ongiciel Phobos inculp\u00e9 aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/1/0/3008/2005/110/73/60/0/b3dbd8e_1728546840972-papier-271-16.jpg", "description": "Evgenii Ptitsyn a \u00e9t\u00e9 extrad\u00e9 de la Cor\u00e9e du Sud. Le logiciel Phobos aurait fait plus d\u2019un millier de victimes dans le monde et g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 16\u00a0millions de dollars de revenus."},
{"title": "Prison ferme mais peines l\u00e9g\u00e8res pour le couple d\u2019Am\u00e9ricains responsables du vol de 120 000 bitcoins", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/112/5229/3486/110/73/60/0/084a16d_5828aae744c446e6a4914d6f241e5d1e-0-f5c8bd7ed5d34c6aa23988097a9d8883.jpg", "description": "Les 120\u00a0000\u00a0bitcoins d\u00e9rob\u00e9s par le couple en 2016, d\u2019une valeur d\u2019environ 71\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019\u00e9poque, en vaut aujourd\u2019hui 10\u00a0milliards."},
{"title": "Pourquoi \u00ab Dragon Ball \u00bb reste-t-il incontournable, 40 ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re parution ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4242/2828/110/73/60/0/7c2245b_1731943753567-000-36je2py.jpg", "description": "Quarante ans apr\u00e8s sa premi\u00e8re parution, le manga \u00ab\u00a0Dragon Ball\u00a0\u00bb continue de r\u00e9unir des g\u00e9n\u00e9rations de fans. La recette de ce succ\u00e8s\u00a0: une plume humoristique et des combats \u00e9piques."},
{"title": "Thomas E. Kurtz, cocr\u00e9ateur du langage informatique Basic, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/120/0/1994/1329/110/73/60/0/8565f7c_1731938990538-13566201115-b43a65bd01-o.jpg", "description": "Pendant plus de vingt ans, son Basic a permis aux \u00e9tudiants, puis aux grands curieux, de cr\u00e9er de petits logiciels. Le professeur de math\u00e9matiques am\u00e9ricain est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans."},
{"title": "Malgr\u00e9 le compromis sur le budget de la \u00ab S\u00e9cu \u00bb, Michel Barnier reste menac\u00e9 d\u2019une censure", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5578fea_1730300445380-jmug241028007.jpg", "description": "R\u00e9unis en commission mixte paritaire, les s\u00e9nateurs et les d\u00e9put\u00e9s ont nou\u00e9 un accord, mercredi 27\u00a0novembre, sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0(PLFSS). En particulier sur le sujet sensible des all\u00e9gements de cotisations sociales."},
{"title": "L\u2019ajout de fluor dans l\u2019eau potable, une pratique courante aux Etats-Unis que Robert Kennedy Jr, futur ministre de la sant\u00e9 de Trump, veut interdire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4272/2848/110/73/60/0/b56d285_1732721879863-000-36en468.jpg", "description": "Pr\u00e8s de 63\u00a0% de la population a acc\u00e8s \u00e0 de l\u2019eau du robinet suppl\u00e9ment\u00e9e en fluor pour lutter contre les caries. Alors que de plus en plus d\u2019\u00e9tudes et de rapports interrogent la pertinence de cette pratique, la future administration r\u00e9publicaine compte s\u2019y opposer."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s s\u2019entendent sur un texte de compromis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0a306e2_5358708-01-06.jpg", "description": "Le texte pr\u00e9voit une baisse des all\u00e9gements de cotisations patronales de 1,6\u00a0milliard d\u2019euros et une revalorisation des retraites inf\u00e9rieure \u00e0 l\u2019inflation pour plus de la moiti\u00e9 des b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 laquelle s\u2019oppose le Rassemblement national."},
{"title": "La situation financi\u00e8re des CHU continue de se d\u00e9grader", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/4/4920/3280/110/73/60/0/1d7c909_1732632898566-maxstockworld472722.jpg", "description": "Le d\u00e9ficit des centres hospitaliers universitaires, non comptabilis\u00e9 dans celui de l\u2019Assurance-maladie, pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 1,1\u00a0milliard d\u2019euros en\u00a02024, selon les derni\u00e8res estimations. Et plus de la moiti\u00e9 rencontrent des difficult\u00e9s majeures de financement, alertent les directeurs."},
{"title": "\u00ab L\u2019exposition indirecte \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements catastrophiques g\u00e9n\u00e8re un stress post-traumatique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/27/0/0/4253/2835/110/73/60/0/1f3a2c7_1682585728341-4903a4d-1680167844315-le-monde-carte-blanche-def-01.jpg", "description": "Voir de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re des images de guerre provoque des effets n\u00e9fastes sur la sant\u00e9 mentale, en particulier lorsque les personnes y sont soumises involontairement, souligne, dans sa carte blanche au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Sylvie Chokron, en s\u2019appuyant sur deux \u00e9tudes r\u00e9centes."},
{"title": "Assurance-maladie : le retour d\u2019un d\u00e9ficit structurel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/6/5488/3659/110/73/60/0/fbb6927_1732636471927-000-97j34r.jpg", "description": "Alors qu\u2019avant le Covid-19, la branche maladie de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb \u00e9tait en passe de revenir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, la situation s\u2019est depuis d\u00e9grad\u00e9e. L\u2019absence de financement du plan du S\u00e9gur de la sant\u00e9 pour l\u2019h\u00f4pital, d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2020, fait partie des explications reconnues, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif, d\u2019un \u00ab\u00a0trou\u00a0\u00bb devenu structurel."},
{"title": "La Cour des comptes d\u00e9plore le manque de moyens allou\u00e9s \u00e0 l\u2019office antistup\u00e9fiants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5040/3360/110/73/60/0/5ecb4b2_1732640775717-maxnewsfrfour396945.jpg", "description": "Dans un rapport rendu public mardi 26\u00a0novembre, l\u2019institution salue le travail de cet organisme de la police qui centralise la lutte contre les narcotrafics, mais souligne un budget insuffisant et un manque de personnels sp\u00e9cialis\u00e9s."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : la droite parlementaire renonce aux sept heures de travail suppl\u00e9mentaires sans r\u00e9mun\u00e9ration pour les actifs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3721/2480/110/73/60/0/78e31e0_5356326-01-06.jpg", "description": "Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident du groupe Droite r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, annonce un accord avec les s\u00e9nateurs LR et assure que la droite soutiendra l\u2019abandon de cette mesure, vot\u00e9e par le S\u00e9nat mercredi en commission mixte paritaire."},
{"title": "Le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale largement adopt\u00e9 au S\u00e9nat, malgr\u00e9 l\u2019abstention des macronistes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4bb34d8_5358448-01-06.jpg", "description": "Le texte vot\u00e9 par la chambre haute comporte une r\u00e9duction de l\u2019effort demand\u00e9 aux entreprises, port\u00e9 \u00e0 3\u00a0milliards d\u2019euros, contre 4\u00a0milliards d\u2019euros propos\u00e9s par le gouvernement dans le projet de loi initial. Les parlementaires de Renaissance continuent de demander la suppression totale de la mesure."},
{"title": "Le fragile t\u00e9moignage de Connor Reed, l\u2019expatri\u00e9 qui aurait attrap\u00e9 le Covid-19 avant tout le monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/176/940/627/110/73/60/0/e595b61_1732531159260-screenshot-2024-11-25t113849-498.png", "description": "Cet enseignant gallois, mort en\u00a02020, a laiss\u00e9 un carnet de maladie qui ferait de lui un t\u00e9moin d\u00e9cisif de\u00a0l\u2019histoire de la pand\u00e9mie. Il est tr\u00e8s cit\u00e9 par le groupe Drastic, qui ne croit pas \u00e0 la th\u00e8se d\u2019un saut zoonotique, mais son r\u00e9cit ne convainc pas les scientifiques."},
{"title": "Six membres d\u2019un r\u00e9seau de drogue marseillais devant les assises pour avoir r\u00e9duit deux mineurs en esclavage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/1/0/8192/5461/110/73/60/0/1f583e0_1732459452053-maxnewsworldsix134179.jpg", "description": "Venus pour vendre de la drogue, les deux jeunes avaient \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s d\u2019avoir vol\u00e9 de l\u2019argent avant d\u2019\u00eatre s\u00e9questr\u00e9s, frapp\u00e9s et viol\u00e9s pour l\u2019un d\u2019entre eux."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "Au Royaume-Uni, une nouvelle infraction p\u00e9nale pour lutter contre la soumission chimique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/3/0/8192/5461/110/73/60/0/adc95ad_2024-11-18t082251z-523074957-rc2qhaa4mmam-rtrmadp-3-diageo-guinness-zero-alcohol.JPG", "description": "Le fait de droguer quelqu\u2019un \u00e0 son insu pour en abuser relevait jusque-l\u00e0 de plusieurs l\u00e9gislations. Downing Street veut faciliter le rep\u00e9rage de cet \u00ab\u00a0acte l\u00e2che\u00a0\u00bb et les d\u00e9marches \u00e0 effectuer pour mieux prot\u00e9ger les femmes, notamment, dans les lieux de sortie la nuit."},
{"title": "La drogue, h\u00e9ro\u00efne de la litt\u00e9rature", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/407/0/1180/786/110/73/60/0/076411e_1729594046423-opaleplus-darc00973-1-preview.jpg", "description": "Depuis Rabelais \u00e9voquant au XVI\u1d49 si\u00e8cle certaines substances modifiant l\u2019\u00e9tat de conscience, \u00e9crivains et po\u00e8tes n\u2019ont cess\u00e9 de montrer leur int\u00e9r\u00eat pour les drogues. C\u2019est ainsi que beaucoup des \u0153uvres devenues classiques ont \u00e9t\u00e9 compos\u00e9es sous psychotropes."},
{"title": "L\u2019\u00e9conomie de la drogue dans le Triangle d\u2019or raviv\u00e9e par la crise birmane", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/07/0/0/5811/3874/110/73/60/0/cbee9ba_1725695545439-000-34ky9pf.jpg", "description": "Plaque tournante de l\u2019Asie du Sud-Est, la Birmanie est redevenue le premier producteur d\u2019opium en 2022. La guerre qui oppose la junte et les groupes arm\u00e9s depuis le coup d\u2019Etat militaire de 2021 a favoris\u00e9 l\u2019explosion du trafic de stup\u00e9fiants et des laboratoires clandestins."},
{"title": "VIH : de nouvelles recommandations pour freiner des transmissions qui ne baissent plus en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5140/3427/110/73/60/0/a946f60_1732295216180-000-16i8xm.jpg", "description": "Plus de 5\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9couvert qu\u2019elles \u00e9taient porteuses du VIH en\u00a02023\u00a0en France, un chiffre qui reste stable ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les experts pr\u00e9conisent des politiques de d\u00e9pistage mieux adapt\u00e9es aux publics cibles, notamment aux personnes n\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ainsi qu\u2019un meilleur acc\u00e8s aux traitements pr\u00e9ventifs."},
{"title": "\u00ab Travailler plus \u00bb pour financer la protection sociale : le retour d\u2019un d\u00e9bat sensible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/59/2658/1772/110/73/60/0/9555504_1732236269625-le-monde-1.jpg", "description": "Le d\u00e9bat sur l\u2019augmentation du temps de travail est relanc\u00e9, notamment par la droite s\u00e9natoriale, qui vient d\u2019adopter un amendement visant \u00e0 instaurer sept heures d\u2019activit\u00e9 suppl\u00e9mentaires par an, mais aussi par les macronistes, qui y voient une fa\u00e7on de s\u2019opposer \u00e0 la r\u00e9duction des all\u00e8gements de cotisations patronales voulue par le gouvernement."},
{"title": "Comment fonctionnent les nouveaux m\u00e9dicaments anti-ob\u00e9sit\u00e9 comme le Wegogy et le Mounjaro ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/75/810/540/110/73/60/0/78a0def_1732118711541-comp-tile-horizon0.jpg", "description": "Ces nouveaux traitements Wegovy (Novo Nordisk) et Mounjaro (Eli Lilly), appel\u00e9s \u00ab\u00a0analogues du\u00a0GLP-1\u00a0\u00bb, sont autoris\u00e9s en France depuis octobre et novembre\u00a02024. Ils sont qualifi\u00e9s de\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9volutionnaires\u00a0\u00bb par certains m\u00e9decins sp\u00e9cialistes de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9."},
{"title": "Le d\u00e9ficit pr\u00e9vu de la S\u00e9curit\u00e9 sociale r\u00e9duit de 16 milliards \u00e0 15 milliards d\u2019euros lors de son examen au S\u00e9nat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/7962/5308/110/73/60/0/1b8624a_5287055-01-06.jpg", "description": "Cette am\u00e9lioration prend en compte l\u2019impact financier d\u2019amendements pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9s, notamment la nouvelle \u00ab\u00a0contribution de solidarit\u00e9\u00a0\u00bb cens\u00e9e rapporter 2,5\u00a0milliards d\u2019euros, explique la ministre de la sant\u00e9, Genevi\u00e8ve Darrieussecq."},
{"title": "\u00ab La pr\u00e9vention sanitaire en France : sommes-nous encore au temps de l\u2019ORTF ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/172/0/4724/3149/110/73/60/0/14aa381_1732118257483-pns-3474709.jpg", "description": "Un collectif de chercheurs, sp\u00e9cialistes des questions de sant\u00e9, s\u2019indigne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb de la persistance du contr\u00f4le par le gouvernement des campagnes d\u2019information concernant la pr\u00e9vention en sant\u00e9 publique."},
{"title": "\u00ab La V\u00e9rit\u00e9 sur les troubles psychiques au travail \u00bb : de l\u2019urgence de \u00ab lib\u00e9rer la parole \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/455/0/720/480/110/73/60/0/35e9247_1731660243936-la-va-rita-sur-les-troubles-psychiques-au-travail.jpg", "description": "Treize millions de personnes sont touch\u00e9es en France par des troubles psychiques invalidants (d\u00e9pression, bipolarit\u00e9\u2026). Des pathologies qui restent pourtant des impens\u00e9s organisationnels et un v\u00e9ritable tabou dans de nombreuses organisations, d\u00e9plore la sociologue Claire Le Roy-Hatala dans son dernier ouvrage."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Antoine Armand, marque son soutien aux entreprises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/4477/2985/110/73/60/0/82e5ba0_2024-10-22t151242z-544530936-rc2rpaa2nzd6-rtrmadp-3-france-budget.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Attention \u00e0 l\u2019imp\u00f4t de trop\u00a0\u00bb, alerte le ministre, dans un entretien au \u00ab\u00a0Parisien\u00a0\u00bb, alors que plane notamment une contribution patronale au financement des transports en commun."},
{"title": "L\u2019ampleur des violences sexistes et sexuelles dans le milieu m\u00e9dical document\u00e9e par l\u2019ordre des m\u00e9decins", "image": "https://img.lemde.fr/2022/01/12/0/13/8488/5659/110/73/60/0/02893fd_4be4823d37774545883aad4f6aa9c68e-4be4823d37774545883aad4f6aa9c68e-0.jpg", "description": "Plus d\u2019un m\u00e9decin femme sur deux d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 victime de violences sexistes et sexuelles, selon une enqu\u00eate d\u00e9clarative rendue publique mercredi 20\u00a0novembre."},
{"title": "Au proc\u00e8s de Pierre Palmade, condamn\u00e9 \u00e0 cinq ans de prison, dont deux ferme, le r\u00e9cit de trente-cinq ans d\u2019addictions et une famille bris\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4404/2936/110/73/60/0/e01deb9_5306481-01-06.jpg", "description": "L\u2019humoriste avait pris le volant sous l\u2019emprise de stup\u00e9fiants, en f\u00e9vrier\u00a02023, et avait percut\u00e9 une voiture, faisant trois bless\u00e9s graves, dont une femme enceinte qui a perdu son f\u0153tus."},
{"title": "\u00ab Nous demandons l\u2019adoption d\u2019un protocole national garantissant l\u2019anonymat des lanceurs d\u2019alerte dans le domaine de la protection des enfants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/06/746/0/3953/2635/110/73/60/0/72d31ff_482874980-pns-202866.jpg", "description": "M\u00e9decins, enseignants et travailleurs sociaux sont souvent conduits \u00e0 agir pour prot\u00e9ger des enfants en danger, mais ils s\u2019exposent ainsi \u00e0 des repr\u00e9sailles de l\u2019entourage familial. Davantage doit \u00eatre fait pour les prot\u00e9ger, estime un collectif de soignants, ainsi que les dirigeantes du mouvement citoyen Les Voies."},
{"title": "Les enfants, grands oubli\u00e9s de la recherche contre les maladies tropicales n\u00e9glig\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5616/3744/110/73/60/0/1891446_1732008563142-000-par7148581.jpg", "description": "L\u2019OMS r\u00e9v\u00e8le, dans un rapport, les insuffisances dans le traitement de ces pathologies qui touchent les populations pauvres. A ce jour, 70 % des m\u00e9dicaments ne sont pas adapt\u00e9s aux plus jeunes patients."},
{"title": "La baisse du remboursement de certains m\u00e9dicaments par la \u00ab S\u00e9cu \u00bb, un choc pour toute la cha\u00eene de la sant\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4920/3280/110/73/60/0/58c6dce_1732078285007-maxnewsworldsix065817.jpg", "description": "Le gouvernement a pris des d\u00e9cisions de d\u00e9remboursement et des mesures techniques qui auront un impact au premier chef sur les patients, mais aussi sur les laboratoires et les fabricants de produits de sant\u00e9."},
{"title": "A Bordeaux, un atelier pour sensibiliser aux risques des soir\u00e9es \u00e9tudiantes sans avoir l\u2019air rabat-joie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/6240/4160/110/73/60/0/054ecc5_1731943780023-miage.jpg", "description": "L\u2019Espace sant\u00e9 \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de la ville girondine distille des conseils aux responsables associatifs en charge de l\u2019organisation des \u00e9v\u00e9nements festifs, o\u00f9 l\u2019alcool coule \u00e0 flots et est responsable de plus de la moiti\u00e9 des violences sexuelles et sexistes."},
{"title": "Lutte contre le paludisme : une nouvelle r\u00e9sistance aux traitements standards observ\u00e9e chez les enfants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/1/4132/2755/110/73/60/0/d808e5f_1731747847530-abacanewsroy-831976-015.jpg", "description": "Selon une \u00e9tude men\u00e9e en Ouganda, plus de 10\u00a0% des petits patients hospitalis\u00e9s pour une forme grave de cette infection parasitaire pr\u00e9sentent une r\u00e9sistance aux d\u00e9riv\u00e9s de l\u2019art\u00e9misinine."},
{"title": "Mpox : l\u2019OMS approuve un second vaccin, fabriqu\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 pharmaceutique japonaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5500/3666/110/73/60/0/3f92b11_2024-11-18t133411z-243379916-rc2p7balx2lb-rtrmadp-3-africa-mpox-nigeria.JPG", "description": "Cette autorisation d\u2019utilisation d\u2019urgence permet \u00e0 tous les pays d\u2019approuver et d\u2019importer rapidement le vaccin LC16m8 en vue de sa distribution."},
{"title": "Pour Anne Hidalgo, un Conseil de Paris aux allures de bilan de fin de mandat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4885/3257/110/73/60/0/4b82a24_1732001971064-000-36jd2jq.jpg", "description": "Quatre grands dossiers strat\u00e9giques sont \u00e0 l\u2019ordre du jour du Conseil de Paris qui d\u00e9marre mardi : le plan climat, le plan local d\u2019urbanisme bioclimatique, le plan de sant\u00e9 environnementale et\u00a0la strat\u00e9gie de r\u00e9silience de la Ville."},
{"title": "Drogues : \u00e0 Paris, les usagers de crack n\u2019ont pas disparu avec les Jeux olympiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/5000/3333/110/73/60/0/8ce94ed_1731950429953-maxnewsspecialtwo051762.jpg", "description": "Si aucune \u00ab\u00a0sc\u00e8ne ouverte\u00a0\u00bb d\u2019ampleur ne s\u2019est reconstitu\u00e9e, les consommateurs de crack sont toujours pr\u00e9sents, notamment dans le nord-est de la capitale."},
{"title": "En France, un enfant sur cinq ne mange pas trois repas par jour, alerte l\u2019Unicef", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/06/0/0/7684/5123/110/73/60/0/7f740f6_5601010-01-06.jpg", "description": "C\u2019est le cas de 22,8\u00a0% des 6-18\u00a0ans interrog\u00e9s, selon les r\u00e9sultats d\u2019une consultation men\u00e9e par l\u2019agence onusienne. Celle-ci souligne aussi que plus d\u2019un enfant sur quatre a subi des violences physiques de la part d\u2019autres enfants."},
{"title": "Le tabagisme peine \u00e0 reprendre sa baisse en France, malgr\u00e9 un l\u00e9ger mieux", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/08/0/0/4627/3085/110/73/60/0/baa46c1_1691487010542-000-1w96hm.jpg", "description": "Le tabagisme, qui est toujours l\u2019une des principales causes de d\u00e9c\u00e8s dans l\u2019Hexagone, est rest\u00e9 globalement stable en\u00a02023.\u00a0Pr\u00e8s d\u2019une personne de 18-75\u00a0ans sur trois disait fumer, selon une \u00e9tude publi\u00e9e mardi par l\u2019agence Sant\u00e9 publique France."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : le S\u00e9nat d\u00e9bute son examen, le gouvernement en qu\u00eate de 15 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/8023/5348/110/73/60/0/5494bdd_5287355-01-06.jpg", "description": "Les mesures gouvernementales sur l\u2019all\u00e8gement de cotisations patronales ou sur les retraites devraient \u00eatre longuement d\u00e9battues par les s\u00e9nateurs."},
{"title": "En 2025, une baisse du remboursement par la \u00ab S\u00e9cu \u00bb des consultations et des m\u00e9dicaments", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4333/2889/110/73/60/0/78c3afd_1731956510794-561578.jpg", "description": "En ouverture des d\u00e9bats autour du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale au S\u00e9nat, lundi 18\u00a0novembre, la ministre de la sant\u00e9 a annonc\u00e9 une hausse du \u00ab\u00a0ticket mod\u00e9rateur\u00a0\u00bb de 5\u00a0% sur les consultations comme sur les m\u00e9dicaments. Une somme \u00e0 la charge du patient, couverte le plus souvent par les compl\u00e9mentaires sant\u00e9."},
{"title": "Les m\u00e9dicaments et les consultations m\u00e9dicales seront moins rembours\u00e9s par la S\u00e9curit\u00e9 sociale en 2025, annonce la ministre de la sant\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5578fea_1730300445380-jmug241028007.jpg", "description": "Genevi\u00e8ve Darrieussecq a annonc\u00e9 au S\u00e9nat que le \u00ab\u00a0ticket mod\u00e9rateur\u00a0\u00bb, soit la part du prix qui peut \u00eatre rembours\u00e9 par les mutuelles, augmentera de 5\u00a0% pour les consultations m\u00e9dicales et les m\u00e9dicaments."},
{"title": "Cancer : l\u2019entreprise \u00e0 l\u2019heure de la pair-aidance", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5596/3731/110/73/60/0/d9b04d0_1731807894790-istock-639718568.jpg", "description": "Certaines soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises proposent des espaces d\u2019\u00e9change entre salari\u00e9s touch\u00e9s par la maladie. Le dispositif, encourag\u00e9 par des universitaires, reste globalement d\u00e9pendant du bon vouloir de chaque entreprise."},
{"title": "\u00ab Contre l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te et la d\u00e9nutrition, il faut cr\u00e9er une consultation di\u00e9t\u00e9tique r\u00e9alis\u00e9e par un di\u00e9t\u00e9ticien, prise en charge par la solidarit\u00e9 nationale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/19/0/1165/6750/4500/110/73/60/0/6e03bb0_322343676-vgrfet.jpg", "description": "Alors que le Parlement d\u00e9bat des choix budg\u00e9taires de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, les dirigeants de plusieurs associations de soignants et de personnes atteintes de maladies nutritionnelles demandent, dans une tribune collective au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019adoption de trois mesures afin de mieux lutter contre l\u2019ob\u00e9sit\u00e9, le diab\u00e8te et la d\u00e9nutrition."},
{"title": "Drogues : un rapport des inspections valide l\u2019exp\u00e9rimentation des \u00ab salles de shoot \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/6/5683/3789/110/73/60/0/1316806_1731935239275-000-9pc3wv.jpg", "description": "Alors que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Retailleau, s\u2019est dit d\u00e9favorable \u00e0 ces lieux o\u00f9 la consommation de certaines drogues est autoris\u00e9e, les inspecteurs des affaires sociales et de l\u2019administration plaident, \u00e0 l\u2019inverse, pour leur maintien et l\u2019ouverture de nouveaux sites, en appelant \u00e0 un \u00ab\u00a0portage politique assum\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Contre le trafic de drogue, un narratif intransigeant s\u2019av\u00e8re souvent sans r\u00e9sultats durables sur le terrain \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/0/0/7831/5221/110/73/60/0/06287ba_5932901-01-06.jpg", "description": "Le chercheur Khalid Tinasti d\u00e9fend, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une politique antidrogue davantage attentive aux \u00ab\u00a0cons\u00e9quences pernicieuses\u00a0\u00bb du trafic qu\u2019\u00e0 la consommation en tant que telle, et mieux cibl\u00e9e contre les acteurs \u00ab\u00a0les plus haut plac\u00e9s\u00a0\u00bb du march\u00e9."},
{"title": "D\u00e9fonce en s\u00e9ries : comment l\u2019in\u00e9puisable filon des fictions sur la drogue dessine une Am\u00e9rique en d\u00e9sh\u00e9rence", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/135/0/1600/1066/110/73/60/0/d4ef507_1729588214797-photo12-a7a11330-489-1-preview.jpg", "description": "Depuis \u00ab\u00a0The Wire\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Sur \u00e9coute\u00a0\u00bb) jusqu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0Euphoria\u00a0\u00bb, les s\u00e9ries am\u00e9ricaines des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es sont pass\u00e9es d\u2019un traitement sociopolitique des drogues \u00e0 une exploration intime de la jeunesse toxicomane. Si Hollywood continue \u00e0 glamouriser le trafic, l\u2019usage excessif de drogue reste une catastrophe intime r\u00e9v\u00e9latrice de l\u2019\u00e9ternelle d\u00e9faite des Etats-Unis face \u00e0 ce fl\u00e9au."},
{"title": "Trafic de drogue : \u00ab L\u2019appareil judiciaire a pris du retard dans la lutte contre le crime organis\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/7488/4992/110/73/60/0/3878a88_1731678009813-000-34lz6kh.jpg", "description": "Jean-Fran\u00e7ois Ricard, ancien procureur national antiterroriste, a r\u00e9dig\u00e9, cet \u00e9t\u00e9, un rapport sur la cr\u00e9ation d\u2019un parquet national anticriminalit\u00e9 organis\u00e9e, apr\u00e8s avoir men\u00e9 200\u00a0entretiens avec tous les acteurs de la cha\u00eene p\u00e9nale. Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il revient sur les enjeux de la cr\u00e9ation de cette institution nouvelle."},
{"title": "Trafic de drogue : pourquoi la France atteint un point critique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/4198/2798/110/73/60/0/550e2f5_1731686979119-maxnewsworldfive934429.jpg", "description": "Des d\u00e9linquants plus jeunes, plus violents, mieux organis\u00e9s, des trafics de plus en plus lucratifs\u2026 L\u2019emprise de la criminalit\u00e9 li\u00e9e aux stup\u00e9fiants a atteint, en quelques ann\u00e9es, un seuil critique."},
{"title": "Narcobanditisme : dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne, le personnel p\u00e9nitentiaire sous pression", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/5508/3672/110/73/60/0/d67dd74_1731744854958-000-98r7d3.jpg", "description": "Les centres de d\u00e9tention autour de Marseille accueillent des centaines de d\u00e9tenus li\u00e9s au trafic de stup\u00e9fiants. Les surveillants sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 des agressions, jusqu\u2019\u00e0 leur domicile. Des exp\u00e9ditions punitives commandit\u00e9es depuis les prisons."},
{"title": "Le point sur la gr\u00e8ve dans les \u00e9coles pr\u00e9vue le 5 d\u00e9cembre : \u00ab 65 % de gr\u00e9vistes annonc\u00e9s \u00bb, selon le premier syndicat du primaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7479/4986/110/73/60/0/fcb7fbc_1733138202733-000-36fn7zp.jpg", "description": "Plusieurs dizaines de rassemblements d\u2019agents de la fonction publique sont pr\u00e9vus en France jeudi \u00e0 l\u2019appel des syndicats, mena\u00e7ant d\u2019ouvrir un nouveau front social en pleine crise politique, alors que le gouvernement est en sursis."},
{"title": "\u00ab Devoirs faits \u00bb au coll\u00e8ge : un dispositif en passe d\u2019\u00eatre renforc\u00e9 mais aux contours toujours mal d\u00e9finis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7479/4986/110/73/60/0/fcb7fbc_1733138202733-000-36fn7zp.jpg", "description": "La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Anne Genetet, voudrait renforcer le dispositif en 4\u1d49 et en 3\u1d49 pour accompagner les \u00e9l\u00e8ves fragiles vers le brevet. Mais cette mesure d\u2019aide aux devoirs, qui repose sur le volontariat des personnels, n\u2019a pas fait ses preuves partout."},
{"title": "L\u2019alerte des \u00ab universit\u00e9s en danger \u00bb, qui manifestent pour d\u00e9noncer une \u00ab bascule vers un fonctionnement tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5568/3712/110/73/60/0/b2dca66_1733156592419-000-13f924.jpg", "description": "Les \u00e9tablissements fran\u00e7ais se mobilisent, mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, pour mettre en garde sur leur situation. Une majorit\u00e9 d\u2019entre eux devront r\u00e9duire leurs capacit\u00e9s d\u2019accueil, revoir leur offre de formation ou seront dans l\u2019incapacit\u00e9 de remplacer les d\u00e9parts \u00e0 la retraite, pointent leurs dirigeants, si les efforts qui leur sont demand\u00e9s sont maintenus."},
{"title": "\u00ab Les lyc\u00e9ens ne peuvent pas pleinement comprendre les implications du d\u00e9bat sur le budget de l\u2019Etat, alors que ce devrait \u00eatre une des missions de l\u2019enseignement de SES \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/206b6f8_1726227313240-mei-dia-60.png", "description": "L\u2019association des professeurs de sciences \u00e9conomiques et sociales d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les programmes actuels ne permettent pas une bonne compr\u00e9hension du fonctionnement de l\u2019Etat par les lyc\u00e9ens et appelle \u00e0 les revoir."},
{"title": "La Ville de Paris r\u00e9tablit sa subvention \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement priv\u00e9 Stanislas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8089/5393/110/73/60/0/199cd9b_1733163800726-000-34fu6af.jpg", "description": "Cette subvention, d\u2019une valeur de 1,3\u00a0million d\u2019euros, avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s des accusations de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9rives\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ensemble scolaire priv\u00e9."},
{"title": "La r\u00e9vision des suppressions de postes d\u2019enseignants, un enjeu suspendu \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4c5f4f9_1732734886479-jmug241106008.jpg", "description": "Le S\u00e9nat a vot\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, soutiens du gouvernement compris, une r\u00e9duction des efforts demand\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale dans le projet de loi de finances pour 2025. Une affirmation politique fragile, alors que le gouvernement risque d\u2019\u00eatre emport\u00e9 par une motion de censure."},
{"title": "Les \u00ab ann\u00e9es perdues \u00bb des \u00e9tudiants qui se r\u00e9orientent : \u00ab Je suis fier d\u2019avoir r\u00e9ussi \u00e0 m\u2019en sortir, mais je ne tire aucune gloire de ce parcours \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/2125/1417/110/73/60/0/f3a01cb_1733127863490-le-monde-orientation-v3.jpg", "description": "Si le cursus des \u00e9tudes sup\u00e9rieures lin\u00e9aire reste encore la norme, les \u00e9tudiants sont un peu moins de 20 % \u00e0 changer de fili\u00e8re. Un chiffre constant qui refl\u00e8te la difficult\u00e9 de cr\u00e9er un projet solide d\u00e8s le lyc\u00e9e."},
{"title": "R\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges : \u00ab L\u2019orientation n\u2019est pas une science exacte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7479/4986/110/73/60/0/383efc0_1732807476358-000-36fn7zp.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Marc Gurgand d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la fascination fran\u00e7aise pour le dipl\u00f4me, illustr\u00e9e par la r\u00e9forme voulue du brevet, qui va entra\u00eener un durcissement des conditions d\u2019acc\u00e8s en classe de 2de."},
{"title": "Brevet des coll\u00e8ges : \u00ab Cette r\u00e9forme cr\u00e9e des conditions de scolarisation plus accessibles aux \u00e9l\u00e8ves des classes favoris\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/07/2/0/6000/4000/110/73/60/0/21d910f_ylMDfZYM9uBYF83BVd3YqZhq.jpg", "description": "Le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves recal\u00e9s qui ne pourront pas acc\u00e9der \u00e0 une seconde g\u00e9n\u00e9rale, technologique ou professionnelle va augmenter, redoutent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les universitaires Val\u00e9rie Capdevielle et Prisca Kergoat."},
{"title": "Contre les enseignants, des conflits et des agressions en hausse, selon l\u2019Autonome de solidarit\u00e9 la\u00efque", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/21/0/29/5647/3765/110/73/60/0/12a02c4_1716306425765-2023-09-04t084939z-2070820746-rc2k13ark2pj-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Le barom\u00e8tre annuel de cette structure, qui propose un accompagnement juridique aux professeurs, fait \u00e9tat d\u2019une d\u00e9gradation du climat scolaire. Les enseignants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander des conseils pour des conflits dans leurs \u00e9tablissements, en premier lieu avec les familles."},
{"title": "Education \u00e0 la sexualit\u00e9 : le projet de programme doit \u00eatre \u00ab profond\u00e9ment remani\u00e9 \u00bb, selon l\u2019enseignement catholique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/7864/5242/110/73/60/0/02238f1_1732891757400-000-36fm9p2.jpg", "description": "La ministre de l\u2019\u00e9ducation, Anne Genetet, a d\u00e9fendu la pertinence du futur programme d\u2019\u00e9ducation \u00e0\u00a0la\u00a0sexualit\u00e9 face \u00e0 une fronde conservatrice, relay\u00e9e jusqu\u2019au sein de l\u2019ex\u00e9cutif, qui fait craindre \u00e0\u00a0des\u00a0syndicats et des associations un recul du gouvernement."},
{"title": "A l\u2019\u00e9ducation nationale, cafouillages en cascade sur l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a405337_1732724597773-jmug241106078.jpg", "description": "Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ussite scolaire, Alexandre Portier, a d\u00e9fendu, mercredi devant le S\u00e9nat, que la \u00ab\u00a0th\u00e9orie du genre\u00a0\u00bb, marotte r\u00e9actionnaire sans existence r\u00e9elle, n\u2019avait \u00ab\u00a0pas sa place \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb. L\u2019entourage d\u2019Anne Genetet a ensuite assur\u00e9 que la notion \u00ab\u00a0d\u2019identit\u00e9 de genre\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e du programme, avant de r\u00e9trop\u00e9daler."},
{"title": "\u00ab Atteintes \u00e0 la la\u00efcit\u00e9 \u00bb : un chef d\u2019\u00e9tablissement catholique r\u00e9tabli provisoirement dans ses fonctions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/24/2/0/5585/3723/110/73/60/0/8b4ad1c_1727198842929-maxnewsspecial950187.jpg", "description": "Le 9\u00a0septembre, le directeur de l\u2019ensemble scolaire Immacul\u00e9e-Conception avait \u00e9t\u00e9 suspendu de\u00a0ses\u00a0fonctions pour une dur\u00e9e de trois ans. L\u2019administration et le rectorat lui reprochaient d\u2019avoir m\u00e9connu le principe de\u00a0la\u00efcit\u00e9."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019annulation des groupes de besoin au coll\u00e8ge par le Conseil d\u2019Etat, le risque de l\u2019incertitude juridique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7230/4820/110/73/60/0/8497a5c_1732815855693-000-36fl4tz.jpg", "description": "La plus haute juridiction administrative a estim\u00e9 que la mesure phare du \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb n\u00e9cessitait un d\u00e9cret sign\u00e9 par le premier ministre et non un simple arr\u00eat\u00e9. Le minist\u00e8re assure qu\u2019il se mettra prochainement en conformit\u00e9 avec le droit pour poursuivre cette politique, mais le risque d\u2019une censure rapide du gouvernement fait planer l\u2019incertitude."},
{"title": "Groupes de besoins au coll\u00e8ge : le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation pr\u00e9sentera un nouveau d\u00e9cret en \u00ab d\u00e9cembre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7479/4986/110/73/60/0/383efc0_1732807476358-000-36fn7zp.jpg", "description": "Le Conseil d\u2019Etat juge que ce dispositif n\u2019est pas contraire aux programmes dispens\u00e9s au coll\u00e8ge, mais estime que c\u2019est au chef du gouvernement, et non au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation, d\u2019en fixer l\u2019organisation."},
{"title": "Apr\u00e8s les propos du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Alexandre Portier sur l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9, la Ciivise et le Planning familial r\u00e9pliquent aux pressions conservatrices", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a405337_1732724597773-jmug241106078.jpg", "description": "Mercredi au S\u00e9nat, ce membre du gouvernement a estim\u00e9 que le projet de programme d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 n\u2019\u00e9tait, \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat, pas acceptable\u00a0\u00bb, se rangeant aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019organisations conservatrices."},
{"title": "\u00ab Historiquement, il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 question de cr\u00e9er une universit\u00e9 \u00e0 plusieurs vitesses. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de mettre la Sorbonne en banlieue \u00bb", "image": null, "description": "L\u2019historien sp\u00e9cialiste de l\u2019am\u00e9nagement urbain, rappelle dans quel contexte sont apparues les universit\u00e9s en r\u00e9gion parisienne, comme des antennes du prestigieux \u00e9tablissement en p\u00e9riph\u00e9rie."},
{"title": "Enlever \u00ab l\u2019identit\u00e9 de genre \u00bb du projet de programme d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole, premier recul d\u2019Anne Genetet face aux pressions conservatrices", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4c5f4f9_1732734886479-jmug241106008.jpg", "description": "Apr\u00e8s les d\u00e9clarations de son ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9, Alexandre Portier, jugeant le projet de programme \u00e0 l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la vie affective, relationnelle et \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00ab\u00a0pas acceptable en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, l\u2019entourage de la ministre de l\u2019\u00e9ducation indique que la notion d\u2019\u00ab\u00a0identit\u00e9 de genre\u00a0\u00bb ne figure plus dans le texte."},
{"title": "Ces grands-parents qui se rapprochent des enfants pour leurs vieux jours", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/237/0/2126/1417/110/73/60/0/0807d8d_1730286630817-lemonde-grands-parents.jpg", "description": "Papy et mamie qui d\u00e9m\u00e9nagent pour \u00eatre plus pr\u00e8s de leurs petits-enfants\u2026 et aider bien souvent les parents. Au risque parfois d\u2019\u00eatre trop pr\u00e9sents ou trop sollicit\u00e9s. Mais aussi avec l\u2019assurance d\u2019un appui familial en cas de p\u00e9pin."},
{"title": "La t\u00eate dans les \u00e9toiles : cinq activit\u00e9s astronomiques \u00e0 faire en famille autour de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/8/4272/2848/110/73/60/0/3cd13c2_1730287046886-2019maeb010-001-027.jpg", "description": "La d\u00e9couverte du Syst\u00e8me solaire et de la Voie lact\u00e9e enchante les enfants. Plusieurs sites les accueillent pour des visites ludiques et passionnantes, qui permettront aussi aux parents de parfaire leurs connaissances en astronomie et sur la conqu\u00eate spatiale."},
{"title": "Pourquoi les bijoux du d\u00e9funt ne reviennent pas \u00e0 sa famille apr\u00e8s la cr\u00e9mation", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/19/0/0/3000/2000/110/73/60/0/684d5b7_1681895615477-argent-13.jpg", "description": "Le Conseil constitutionnel juge conforme au droit de propri\u00e9t\u00e9 la disposition qui permet la r\u00e9cup\u00e9ration par le cr\u00e9matorium, et non par les familles, du produit de la valorisation des m\u00e9taux pr\u00e9cieux."},
{"title": "En C\u00f4te d\u2019Ivoire, des femmes red\u00e9couvrent la maternit\u00e9 avec leur deuxi\u00e8me enfant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/5669/3779/110/73/60/0/22425e4_1730286221483-daronsdailleurs-abidjan-3010.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Darons d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb. Deux fois par mois, un de nos journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger explore la parentalit\u00e9 hors de nos fronti\u00e8res. Une adolescente ivoirienne sur quatre a connu une grossesse. Parfois, ces enfants n\u00e9s trop t\u00f4t sont \u00e9lev\u00e9s par les grands-parents ou les proches, et le lien m\u00e8re-enfant est distendu."},
{"title": "Que faire du logement familial en cas de divorce ou de s\u00e9paration ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/1091/0/2555/1703/110/73/60/0/807beae_1728635475092-ramstein01.jpg", "description": "Si les questions financi\u00e8res qui se posent lors d\u2019une rupture sont nombreuses, le sort de la maison ou de l\u2019appartement du couple est l\u2019une des plus \u00e9pineuses. Vente du bien, conservation en indivision, rachat des parts de l\u2019autre, plusieurs options sont possibles."},
{"title": "\u00ab Et si je mets une rouste au baby-foot \u00e0 mon patron, il se passe quoi ? \u00bb : le team building, ingr\u00e9dient parmi d\u2019autres pour tenter de fid\u00e9liser les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4999/3333/110/73/60/0/b061639_1732157964568-krief-teambuildingai-egreville018.jpg", "description": "Ateliers, soir\u00e9e festive ou olympiades\u00a0: le cabinet de conseil RaiseLab a r\u00e9uni sa quinzaine de salari\u00e9s pendant deux jours pour un s\u00e9minaire \u00e0 la campagne afin de sortir du quotidien. Import\u00e9 des Etats-Unis dans les ann\u00e9es 1990, le concept ne fait pas l\u2019unanimit\u00e9."},
{"title": "\u00ab J\u2019ai eu l\u2019impression de tout foutre en l\u2019air quand je lui ai dit : \u201cJe suis bi.\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/09/22/0/0/3543/2362/110/73/60/0/8bf0863_1663835540624-le-monde-campus-colo-v02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Emma (les pr\u00e9noms ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s), 30\u00a0ans, raconte comment elle a d\u00e9couvert sa bisexualit\u00e9."},
{"title": "La r\u00e9volution v\u00e9g\u00e9tarienne des restos U de Grenoble", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5196/3464/110/73/60/0/2e24113_1732258062771-000-1md3hb.jpg", "description": "Les \u00e9tudiants grenoblois ont la possibilit\u00e9 de choisir un plat sans viande depuis 2022, et l\u2019offre d\u00e9passe d\u00e9sormais les 30\u00a0%. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de ce centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires ont baiss\u00e9 de 22\u00a0%, un record."},
{"title": "La possibilit\u00e9 d\u2019une conf\u00e9rence avec Rima Hassan \u00e0 Sciences Po, rejet\u00e9e par la direction, a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le tribunal administratif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7461/4974/110/73/60/0/4e9e018_1732202659607-000-34qc4g3.jpg", "description": "Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a estim\u00e9, vendredi, que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de troubles lors de cette conf\u00e9rence ne pr\u00e9sentait pas une gravit\u00e9 telle qu\u2019elle n\u2019aurait pu \u00eatre pr\u00e9venue par des mesures de police."},
{"title": "A l\u2019UTC Compi\u00e8gne, quand les sciences humaines s\u2019invitent chez les ing\u00e9nieurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/5/2550/1700/110/73/60/0/9b611db_1731057706821-centrebenjaminfranklina-nicolasga-tz-scaled.jpg", "description": "Le cursus Hutech de l\u2019universit\u00e9 de technologie s\u2019adresse \u00e0 d\u2019excellents lyc\u00e9ens, litt\u00e9raires ou scientifiques. Et leur \u00e9vite ainsi d\u2019avoir \u00e0 choisir entre leurs mati\u00e8res de pr\u00e9dilection."},
{"title": "A Toulouse, les \u00e9tudiants questionnent l\u2019avenir de l\u2019agriculture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5157/3438/110/73/60/0/33dd2ca_1732210332914-maxnewsworldfive812982.jpg", "description": "A l\u2019invitation du sociologue Fran\u00e7ois Purseigle, sp\u00e9cialiste du monde agricole, quelque 300\u00a0\u00e9tudiants ont pu dialoguer, mercredi 20\u00a0novembre, avec des repr\u00e9sentants du secteur de l\u2019\u00e9levage."},
{"title": "Avec mon premier salaire, \u00ab j\u2019ai achet\u00e9 un iPhone, mis 1 000 euros sur mon Livret A et gard\u00e9 le reste pour sortir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/17/0/0/3000/2000/110/73/60/0/711be0f_1681718659473-iii.jpg", "description": "Les jeunes adultes se souviennent souvent avec pr\u00e9cision de comment ils ont d\u00e9pens\u00e9 leurs premi\u00e8res paies. Et du choc ressenti quand ils ont acquis leur ind\u00e9pendance financi\u00e8re."},
{"title": "\u00ab Ils veulent vivre normalement, quitte \u00e0 d\u00e9laisser leurs traitements \u00bb : les \u00e9tudiants en situation de handicap frein\u00e9s dans leurs exp\u00e9riences \u00e0 l\u2019\u00e9tranger", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/c477419_1726227298789-mei-dia-2.png", "description": "Les grandes \u00e9coles pr\u00e9f\u00e8rent souvent dispenser leurs \u00e9tudiants en situation de handicap d\u2019expatriation, les obstacles \u00e9tant multiples. Un ph\u00e9nom\u00e8ne v\u00e9cu comme une sanction."},
{"title": "Comment partir sur de bonnes bases financi\u00e8res \u00e0 20 ans", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/19/0/0/3000/2000/110/73/60/0/33308b2_1681906298667-ertuytrt.jpg", "description": "Se conna\u00eetre, ma\u00eetriser quelques concepts, savoir \u00e9tablir un budget\u2026 autant de r\u00e9flexes qui permettent d\u2019aborder le plus sereinement possible les questions d\u2019argent quand on se lance dans la vie."},
{"title": "Une conf\u00e9rence de Rima Hassan interdite \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg, au lendemain d\u2019une d\u00e9cision similaire de Sciences Po Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3840/2560/110/73/60/0/ad380a7_1732120986545-000-34tx9uq.jpg", "description": "L\u2019universit\u00e9 de Strasbourg a confirm\u00e9 la d\u00e9cision, annonc\u00e9e par l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e de La France insoumise, en\u00a0justifiant que la conf\u00e9rence pr\u00e9sentait \u00ab\u00a0un risque de trouble \u00e0 l\u2019ordre public\u00a0\u00bb. Rima Hassan a dit d\u00e9poser un recours."},
{"title": "Calendrier Parcoursup 2025 : les dates essentielles de l\u2019orientation postbac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7572/5048/110/73/60/0/195bc1d_1732117707321-000-337b9dy.jpg", "description": "Le nouveau calendrier de la plateforme d\u2019orientation est disponible\u00a0: voici les dates \u00e0 conna\u00eetre pour pr\u00e9parer sereinement son entr\u00e9e dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur."},
{"title": "Enseignants, comment se sont mis en place les groupes de besoin dans votre coll\u00e8ge ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7230/4820/110/73/60/0/06d415e_1732033766777-000-36fl4tz.jpg", "description": "Parlez-nous de l\u2019organisation retenue par votre \u00e9tablissement pour organiser des groupes de besoins en math\u00e9matiques et en fran\u00e7ais en 6\u1d49 et 5\u1d49."},
{"title": "A Bordeaux, un atelier pour sensibiliser aux risques des soir\u00e9es \u00e9tudiantes sans avoir l\u2019air rabat-joie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/6240/4160/110/73/60/0/054ecc5_1731943780023-miage.jpg", "description": "L\u2019Espace sant\u00e9 \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de la ville girondine distille des conseils aux responsables associatifs en charge de l\u2019organisation des \u00e9v\u00e9nements festifs, o\u00f9 l\u2019alcool coule \u00e0 flots et est responsable de plus de la moiti\u00e9 des violences sexuelles et sexistes."},
{"title": "Le Coll\u00e8ge des ing\u00e9nieurs, un MBA ultras\u00e9lectif pour une petite \u00e9lite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/1280/853/110/73/60/0/56c0643_1730990012443-cdi-paris-building-andreas-schwarz-3.jpg", "description": "Les \u00e9l\u00e8ves de ce cursus tirent profit de cette formation en dix mois, durant laquelle ils sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, pour acc\u00e9l\u00e9rer leur carri\u00e8re."},
{"title": "Les rapports contradictoires des jeunes adultes avec l\u2019argent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/2842/1895/110/73/60/0/b7f8415_1731926301411-jeunes-argent-novembre-2024.jpg", "description": "Les comportements financiers des jeunes majeurs d\u00e9tonnent \u00e0 plusieurs \u00e9gards et d\u00e9routent par leurs paradoxes. L\u2019histoire des 18-30\u00a0ans avec l\u2019argent est marqu\u00e9e par les troubles du temps."},
{"title": "Handicap et futur emploi : l\u2019alerte des associations \u00e9tudiantes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/2/0/5600/3733/110/73/60/0/9ed1055_1731370070836-pns-703220576.jpg", "description": "Deux enqu\u00eates sur la scolarit\u00e9 des \u00e9tudiants en situation de handicap, men\u00e9es par des f\u00e9d\u00e9rations dans le cadre des \u00e9tudes de sant\u00e9 et de sport, pointent les discriminations auxquelles font face ces derniers et leurs appr\u00e9hensions quant au monde professionnel."},
{"title": "Pr\u00e9servatifs, en mettre ou pas ? Le port de la capote s\u2019\u00e9rode chez les jeunes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/64/0/1600/1066/110/73/60/0/6650c0c_1731936445159-ma-episode-6.jpg", "description": "Les moins de 30\u00a0ans repr\u00e9sentent l\u2019une des populations les plus \u00e0 risque de transmission des infections sexuellement transmissibles. Pourtant, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate de l\u2019Inserm et de l\u2019ANRS,  l\u2019usage du pr\u00e9servatif lors du premier rapport sexuel a diminu\u00e9 entre 2019 et 2023."},
{"title": "\u00ab Avoir cru que ma fille n\u2019allait pas survivre m\u2019a appris \u00e0 profiter de chaque instant avec elle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/3543/2362/110/73/60/0/a4b45b6_1655908005017-le-monde-campus-v02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Marie, 22\u00a0ans, \u00e9tudiante en philosophie, raconte comment la naissance de sa fille et les complications qui ont suivi ont boulevers\u00e9 son rapport \u00e0 l\u2019avenir."},
{"title": "L\u2019\u00e9preuve anticip\u00e9e de math\u00e9matiques, un nouveau casse-t\u00eate dans l\u2019interminable r\u00e9forme du bac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/27/0/0/6000/4000/110/73/60/0/8c6fd96_1719482777490-781134.jpg", "description": "Apr\u00e8s de nombreux revirements ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une \u00e9preuve de math\u00e9matiques devrait devenir obligatoire, pour les \u00e9l\u00e8ves de\u00a01\u02b3\u1d49, en\u00a02026. Mais son organisation pose de tr\u00e8s nombreuses questions."},
{"title": "Comment int\u00e9grer une grande \u00e9cole apr\u00e8s un bac + 2 ? Le Groupe Le Monde organise une Journ\u00e9e Orientation, samedi 30 novembre \u00e0 Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/127/945/630/110/73/60/0/3cd94b8_1731083839837-1200x630-media-appel.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures apr\u00e8s un bac + 2, pour aider les \u00e9tudiants \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes voies d\u2019acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles."},
{"title": "Ma vie d\u2019ado : \u00ab J\u2019ai compris que ma m\u00e8re \u00e9tait amoureuse et que je ne pouvais rien y faire, et mon p\u00e8re malheureux, mais que \u00e7a allait passer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3000/2000/110/73/60/0/302da28_1730980525613-vie-d-ado-melissandre-zoevadim-illu-final0.jpg", "description": "On n\u2019est pas s\u00e9rieux quand on a 17\u00a0ans\u2026 Pas si s\u00fbr. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb donne la parole \u00e0 de jeunes gens qui \u00e9voquent leurs \u00e9tats d\u2019\u00e2me, leurs envies, leurs difficult\u00e9s. A 15\u00a0ans, M\u00e9lissandre, qui vit en Bretagne, regrette d\u2019avoir d\u00fb se substituer \u00e0 ses parents aupr\u00e8s de ses jeunes fr\u00e8res apr\u00e8s leur s\u00e9paration."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9s \u00bb : avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, les \u00e9coles d\u2019architecture forment \u00e0 la gestion de crise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5206/3471/110/73/60/0/0a2dda2_1731322882660-000-1m83i1.jpg", "description": "Depuis 2006, l\u2019ENSA Paris-Belleville propose un dipl\u00f4me de troisi\u00e8me cycle sur les risques majeurs. Une formation qui a le vent en poupe, alors que les \u00e9coles doivent former des architectes dans la pr\u00e9vention, la reconstruction et le d\u00e9veloppement."},
{"title": "L\u2019\u00e9cole de journalisme ESJ Paris reprise par des propri\u00e9taires de m\u00e9dias, dont Vincent Bollor\u00e9 et Rodolphe Saad\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5968/3979/110/73/60/0/ef2f3c2_1731676020045-000-34lf9k3.jpg", "description": "L\u2019Ecole sup\u00e9rieure de journalisme (ESJ) Paris, doyenne mondiale, qui ne fait pas partie des quatorze \u00e9coles reconnues par la profession, b\u00e9n\u00e9ficiera aussi de financements de la part de Bernard Arnault, Pierre Gattaz, le groupe Bayard et Marie-H\u00e9l\u00e8ne Dassault."},
{"title": "\u00ab La musique classique, on doit apprendre \u00e0 l\u2019aimer, contrairement aux musiques commerciales \u00bb : op\u00e9ration s\u00e9duction \u00e0 l\u2019Op\u00e9ra-Com\u00e9die de Montpellier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/258/0/3852/2568/110/73/60/0/b6673bf_1731578076498-vue-sur-la-salle.jpg", "description": "Un concert de musique classique gratuit attire pr\u00e8s d\u2019un millier de jeunes chaque ann\u00e9e. L\u2019initiative s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie de politique culturelle visant \u00e0 fid\u00e9liser ce public."},
{"title": "Patrick Hetzel, coup de barre \u00e0 droite dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/862c4b3_1731600482297-jmug241106015.jpg", "description": "L\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Les\u00a0R\u00e9publicains du Bas-Rhin devenu ministre encha\u00eene les pol\u00e9miques, assumant ses prises de position conservatrices. L\u2019absence de projet clair pour les universit\u00e9s et la recherche inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique."},
{"title": "Les universit\u00e9s franciliennes devront signer une \u00ab charte r\u00e9publicaine \u00bb pour toucher une subvention de la r\u00e9gion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8256/5504/110/73/60/0/71fc9a1_1731575474398-000-34u32ty.jpg", "description": "La charte, qui devait \u00eatre vot\u00e9e vendredi 15\u00a0novembre, vise \u00e0 rappeler le droit aux directions des \u00e9tablissements d\u2019Ile-de-France o\u00f9 se mobilisent \u00ab\u00a0des minorit\u00e9s agissantes\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion, Val\u00e9rie P\u00e9cresse."},
{"title": "Pourquoi les universit\u00e9s fran\u00e7aises d\u00e9crochent dans le classement du \u00ab Times Higher Education \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/02/0/384/4824/3216/110/73/60/0/034581a_806029675-_K2A3940.jpg", "description": "En perte de vitesse dans le classement 2025\u00a0du journal britannique, les universit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e9voquent les cons\u00e9quences d\u2019un manque de financement de la recherche."},
{"title": "Ing\u00e9nieur, un m\u00e9tier toujours aussi attractif : \u00ab Je ne pensais pas que j\u2019aurais un si beau poste \u00e0 mon \u00e2ge \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/20/0/2953/1968/110/73/60/0/1377962_1731323158087-campusp2.jpg", "description": "La France \u00e9tant confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de talents, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une insertion remarquable sur le march\u00e9 du travail."},
{"title": "Dans les \u00e9coles d\u2019architecture, une g\u00e9n\u00e9ration \u00ab tr\u00e8s militante \u00bb qui dit non au b\u00e9ton", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/25/0/2137/1424/110/73/60/0/f57d6d5_1731070416226-ok.jpg", "description": "Les ENSA ont fait \u00e9voluer leurs enseignements face au changement climatique. Tr\u00e8s engag\u00e9e, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019architectes questionne le monde professionnel sur ses pratiques."},
{"title": "\u00ab On essaie de capter les \u00e9tudiants d\u00e8s le d\u00e9but de leur cursus \u00bb : les IAE \u00e0 la p\u00eache aux alumni", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/173/0/4032/2688/110/73/60/0/693b3d3_1730470789463-iaelyon-school-of-management-d.JPG", "description": "Si les \u00e9coles universitaires de management n\u2019ont rien \u00e0 envier aux \u00ab\u00a0business schools\u00a0\u00bb du secteur priv\u00e9 sur le plan acad\u00e9mique ou de l\u2019insertion professionnelle, leur r\u00e9seau d\u2019anciens \u00e9l\u00e8ves n\u2019est pas encore aussi bien structur\u00e9."},
{"title": "\u00ab Je veux devenir professeur, et cette vocation surprend apr\u00e8s avoir fait l\u2019\u00e9cole \u00e0 la maison \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/07/0/0/3543/2362/110/73/60/0/f45fb73_1699383816451-premiei-re-fois-lemonde-02.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Premi\u00e8res fois\u00a0\u00bb\u00a0: r\u00e9cits de moments charni\u00e8res autour du passage \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte. Cette semaine, Nora, 22\u00a0ans, dipl\u00f4m\u00e9e en lettres classiques, raconte comment avoir fait toute sa scolarit\u00e9 \u00e0 domicile a \u00e9veill\u00e9 chez elle la vocation de devenir professeure."},
{"title": "Manifestation et graffitis contre Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 Lyon-III : le ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fait un signalement \u00e0 la justice", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/8256/5504/110/73/60/0/b20fd27_5201820-01-06.jpg", "description": "La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par des tags et des slogans hostiles de militants propalestiniens oppos\u00e9s \u00e0 sa venue dans l\u2019\u00e9tablissement universitaire, tels que \u00ab\u00a0Ya\u00ebl casse-toi\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0g\u00e9nocidaires hors de nos facs\u00a0\u00bb."},
{"title": "Enqu\u00eate sur la face cach\u00e9e des classements des \u00e9coles de commerce", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/459/49/1396/931/110/73/60/0/2081f86_1730733877264-1-lt.jpg", "description": "Vitrine d\u2019exception pour les \u00e9tablissements, outil serviciel pour les \u00e9tudiants, les palmar\u00e8s des grandes \u00e9coles ont grandi en nombre et acquis une force de frappe indiscutable. Mais ils ont aussi d\u00e9clench\u00e9 une course \u00e0 la performance o\u00f9 tous les coups sont permis\u2026 au d\u00e9triment parfois de la qualit\u00e9 de la p\u00e9dagogie, voire de la d\u00e9ontologie."},
{"title": "Ya\u00ebl Braun-Pivet vis\u00e9e par des graffitis et des slogans hostiles de manifestants propalestiniens \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Lyon-III", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/7834/5223/110/73/60/0/a2ed15d_1731094940165-517731.jpg", "description": "Plusieurs organisations de gauche, dont des syndicats \u00e9tudiants, avaient d\u00e9nonc\u00e9 la venue de\u00a0la\u00a0pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la qualifiant de \u00ab\u00a0figure \u00e9minente du soutien inconditionnel aux\u00a0actions criminelles de l\u2019Etat isra\u00e9lien\u00a0\u00bb."},
{"title": "Vend\u00e9e Globe : les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs, une voie royale pour la course au large", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/214/5838/3892/110/73/60/0/69dab72_1730967267646-caroline-boule-portrait-3.jpg", "description": "De plus en plus de skippeurs passent par ce type de formation avant de faire de la navigation leur m\u00e9tier. Un bagage scientifique qui repr\u00e9sente un atout pour briller sur les oc\u00e9ans."},
{"title": "L\u2019acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures, une s\u00e9rie d\u2019obstacles pour les \u00e9tudiants handicap\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/3000/2000/110/73/60/0/1750563_1730716442484-etudiants-handicapes-etudes.jpg", "description": "En France, 59\u00a0000\u00a0\u00e9tudiants sont reconnus en situation de handicap. Certains \u00e9tablissements, faute de moyens, ne sont pas en mesure de prendre les dispositions n\u00e9cessaires."},
{"title": "Une mati\u00e8re \u00ab neutre \u00bb, l\u2019\u00e9conomie ? Son enseignement suscite la controverse entre professeurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/11/0/886/590/110/73/60/0/d18d619_1730473751039-tableau.jpg", "description": "Des \u00e9conomistes dits \u00ab\u00a0h\u00e9t\u00e9rodoxes\u00a0\u00bb, membres de l\u2019Association fran\u00e7aise d\u2019\u00e9conomie politique, appellent \u00e0 une remise en question de l\u2019enseignement de leur mati\u00e8re, jug\u00e9 \u00ab\u00a0trop monolithique\u00a0\u00bb, voire dat\u00e9."},
{"title": "\u00ab Le Monde \u00bb et \u00ab T\u00e9l\u00e9rama \u00bb organisent le Salon des Formations Artistiques, les 7 & 8 d\u00e9cembre 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/127/945/630/110/73/60/0/e97e5df_1730372125195-1200x630-media-appel-2.jpg", "description": "Deux jours consacr\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans le domaine artistique, de post-bac \u00e0 bac + 2."},
{"title": "\u00ab Normalement, je n\u2019\u00e9tais pas cens\u00e9e avoir le brevet, donc, ouais, je suis fi\u00e8re \u00bb : \u00e0 la maison familiale rurale, les filles du coin raccrochent \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/159/0/3000/2000/110/73/60/0/ca664b7_1729255207021-img-2445.jpg", "description": "Assez m\u00e9connues dans le paysage traditionnel de l\u2019enseignement, les MFR, des \u00e9tablissements priv\u00e9s associatifs sous contrat, forment quelque 100\u00a0000\u00a0apprenants par an dans les territoires ruraux. La fili\u00e8re des services aux personnes et aux territoires, notamment, est pris\u00e9e par les jeunes filles. Reportage en C\u00f4te-d\u2019Or."},
{"title": "\u00ab Le sentiment de d\u00e9sillusion qui frappe les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui sur le march\u00e9 du travail ressemble fort \u00e0 celui des jeunes romantiques du XIX\u1d49 si\u00e8cle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/2125/1417/110/73/60/0/1406943_1730385292425-finale-1-le-mal-du-siei-cle.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse en sciences de gestion et professeure \u00e0 l\u2019ISC Paris Marion Cina revient sur le sentiment de perte de sens ressenti par de nombreux dipl\u00f4m\u00e9s lors de leur arriv\u00e9e en entreprise."},
{"title": "Sciences Po l\u00e8ve la sanction contre quatre \u00e9tudiants, interdits d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement apr\u00e8s une action en soutien aux Palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/07/0/0/5700/3800/110/73/60/0/ff24dd8_2024-05-07t115137z-2110992851-rc2nl7a8apcj-rtrmadp-3-israel-palestinians-france-students.JPG", "description": "Selon Sciences Po Paris, quatre \u00e9tudiants avaient \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme ayant particip\u00e9 \u00e0 une action\u00a0\u00bb en soutien au peuple palestinien au cours de laquelle \u00ab\u00a0du mat\u00e9riel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9 notamment\u00a0\u00bb, lors d\u2019un forum fin septembre. Les \u00e9tudiants \u00e9taient depuis interdits d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement."},
{"title": "Parent, votre enfant a bifurqu\u00e9 radicalement apr\u00e8s ses \u00e9tudes ? Racontez-nous comment vous l\u2019avez v\u00e9cu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/6144/4096/110/73/60/0/b9a611b_1730385008927-pns-2127320.jpg", "description": "Vous avez offert \u00e0 votre enfant de brillantes \u00e9tudes, mais celui-ci a d\u00e9cid\u00e9 de se reconvertir rapidement.\u00a0D\u00e9crivez-nous votre r\u00e9action."},
{"title": "\u00ab Je suis arriv\u00e9 depuis un mois, et je connais d\u00e9j\u00e0 tout le monde \u00bb : dans la petite bulle du campus de Sciences Po Paris \u00e0 Poitiers", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/17/165/0/3968/2645/110/73/60/0/5a0e9cd_1729191753228-img-20190419-102450.jpg", "description": "Dans la capitale du Poitou, comme \u00e0 Reims, au\u00a0Havre, \u00e0 Menton, Nancy ou Dijon, le campus d\u00e9localis\u00e9 de la grande \u00e9cole attire\u00a0: plus de 60\u00a0% de ses \u00e9tudiants y effectuent les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de leur cursus."},
{"title": "Sciences Po Strasbourg suspend un partenariat avec une universit\u00e9 isra\u00e9lienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/8400/5600/110/73/60/0/5479a52_1730284796071-000-34qb8ac.jpg", "description": "L\u2019institut d\u2019\u00e9tudes politiques a dit regretter les positions \u00ab\u00a0profond\u00e9ment bellicistes et d\u00e9nu\u00e9es de perspectives humanistes\u00a0\u00bb de l\u2019universit\u00e9 Reichman de Tel-Aviv, au regard de la guerre en cours \u00e0 Gaza."},
{"title": "A Paris, un nouveau campus pour l\u2019universit\u00e9 de Chicago : \u00ab La possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tudier \u00e0 l\u2019\u00e9tranger est un argument dans la bataille entre grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/206/787/525/110/73/60/0/86b25d7_1730126312972-university-of-chicago-center-in-paris-corner-view-c-splann-courtesy-studio-gang-cropped.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tablissement d\u2019excellence aux 101\u00a0Prix Nobel a investi 30\u00a0millions d\u2019euros pour offrir un nouvel \u00e9crin \u00e0 quelque 125\u00a0de ses \u00e9tudiants qui pourront venir \u00e9tudier dans la capitale chaque trimestre."},
{"title": "Budget 2025 : la commission des finances adopte les repas \u00e0 un euro pour tous les \u00e9tudiants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/208f3e8_1729719940428-jmug241023079.jpg", "description": "Jusqu\u2019alors r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9tudiants boursiers et aux non-boursiers en situation de pr\u00e9carit\u00e9, l\u2019amendement g\u00e9n\u00e9ralise le repas \u00e0 un euro \u00e0 tous \u2013 mais son application d\u00e9pendra de l\u2019adoption in fine du projet de loi de finances par l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Danse sur glace : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron raccrochent les patins", "image": "https://img.lemde.fr/2015/03/25/59/0/4032/2688/110/73/60/0/ill_4600594_cd9f_399167.jpg", "description": "Quintuples champions du monde, titr\u00e9s aux Jeux olympiques de P\u00e9kin en\u00a02022, les deux patineurs, \u00e0 peine \u00e2g\u00e9s de 30\u00a0ans, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence."},
{"title": "Cyclisme : multiples fractures pour le Belge Remco Evenepoel apr\u00e8s une collision durant l\u2019entra\u00eenement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/05/0/0/8640/5760/110/73/60/0/da80a04_e1d0a79192c143c3b6acef0d5b549fa1-0-ee6a0cf8d1954d2bb47d43ba8ddbfee7.jpg", "description": "Le double champion olympique a percut\u00e9, durant l\u2019entra\u00eenement mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, la porti\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule postal."},
{"title": "Ski alpin : retour avort\u00e9 pour Marcel Hirscher, bless\u00e9 au genou", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/b567bac_5414032-01-06.jpg", "description": "L\u2019octuple vainqueur de la Coupe du monde de ski s\u2019est gravement bless\u00e9 au genou lundi \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. Il est contraint de jeter l\u2019\u00e9ponge cette saison, alors qu\u2019il tentait un retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de retraite."},
{"title": "Fran\u00e7ois Gabart stoppe sa tentative de battre le record du tour du monde \u00e0 la voile \u00e0 cause d\u2019un choc avec un OANI (objet ou animal non identifi\u00e9)", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/1/0/4000/2666/110/73/60/0/73c7b68_1733217482622-svrlazartigue-depart-julesverne-a-thomasderegnieaux-qaptur-hd-64.jpg", "description": "Le skippeur et son \u00e9quipe, qui ont endommag\u00e9 leur maxi-trimaran \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb pendant la nuit de lundi \u00e0 mardi, ont fait demi-tour vers la Bretagne."},
{"title": "Euro f\u00e9minin de handball : d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es, les Fran\u00e7aises terminent le tour pr\u00e9liminaire sur un sans-faute", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5069/3379/110/73/60/0/f24a464_5411334-01-06.jpg", "description": "Les vice-championnes olympiques ont facilement battu le Portugal (28-16), lundi soir, pour leur troisi\u00e8me match de la comp\u00e9tition. Elles sont revers\u00e9es dans un nouveau groupe de six \u00e9quipes, o\u00f9 elles devront terminer \u00e0 l\u2019une des deux premi\u00e8res places pour atteindre le carr\u00e9 final."},
{"title": "\u00ab Le d\u00e9nominateur commun de tous les \u00e9checs du PSG est son pr\u00e9sident, Nasser Al-Khela\u00effi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/3000/2000/110/73/60/0/ae3b060_5361144-01-06.jpg", "description": "Dans sa chronique, J\u00e9r\u00f4me Latta estime que, malgr\u00e9 l\u2019abandon de son inefficace politique des stars, le Paris Saint-Germain navigue encore \u00e0 vue cette ann\u00e9e, le premier responsable de cette situation \u00e9tant le patron du club."},
{"title": "JO 2024 : GL Events r\u00e9clame 30 millions d\u2019euros au Comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/04/108/0/6528/4352/110/73/60/0/bc3915e_2024-09-04t095040z-2087829232-up1ek940rcc6l-rtrmadp-3-paralympics-2024-equestrian.JPG", "description": "Le groupe \u00e9v\u00e9nementiel, responsable de la gestion de 70\u00a0% des sites de comp\u00e9tition, justifie sa demande par des \u00ab\u00a0ajustements de fin de contrat\u00a0\u00bb. Un coup dur pour le Cojop qui r\u00e9unira son conseil d\u2019administration le 12\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "En Guin\u00e9e, un match de football tourne au carnage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/278/3021/2014/110/73/60/0/8e7cec0_1733153467055-180964.jpg", "description": "La rencontre sous haute tension entre Nz\u00e9r\u00e9kor\u00e9 et Lab\u00e9, dimanche 1er\u00a0d\u00e9cembre, s\u2019est sold\u00e9e par un gigantesque mouvement de foule qui, selon un bilan provisoire, a fait 56\u00a0morts et plusieurs bless\u00e9s."},
{"title": "Les Jeux de l\u2019amiti\u00e9, voulus par Vladimir Poutine pour concurrencer les Jeux olympiques, n\u2019auront pas lieu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/26/27/0/7940/5293/110/73/60/0/b8ac6b2_2024-07-26t090128z-1808195029-rc2q19amwcki-rtrmadp-3-olympics-2024-russia.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident russe avait ordonn\u00e9, en\u00a02023, l\u2019organisation de cette comp\u00e9tition. Ce lundi, il a annonc\u00e9 dans un d\u00e9cret qu\u2019il y renon\u00e7ait."},
{"title": "Litige financier avec le PSG : Mbapp\u00e9 contre-attaque devant la Ligue de football professionnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/131/0/4098/2732/110/73/60/0/4df5ccf_5055732-01-06.jpg", "description": "Une audience se tiendra le 11\u00a0d\u00e9cembre devant la commission de discipline de la LFP, mais il est peu probable qu\u2019elle permette de d\u00e9nouer ce feuilleton juridique."},
{"title": "La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football condamn\u00e9e \u00e0 verser des indemnit\u00e9s \u00e0 une salari\u00e9e victime de harc\u00e8lement sexuel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7061/4707/110/73/60/0/8505377_1733147694894-000-34uk7yq.jpg", "description": "La Cour d\u2019appel de Paris a consid\u00e9r\u00e9 que la FFF a \u00ab\u00a0laiss\u00e9 perdurer en son sein une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et des agissements contraires au respect de la dignit\u00e9 des femmes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Formule 1 : Alpine officialise le d\u00e9part anticip\u00e9 d\u2019Esteban Ocon avant le dernier Grand Prix de la saison", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/4200/2800/110/73/60/0/ce35884_5400669-01-06.jpg", "description": "Le pilote fran\u00e7ais a disput\u00e9, dimanche 1\u1d49\u02b3\u00a0d\u00e9cembre au Qatar, sa derni\u00e8re course avec l\u2019\u00e9curie tricolore. Il sera remplac\u00e9 par l\u2019Australien Jack Doohan \u00e0 Abou Dhabi, le 8\u00a0d\u00e9cembre, ainsi que la saison prochaine."},
{"title": "Le proc\u00e8s de trois anciens joueurs de rugby de Grenoble accus\u00e9s de \u00ab viol en r\u00e9union \u00bb apr\u00e8s une lugubre \u00ab troisi\u00e8me mi-temps \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6633/4422/110/73/60/0/dcc5ecc_1733061789332-20230206sdo4691.jpg", "description": "Trois hommes r\u00e9pondront, devant la cour d\u2019assises de Bordeaux, du \u00ab\u00a0viol en r\u00e9union\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9tudiante, et deux autres de \u00ab\u00a0non-emp\u00eachement de crime\u00a0\u00bb, en\u00a02017. Tous affirment que la plaignante \u00e9tait consentante, ce qu\u2019elle r\u00e9fute."},
{"title": "Ligue 1 : Marseille bat Monaco et devient le nouveau dauphin du classement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/1/4315/2877/110/73/60/0/b80ef41_5404497-01-06.jpg", "description": "En s\u2019inclinant, Monaco manque l\u2019occasion de mettre la pression sur Paris, toujours leader avec d\u00e9sormais sept points d\u2019avance sur le duo OM-ASM."},
{"title": "Guin\u00e9e : au moins 56 morts dans des \u00ab bousculades mortelles \u00bb lors d\u2019un match de football, selon le gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/150/1620/1080/110/73/60/0/0ec864a_1733097926881-468832694-122121164708571855-1961207275304436021-n.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Des corps sont align\u00e9s \u00e0 perte de vue dans l\u2019h\u00f4pital. D\u2019autres sont allong\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol dans les\u00a0couloirs. La morgue est pleine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un m\u00e9decin."},
{"title": "Education \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole : le projet en l\u2019\u00e9tat \u00ab n\u2019est pas acceptable \u00bb, estime le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Alexandre Portier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a405337_1732724597773-jmug241106078.jpg", "description": "Annonc\u00e9 par l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation Pap Ndiaye et pr\u00e9vu initialement pour la rentr\u00e9e 2024, ce projet, qui fait l\u2019objet d\u2019une offensive des milieux conservateurs, doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en d\u00e9cembre aux organisations syndicales."},
{"title": "\u00ab Les intelligences artificielles g\u00e9n\u00e9ratives peuvent \u00eatre per\u00e7ues comme une menace que l\u2019\u00e9cole aurait avantage \u00e0 tenir \u00e0 distance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/817b9e1_1726227314564-mei-dia.png", "description": "L\u2019affirmation du caract\u00e8re in\u00e9luctable de la diffusion de l\u2019IA n\u2019est autre qu\u2019une pr\u00e9diction formul\u00e9e par de grandes entreprises du num\u00e9rique, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Serge Pouts-Lajus, consultant au cabinet de conseil Education &\u00a0Territoires."},
{"title": "Des associations conservatrices et catholiques se mobilisent contre un premier projet de programme d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/39/0/2220/1480/110/73/60/0/aadffec_1732574880738-colcanopa-educationsexuelleecole.jpeg", "description": "Des associations m\u00e8nent campagne contre un dispositif qui n\u2019est pas encore entr\u00e9 en vigueur et qui fait l\u2019objet d\u2019un tr\u00e8s large consensus dans la communaut\u00e9 \u00e9ducative. La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Anne Genetet, d\u00e9fend ce programme, mais insiste sur les\u00a0consultations encore en cours."},
{"title": "La Cour des comptes demande la fin d\u2019une exception parisienne sur les d\u00e9charges des directeurs d\u2019\u00e9cole, le minist\u00e8re annonce y travailler", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/6/5788/3859/110/73/60/0/92d02d3_1732545984578-000-1hw9jp.jpg", "description": "Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale annonce au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb qu\u2019il va travailler \u00e0 un \u00ab\u00a0retour progressif au droit commun\u00a0\u00bb \u00e0 Paris, o\u00f9 une convention offre depuis 1982\u00a0aux directeurs d\u2019\u00e9cole un r\u00e9gime de d\u00e9charge d\u2019enseignement plus favorable qu\u2019au niveau national. Depuis 2019, ce r\u00e9gime perdure alors que la convention n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e et que la Ville ne paye plus de compensation."},
{"title": "\u00ab Islamophobie \u00bb \u00e0 Sciences Po Grenoble : la relaxe des \u00e9tudiants confirm\u00e9e par la justice administrative", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/4/3991/2661/110/73/60/0/74e7971_1732546487177-000-94l8nb.jpg", "description": "Le recteur de la r\u00e9gion acad\u00e9mique Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 dans cette affaire o\u00f9 dix-sept \u00e9tudiants \u00e9taient poursuivis pour avoir particip\u00e9 \u00e0 la diffusion d\u2019accusations d\u2019islamophobie visant deux professeurs en mars 2021."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges va aggraver les m\u00e9canismes de tri social d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/04/0/15/2904/1936/110/73/60/0/a0f0e1f_2023-09-04t084947z-1703911456-rc2j13atgwjp-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Pierre Mathiot, politiste, et Jean-Charles\u00a0Ringard, ancien inspecteur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9ducation nationale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la r\u00e9forme du coll\u00e8ge rendant le brevet obligatoire pour entrer en 2de risque de se traduire par une forte hausse du d\u00e9crochage scolaire."},
{"title": "Enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 : \u00ab Veillons \u00e0 ce que la commercialisation des formations ne d\u00e9passe pas des limites acceptables \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4ca433d_1732030351385-jmug241106123.jpg", "description": "L\u2019offre en la mati\u00e8re ne cesse de cro\u00eetre avec la multiplication des \u00e9tablissements priv\u00e9s lucratifs. Les universitaires Jean-Michel Marin et Lionel Torres s\u2019inqui\u00e8tent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, du manque de contr\u00f4le de la qualit\u00e9 des formations offertes."},
{"title": "Des pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 montent au cr\u00e9neau sur la p\u00e9nurie de moyens dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4b160b7_1732030351385-jmug241106003.jpg", "description": "Une dizaine de chefs d\u2019\u00e9tablissement se sont invit\u00e9s dans le bureau de Patrick Hetzel, le 21\u00a0novembre, pour alerter le ministre du risque de faillite qui les guette."},
{"title": "\u00ab Les parents de milieu populaire ont davantage besoin d\u2019aide que de le\u00e7ons \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/10/0/0/3543/2362/110/73/60/0/fec37c3_1707550980991-nanterre-gratacap-090224-16.jpeg", "description": "Les familles issues des quartiers prioritaires, plus expos\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9, se soucient de l\u2019avenir de leurs enfants mais peinent \u00e0 se faire accompagner. Un collectif rassemblant des repr\u00e9sentants d\u2019associations et des chercheuses appelle \u00e0 repenser avec davantage d\u2019ambition les politiques de soutien \u00e0 la parentalit\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Groupes de besoins au coll\u00e8ge : la l\u00e9galit\u00e9 de la r\u00e9forme suspendue \u00e0 une d\u00e9cision du Conseil d\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8256/5504/110/73/60/0/1f6e769_1732116700168-abaca-923212-011.jpg", "description": "Plusieurs syndicats ont contest\u00e9 devant la justice administrative la mesure phare du \u00ab\u00a0choc des savoirs\u00a0\u00bb voulu par Gabriel Attal quand il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9ducation, et que le gouvernement entend aujourd\u2019hui renforcer. Selon le rapporteur public, qui demande son annulation, le texte aurait d\u00fb faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9cret et non d\u2019un simple arr\u00eat\u00e9."},
{"title": "Calendrier Parcoursup 2025 : les dates essentielles de l\u2019orientation postbac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7572/5048/110/73/60/0/195bc1d_1732117707321-000-337b9dy.jpg", "description": "Le nouveau calendrier de la plateforme d\u2019orientation est disponible\u00a0: voici les dates \u00e0 conna\u00eetre pour pr\u00e9parer sereinement son entr\u00e9e dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur."},
{"title": "\u00ab G\u00e9n\u00e9ration 2008. Qui seront-ils demain ? \u00bb, sur LCP : Coline, Mohamed, Lilou, Riwan et Ma\u00ebl entrent en 2de", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/229/2422/1615/110/73/60/0/c540862_1731575585027-gc3a9nc3a9ration20083aquiseront-ilsdemain3fc389pisode5-rc3a9alisc3a9parfranc3a7oischevrc3a9.jpeg", "description": "C\u2019est la premi\u00e8re ann\u00e9e de lyc\u00e9e pour les cinq jeunes Rennais que l\u2019on retrouve une fois par an depuis 2020\u00a0et jusqu\u2019en\u00a02029\u00a0face \u00e0 la cam\u00e9ra de Fran\u00e7ois Chevr\u00e9."},
{"title": "Enseignants, comment se sont mis en place les groupes de besoin dans votre coll\u00e8ge ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/7230/4820/110/73/60/0/06d415e_1732033766777-000-36fl4tz.jpg", "description": "Parlez-nous de l\u2019organisation retenue par votre \u00e9tablissement pour organiser des groupes de besoins en math\u00e9matiques et en fran\u00e7ais en 6\u1d49 et 5\u1d49."},
{"title": "R\u00e9forme des bourses pour les \u00e9tudiants, label pour l\u2019enseignement priv\u00e9 : le ministre Patrick Hetzel se donne du temps pour arbitrer", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4ca433d_1732030351385-jmug241106123.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, contraint par un projet de loi de finances pour 2025\u00a0en berne, a pr\u00e9sent\u00e9 ses chantiers prioritaires mardi, souhaitant repartir de z\u00e9ro sur un certain nombre de sujets."},
{"title": "L\u2019engorgement des ULIS, symbole des difficult\u00e9s de la politique d\u2019inclusion scolaire en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/1/0/3500/2333/110/73/60/0/b184178_1731945474393-sipa-01157060-000038.jpg", "description": "Si le nombre de ces unit\u00e9s accueillant des \u00e9l\u00e8ves dont le handicap ne leur permet pas de suivre un enseignement continu dans une classe ordinaire est en constante augmentation, elles ne parviennent pas \u00e0 satisfaire des besoins grandissants."},
{"title": "\u00ab Nous proposons un chemin : promouvoir une \u00e9ducation gradu\u00e9e au et par le num\u00e9rique ayant pleinement sa place \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1801/1200/110/73/60/0/14b9436_1726227304694-mei-dia-23.png", "description": "Un collectif de 60\u00a0chercheurs, universitaires et chefs d\u2019entreprise dans le num\u00e9rique \u00e9ducatif \u2013 dont quatre membres de la commission \u00ab\u00a0\u00e9crans\u00a0\u00bb (Gr\u00e9goire Borst, Axelle Desaint, Marie-Caroline Missir et Catherine Rolland) \u2013 plaide pour donner sa juste place au num\u00e9rique \u00e0 l\u2019\u00e9cole, loin des clich\u00e9s et d\u2019une tendance ambiante au \u00ab\u00a0pamphlet\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019\u00e9ducation, l\u2019oubli\u00e9e de la COP29 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/c477419_1726227298789-mei-dia-2.png", "description": "Professeur affili\u00e9 \u00e0 HEC Paris, Christopher Hogg juge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019aucun d\u00e9veloppement durable n\u2019est envisageable \u00ab\u00a0sans un investissement beaucoup plus ambitieux dans l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb. Directeur acad\u00e9mique d\u2019un executive master en management, il souligne l\u2019enjeu crucial du continent africain dans ce domaine."},
{"title": "Lyc\u00e9e Ravel : l\u2019auteur des menaces de mort visant l\u2019ancien proviseur condamn\u00e9 \u00e0 une amende", "image": "https://img.lemde.fr/2024/03/29/0/0/5262/3508/110/73/60/0/a38cefc_5049241-01-06.jpg", "description": "Le proviseur du lyc\u00e9e parisien Maurice-Ravel avait \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort \u00e0 la suite d\u2019une altercation avec une \u00e9l\u00e8ve refusant de retirer son voile islamique dans l\u2019enceinte de l\u2019\u00e9tablissement, en f\u00e9vrier."},
{"title": "Jours de carence : Anne Genetet d\u00e9fend une \u00ab \u00e9galit\u00e9 de traitement \u00bb entre public et priv\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/7489/4993/110/73/60/0/a110e34_5233929-01-06.jpg", "description": "Le gouvernement a annonc\u00e9 fin octobre des mesures d\u2019\u00e9conomies sur la fonction publique qui pr\u00e9voit d\u2019instaurer trois jours de carence en cas d\u2019arr\u00eat maladie pour les fonctionnaires."},
{"title": "Anne Genetet \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de \u00ab Questions politiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4656/3104/110/73/60/0/ef31beb_2024-11-11t133752z-1386331234-rc213ba5itwo-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures."},
{"title": "L\u2019\u00e9preuve anticip\u00e9e de math\u00e9matiques, un nouveau casse-t\u00eate dans l\u2019interminable r\u00e9forme du bac", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/27/0/0/6000/4000/110/73/60/0/8c6fd96_1719482777490-781134.jpg", "description": "Apr\u00e8s de nombreux revirements ces derni\u00e8res ann\u00e9es, une \u00e9preuve de math\u00e9matiques devrait devenir obligatoire, pour les \u00e9l\u00e8ves de\u00a01\u02b3\u1d49, en\u00a02026. Mais son organisation pose de tr\u00e8s nombreuses questions."},
{"title": "Comment int\u00e9grer une grande \u00e9cole apr\u00e8s un bac + 2 ? Le Groupe Le Monde organise une Journ\u00e9e Orientation, samedi 30 novembre \u00e0 Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/127/945/630/110/73/60/0/3cd94b8_1731083839837-1200x630-media-appel.jpg", "description": "Un \u00e9v\u00e9nement consacr\u00e9 aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures apr\u00e8s un bac + 2, pour aider les \u00e9tudiants \u00e0 d\u00e9couvrir les diff\u00e9rentes voies d\u2019acc\u00e8s aux grandes \u00e9coles."},
{"title": "\u00ab La r\u00e9alit\u00e9 nous a rattrap\u00e9s \u00bb : avec le d\u00e9r\u00e8glement climatique, les \u00e9coles d\u2019architecture forment \u00e0 la gestion de crise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5206/3471/110/73/60/0/0a2dda2_1731322882660-000-1m83i1.jpg", "description": "Depuis 2006, l\u2019ENSA Paris-Belleville propose un dipl\u00f4me de troisi\u00e8me cycle sur les risques majeurs. Une formation qui a le vent en poupe, alors que les \u00e9coles doivent former des architectes dans la pr\u00e9vention, la reconstruction et le d\u00e9veloppement."},
{"title": "Patrick Hetzel, coup de barre \u00e0 droite dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/862c4b3_1731600482297-jmug241106015.jpg", "description": "L\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Les\u00a0R\u00e9publicains du Bas-Rhin devenu ministre encha\u00eene les pol\u00e9miques, assumant ses prises de position conservatrices. L\u2019absence de projet clair pour les universit\u00e9s et la recherche inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique."},
{"title": "Les universit\u00e9s franciliennes devront signer une \u00ab charte r\u00e9publicaine \u00bb pour toucher une subvention de la r\u00e9gion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/8256/5504/110/73/60/0/71fc9a1_1731575474398-000-34u32ty.jpg", "description": "La charte, qui devait \u00eatre vot\u00e9e vendredi 15\u00a0novembre, vise \u00e0 rappeler le droit aux directions des \u00e9tablissements d\u2019Ile-de-France o\u00f9 se mobilisent \u00ab\u00a0des minorit\u00e9s agissantes\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion, Val\u00e9rie P\u00e9cresse."},
{"title": "\u00ab L\u2019empathie est politique \u00bb : plong\u00e9e au c\u0153ur d\u2019un affect biais\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/36/0/562/374/110/73/60/0/6778229_1731407755609-empathie.PNG", "description": "La docteure en neurosciences Samah Karaki tente de d\u00e9montrer, dans son ouvrage, que l\u2019empathie est une boussole morale \u00ab\u00a0peu fiable\u00a0\u00bb, car elle tend \u00e0 marginaliser ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0autres\u00a0\u00bb, culturellement ou g\u00e9ographiquement."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019attaque de Nicolas Sarkozy contre le temps de travail des enseignants, un toll\u00e9 et un soutien minist\u00e9riel jug\u00e9 tardif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/5899/3933/110/73/60/0/1cf7e8c_1731425335170-jmug241106008.jpg", "description": "Les enseignants regrettent qu\u2019Anne Genetet n\u2019ait pris leur d\u00e9fense que quatre jours apr\u00e8s les propos de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur leur temps de travail."},
{"title": "La g\u00e9n\u00e9ralisation des deux heures de sport hebdomadaires suppl\u00e9mentaires au coll\u00e8ge est abandonn\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/8256/5504/110/73/60/0/3587dd2_1731417440607-000-33u92j6.jpg", "description": "Emmanuel Macron avait annonc\u00e9, il y a un an, que le dispositif, mis en place dans 700\u00a0\u00e9tablissements, devait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 l\u2019ensemble des 7\u00a0000\u00a0coll\u00e8ges en\u00a02026. Il\u00a0va \u00eatre recentr\u00e9 sur ceux qui sont class\u00e9s dans les r\u00e9seaux d\u2019\u00e9ducation prioritaire."},
{"title": "Au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e, les relations entre les chefs d\u2019\u00e9tablissement et les parents se d\u00e9gradent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4840/3226/110/73/60/0/d14743d_1731341140176-000-36fp4c7.jpg", "description": "Une enqu\u00eate conduite pour le syndicat SNPDEN-UNSA en\u00a02013 et en\u00a02023 montre une nette augmentation des menaces envers les personnels de direction en dix ans."},
{"title": "Brevet obligatoire, groupes de besoins, math\u00e9matiques au bac\u2026 Anne Genetet assume un \u00ab acte II du choc des savoirs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5fe46bf_1731338891316-jmug241106004.jpg", "description": "Pr\u00e8s d\u2019un an apr\u00e8s la pr\u00e9sentation du plan de Gabriel Attal, la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale endosse la philosophie politique de ces r\u00e9formes mais desserre le calendrier et \u00e9dulcore la mesure phare des groupes de besoins."},
{"title": "\u00ab Sans confiance, apprendre devient difficile, voire impossible \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/7a36031_1726227310444-mei-dia-48.png", "description": "Les \u00e9l\u00e8ves fran\u00e7ais n\u2019ont pas suffisamment confiance en eux, dans un syst\u00e8me scolaire qui s\u00e9lectionne encore par l\u2019\u00e9chec. L\u2019engagement, y compris extrascolaire, mais aussi la p\u00e9dagogie active sont des outils pour leur permettre de prendre confiance."},
{"title": "\u00ab Voici ce que la p\u00e9dagogie peut faire pour nos d\u00e9mocraties \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/7a36031_1726227310444-mei-dia-48.png", "description": "La victoire de Donald Trump, qui a su capitaliser sur le ressentiment d\u2019une partie des Am\u00e9ricains, doit nous amener \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des pratiques scolaires qui permettent d\u2019\u00e9viter l\u2019humiliation et de cr\u00e9er un espace commun dans lequel tous les \u00e9l\u00e8ves se sentent valoris\u00e9s, estime Sylvain Connac, professeur des universit\u00e9s en sciences de l\u2019\u00e9ducation, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Fran\u00e7ois Dubet : \u00ab On attend tout de l\u2019\u00e9cole, elle ne peut que d\u00e9cevoir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/3/0/4240/2826/110/73/60/0/8b4d482_1729957667977-francois-dubet.JPG", "description": "Le sociologue participera \u00e0 la table ronde \u00ab\u00a0Education\u00a0: en finir avec l\u2019\u00e9litisme\u00a0?\u00a0\u00bb dans le cadre du festival N\u00e9o Terra qui se tiendra \u00e0 Bordeaux du 28 au 30\u00a0novembre, en partenariat avec \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Quiz de culture g\u00e9n\u00e9rale : aurez-vous 100% de bonnes r\u00e9ponses ?", "image": "https://img.lemde.fr/2020/12/13/0/240/1440/960/110/73/60/0/20d4670_360967393-28-goncourt.jpg", "description": "Qui a dit \u00ab\u00a0Ma femme est un homme politique\u00a0\u00bb\u00a0? Quel auteur a refus\u00e9 le prix Goncourt\u00a0? Quelle bataille Vercing\u00e9torix remporte-t-il\u00a0? Histoire, politique, culture, \u00e9conomie\u2026 R\u00e9visez vos connaissances avec ce test imagin\u00e9 par M\u00e9morable, l\u2019application de culture g\u00e9n\u00e9rale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Bruges, en Gironde, s\u2019invente l\u2019\u00e9cole de demain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/26/0/0/8256/5504/110/73/60/0/8e930b3_1729951540309-fridakahlo-5.jpg", "description": "Le cinqui\u00e8me groupe scolaire de la ville de la m\u00e9tropole bordelaise, qui a ouvert ses portes en septembre\u00a02022, promeut une vision de l\u2019\u00e9ducation plus inclusive, tourn\u00e9e vers l\u2019environnement et la nature."},
{"title": "Le harc\u00e8lement scolaire, une notion victime de son succ\u00e8s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/1/0/7349/4899/110/73/60/0/0ad35bf_1730904036589-000-33xe2jp.jpg", "description": "Le ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e9rig\u00e9 depuis peu en priorit\u00e9 par l\u2019\u00e9ducation nationale, s\u2019est fait une place dans le vocabulaire de l\u2019\u00e9cole. Au risque d\u2019\u00eatre utilis\u00e9 par les familles pour des situations qui n\u2019en rel\u00e8vent pas, ce qui complique le travail des \u00e9quipes charg\u00e9es de pr\u00e9venir la violence."},
{"title": "\u00ab Les annonces de diminution de 4 000 enseignants par le gouvernement Barnier s\u2019inscrivent dans un retour aux logiques sarkozystes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/05/0/0/5353/3568/110/73/60/0/6e982cf_1704458257654-sophie-rodriguez-lycei-e-berthollet-annecy-le-monde-10.jpg", "description": "L\u2019argument de la baisse du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves est mis \u00e0 mal par les donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation sur le nombre des enseignants du primaire et du secondaire publics analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien Emilien Ruiz. 32\u00a0000\u00a0professeurs manquent encore par rapport \u00e0 2007, malgr\u00e9 des effectifs en hausse entre 2010\u00a0et 2018."},
{"title": "Dans l\u2019enseignement, la perspective de trois jours de carence en cas d\u2019arr\u00eat maladie ne passe pas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5568/3712/110/73/60/0/93cbb42_1730738420540-000-1rf09e.jpg", "description": "Alors que les professeurs sont moins souvent absents que la moyenne des fonctionnaires et des salari\u00e9s du priv\u00e9, le projet soutenu par le ministre de la fonction publique, Guillaume Kasbarian, leur para\u00eet injuste. Et dangereux, pour un m\u00e9tier dont l\u2019attractivit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 en berne."},
{"title": "Education : \u00ab Sommes-nous s\u00fbrs que le nombre moyen d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe qui guide les arbitrages budg\u00e9taires est le bon crit\u00e8re ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2015/09/01/0/0/4639/3093/110/73/60/0/6c16706_18074-1geeuun.jpg", "description": "Le creux d\u00e9mographique actuel \u00e0 l\u2019\u00e9cole pourrait \u00eatre l\u2019occasion d\u2019am\u00e9liorer les conditions de scolarisation, affirme l\u2019historienne Cl\u00e9mence Cardon-Quint dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le Monde \u00bb et \u00ab T\u00e9l\u00e9rama \u00bb organisent le Salon des Formations Artistiques, les 7 & 8 d\u00e9cembre 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/127/945/630/110/73/60/0/e97e5df_1730372125195-1200x630-media-appel-2.jpg", "description": "Deux jours consacr\u00e9s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures dans le domaine artistique, de post-bac \u00e0 bac + 2."},
{"title": "Budget 2025 : le service national universel, de plus en plus critiqu\u00e9, r\u00e9tr\u00e9cit \u00e0 bas bruit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/209ae09_1730468728204-000-34vj2ez.jpg", "description": "Les commissions des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat souhaitent la suppression du SNU, lanc\u00e9 et d\u00e9fendu par Emmanuel Macron. Le gouvernement s\u2019y oppose mais renonce, de fait, \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9ralisation."},
{"title": "Evaluations nationales \u00e0 l\u2019\u00e9cole primaire : des r\u00e9sultats difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/5568/3712/110/73/60/0/4552605_1730451443704-000-1jy3pk.jpg", "description": "Faute de recul suffisant ou d\u2019inflexion marquante, il est difficile de voir, dans les chiffres publi\u00e9s le 31\u00a0octobre, des progr\u00e8s \u00ab\u00a0notables\u00a0\u00bb, comme l\u2019affirme la ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Anne Genetet."},
{"title": "Quelle majorit\u00e9 pour renverser le gouvernement Barnier ? Tester les configurations avec notre simulateur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/1920/1280/110/73/60/0/2dccbed_1733134565118-media-appel-censure-rn.png", "description": "Le premier ministre, qui a engag\u00e9 la responsabilit\u00e9 du gouvernement par le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3\u00a0de la Constitution, s\u2019appr\u00eate \u00e0 affronter une nouvelle motion de censure, qui devrait \u00eatre examin\u00e9e mercredi 4\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Comment fonctionne l\u2019article 49.3, d\u00e9clench\u00e9 par Michel Barnier ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/1920/1280/110/73/60/0/5693203_1733152960874-49-image-d-appel.jpg", "description": "Le gouvernement a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Cet\u00a0article\u00a049.3 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 113\u00a0reprises depuis le d\u00e9but de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique."},
{"title": "Le gouvernement fran\u00e7ais refuse de bloquer des techniques de contournement de l\u2019imp\u00f4t sur les dividendes, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es en 2018 par \u00ab Le Monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/18/2/308/1498/998/110/73/60/0/431bf3c_KooPILMnXBFSTMNVmv2BGC8u.png", "description": "Des \u00e9lus tentent de profiter des discussions sur le budget 2025 pour \u00e9liminer d\u00e9finitivement cette fraude fiscale sophistiqu\u00e9e, ce qui rapporterait entre 1,5 et 3 milliards d\u2019euros de rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires par an. Mais le gouvernement s\u2019oppose \u00e0 ces solutions."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : Alep \u00ab hors de contr\u00f4le \u00bb du r\u00e9gime syrien, menace de censure du gouvernement, mort de Niels Arestrup\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/6000/4000/110/73/60/0/dc86e0f_17645ccacd7d4522a6180b7d19df7dd0-1-05c60b6b3e3743be8cc71927253dfe76.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi 30\u00a0novembre et dimanche 1\u1d49\u02b3\u00a0d\u00e9cembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Si le gouvernement Barnier est censur\u00e9, quel avenir pour le budget 2025 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3665/2443/110/73/60/0/7fb5fdf_2024-12-02t154329z-1012598135-rc22hbatm9t8-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La chute du gouvernement, qui pourrait avoir lieu mercredi, enterrerait la proc\u00e9dure d\u2019adoption du budget\u00a02025. Mais plusieurs sc\u00e9narios sont possibles pour \u00e9viter un shutdown \u00e0 la fran\u00e7aise."},
{"title": "Comment a \u00e9volu\u00e9 le recours \u00e0 l\u2019IVG, cinquante ans apr\u00e8s le vote de la loi Veil ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/1/0/8192/5461/110/73/60/0/7c3ee5b_1732812620292-000-32dl7k9.jpg", "description": "Depuis sa promulgation, en\u00a01975, la loi a \u00e9t\u00e9 assouplie avec l\u2019introduction de la technique m\u00e9dicamenteuse et la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 l\u2019IVG en dehors des \u00e9tablissements de sant\u00e9, facilitant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : fin de la COP29, manifestations contre les violences sexistes, bombardements \u00e0 Beyrouth...", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5371/3580/110/73/60/0/23457a0_2024-11-23t133030z-1908604821-rc21bbax162t-rtrmadp-3-france-women-protest.JPG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a023 et dimanche 24\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Pourquoi les femmes sont-elles plus sensibles au froid que les hommes ?", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/29/0/0/4000/2666/110/73/60/0/713a509_1672304482479-000-33632mh.jpg", "description": "Nous ne sommes pas tous \u00e9gaux face aux basses temp\u00e9ratures. Cela s\u2019explique par des raisons hormonales, m\u00e9caniques mais aussi par des choix de soci\u00e9t\u00e9, notamment de normes thermiques pens\u00e9es par des hommes pour des hommes."},
{"title": "Derri\u00e8re la gr\u00e8ve ce jeudi \u00e0 la SNCF, la col\u00e8re contre le d\u00e9membrement de Fret SNCF", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5568/3712/110/73/60/0/c33b1bc_5293704-01-06.jpg", "description": "Les principaux syndicats du rail ont appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve jeudi. Le mouvement s\u2019annonce peu suivi, avec quelques perturbations pr\u00e9vues jeudi sur des lignes r\u00e9gionales, et un trafic peu perturb\u00e9 sur les lignes TGV."},
{"title": "L\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019UE et le Mercosur, son contenu et ses cons\u00e9quences : les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4855/3236/110/73/60/0/bf92ade_5286951-01-06.jpg", "description": "La France pourrait-elle refuser d\u2019appliquer cet accord\u00a0de libre-\u00e9change\u00a0? Quels secteurs profiteraient du trait\u00e9\u00a0? Quelles en seraient les cons\u00e9quences sur l\u2019environnement\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos interrogations."},
{"title": "Comment les pays occidentaux ont repouss\u00e9 les limites qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient impos\u00e9es pour aider militairement l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3500/2333/110/73/60/0/7936fd6_510a6d108a42481ebfe27e8753ca38eb-0-1c71735b53b74fc5a3df4a82e0c7bd5b.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9sormais l\u2019autorisation des Etats-Unis d\u2019utiliser des missiles am\u00e9ricains afin de toucher le territoire russe. Une \u00e9tape d\u00e9cisive pour Kiev."},
{"title": "Quelles diff\u00e9rences entre les syndicats agricoles ? FNSEA, Coordination rurale, Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/25/1/0/8192/5461/110/73/60/0/ad0f177_5444471-01-06.jpg", "description": "Cinq syndicats principaux se partagent les si\u00e8ges au sein des chambres d\u2019agriculture en France, chacun ayant son histoire et sa vision de l\u2019agriculture."},
{"title": "Les sanctions contre le pantouflage des conseillers minist\u00e9riels contest\u00e9es devant le Conseil constitutionnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/103/0/3853/2568/110/73/60/0/c6e7cb4_1731682783008-000-32a92ar.jpg", "description": "Un ancien conseiller de Marl\u00e8ne Schiappa s\u2019est vu interdire en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e de retourner en cabinet minist\u00e9riel. Il conteste la sanction de la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique, dont il n\u2019avait pas respect\u00e9 les r\u00e8gles sur les mobilit\u00e9s entre le public et le priv\u00e9."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : guerre en Ukraine, raids isra\u00e9liens, mobilisation des agriculteurs\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/6561/4374/110/73/60/0/32ac925_5276158-01-06.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a016 et dimanche 17\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Comment l\u2019inflation, facteur du vote pro-Trump, a affect\u00e9 les Am\u00e9ricains depuis quatre ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/3840/2560/110/73/60/0/d94d214_1731597900215-images-d-appel.png", "description": "En d\u00e9pit d\u2019une forte croissance, l\u2019inflation et la r\u00e9partition in\u00e9gale des revenus ont pes\u00e9 dans le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine."},
{"title": "UE-Mercosur : pourquoi les Fran\u00e7ais s\u2019opposent \u00e0 l\u2019accord de libre-\u00e9change", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/6000/4000/110/73/60/0/c4fcabd_2024-11-13t170716z-1287916382-rc294bajkkay-rtrmadp-3-europe-farmers-protests.JPG", "description": "Le gouvernement veut emp\u00eacher la signature de cet accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et cinq pays latino-am\u00e9ricains. Les agriculteurs appellent \u00e0 une mobilisation nationale d\u00e8s lundi."},
{"title": "L\u2019Arcom a pris 52 sanctions contre les cha\u00eenes C8 et CNews en douze ans, dont 16 pendant la seule ann\u00e9e 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/02/0/0/5286/3524/110/73/60/0/e1d4a57_1704201017943-2021-05-10t125247z-1281768198-rc20dn9dgrrp-rtrmadp-3-france-media.JPG", "description": "Deux nouvelles sanctions p\u00e9cuniaires ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es en novembre contre la cha\u00eene d\u2019information du\u00a0groupe Bollor\u00e9."},
{"title": "Tout comprendre \u00e0 l\u2019affaire des assistants parlementaires du FN et au proc\u00e8s qui menace l\u2019avenir politique de Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/8192/5461/110/73/60/0/609979a_3fea114704d5439c96a88f32028d4437-0-01d1490c51be4a4088a72b21a4958d2b.jpg", "description": "Le parquet a requis mercredi cinq ans de prison, dont deux ferme, et cinq ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 contre Marine Le Pen, assortis d\u2019une ex\u00e9cution provisoire qui l\u2019emp\u00eacherait de se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en\u00a02027."},
{"title": "La D\u00e9fenseure des droits appelle \u00e0 la vigilance sur l\u2019usage des algorithmes par les services publics", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/29/0/0/3000/2000/110/73/60/0/fe19c41_1706537776880-media-appel-ia-8.jpg", "description": "Imp\u00f4ts, aides sociales, orientation scolaire\u2026 L\u2019institution met en garde contre les possibles d\u00e9rives li\u00e9es aux traitements automatis\u00e9s et \u00e0 l\u2019intelligence artificielle dans un rapport publi\u00e9 mercredi."},
{"title": "Au Maroc, un projet de loi divise l\u2019industrie cin\u00e9matographique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/d5363b7_1733232806414-000-9xn34a.jpg", "description": "Le texte, qui interdit aux distributeurs de films d\u2019exploiter des salles, vise au premier chef Megarama. Le groupe fran\u00e7ais dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les options, sans exclure son retrait progressif du royaume."},
{"title": "La pr\u00e9sidence sud-africaine du G20 en 2025 mettra en valeur l\u2019Afrique, \u00ab continent n\u00e9glig\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5500/3666/110/73/60/0/0bb61fc_2024-12-03t084520z-143219989-rc2khbai2o0x-rtrmadp-3-safrica-g20.JPG", "description": "Les priorit\u00e9s de Pretoria pour sa pr\u00e9sidence du G20\u00a0sont le renforcement de la r\u00e9silience face aux catastrophes dues au changement climatique, la mobilisation de financements pour le passage \u00e0 des \u00e9nergies plus vertes et la lutte contre les niveaux insoutenables de la dette."},
{"title": "Le Kenya fait face \u00e0 d\u2019\u00e9normes stocks de th\u00e9 invendu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/109/3325/2217/110/73/60/0/d053810_1733139109206-2023-06-29t060147z-98779824-rc22f1alnyer-rtrmadp-3-emerging-forex.JPG", "description": "Pr\u00e8s d\u2019un quart des quelque 450\u00a0000\u00a0tonnes produites en\u00a02023 n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019acheteurs. Un casse-t\u00eate pour les autorit\u00e9s de Nairobi alors que ces exportations rapportent 880\u00a0millions d\u2019euros chaque ann\u00e9e."},
{"title": "En Guin\u00e9e, un match de football tourne au carnage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/278/3021/2014/110/73/60/0/8e7cec0_1733153467055-180964.jpg", "description": "La rencontre sous haute tension entre Nz\u00e9r\u00e9kor\u00e9 et Lab\u00e9, dimanche 1er\u00a0d\u00e9cembre, s\u2019est sold\u00e9e par un gigantesque mouvement de foule qui, selon un bilan provisoire, a fait 56\u00a0morts et plusieurs bless\u00e9s."},
{"title": "En Somalie, l\u2019inqui\u00e9tante r\u00e9surgence de l\u2019organisation Etat islamique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5899/3933/110/73/60/0/c3bed23_1733129259480-2024-09-28t134431z-665615250-rc2p9aavsor0-rtrmadp-3-somalia-security.JPG", "description": "En expansion rapide, la branche somalienne de Daech, qui compte pr\u00e8s d\u2019un millier de combattants, est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9e comme une menace s\u00e9rieuse par le Pentagone."},
{"title": "France-Afrique : le sens d\u2019un camouflet", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/27/0/6479/4319/110/73/60/0/96e4096_1733127022934-605666.jpg", "description": "La volont\u00e9 exprim\u00e9e par le Tchad et le S\u00e9n\u00e9gal que la France mette un terme \u00e0 sa pr\u00e9sence militaire sur leur sol vient sanctionner la politique de petits pas peu lisible d\u2019Emmanuel Macron sur le continent africain. Il devient urgent que l\u2019ex\u00e9cutif gagne en clairvoyance, en clart\u00e9 et en coh\u00e9rence."},
{"title": "Guin\u00e9e : au moins 56 morts dans des \u00ab bousculades mortelles \u00bb lors d\u2019un match de football, selon le gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/150/1620/1080/110/73/60/0/0ec864a_1733097926881-468832694-122121164708571855-1961207275304436021-n.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Des corps sont align\u00e9s \u00e0 perte de vue dans l\u2019h\u00f4pital. D\u2019autres sont allong\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol dans les\u00a0couloirs. La morgue est pleine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un m\u00e9decin."},
{"title": "A Thiaroye, le pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal rend hommage \u00ab aux h\u00e9ros africains \u00bb victimes \u00ab d\u2019un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 visant \u00e0 perp\u00e9tuer l\u2019ordre colonial \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/4/3592/2395/110/73/60/0/c55de86_5359359-01-06.jpg", "description": "Bassirou Diomaye Faye entendait faire de ces comm\u00e9morations un moment fort de sa politique m\u00e9morielle."},
{"title": "Qui \u00e9taient les tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/150/1620/1080/110/73/60/0/507679c_1732894465059-00-tilehoriz.png", "description": "Il y a exactement 80\u00a0ans, le 1\u1d49\u02b3\u00a0d\u00e9cembre\u00a01944, des dizaines de tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s \u00e0 Thiaroye par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise. Qui \u00e9taient ces soldats coloniaux, surnomm\u00e9s \u00ab\u00a0la force noire\u00a0\u00bb, qui ont combattu pour la France et ses alli\u00e9s dans plusieurs conflits majeurs du XX\u1d49\u00a0si\u00e8cle\u00a0?"},
{"title": "Kamel Bencheikh, \u00e9crivain : \u00ab D\u00e9fendre Sansal, c\u2019est d\u00e9fendre la libert\u00e9 d\u2019expression, socle de toute soci\u00e9t\u00e9 libre et juste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6144/4096/110/73/60/0/c3915f3_5359590-01-06.jpg", "description": "Bouc \u00e9missaire id\u00e9al d\u2019un r\u00e9gime en pleine tension avec la France, l\u2019\u00e9crivain Boualem Sansal reste un marginal en Alg\u00e9rie, davantage \u00e9cout\u00e9 au-del\u00e0 de la M\u00e9diterran\u00e9e que dans son pays natal, mais sa litt\u00e9rature est\u00a0une invitation \u00e0 ne jamais c\u00e9der face \u00e0 la pens\u00e9e unique, t\u00e9moigne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9crivain franco-alg\u00e9rien."},
{"title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, une quinzi\u00e8me biennale de l\u2019art contemporain africain sous le signe de l\u2019\u00e9veil", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/315/3402/2268/110/73/60/0/515d271_1732885027362-ancien-palais-de-justice-dakar.JPG", "description": "A Dakar, l\u2019\u00e9v\u00e9nement culturel rassemble cinquante-quatre artistes venus du continent, des diasporas et des espaces afrocarib\u00e9ens. Temps forts avec cinq femmes puissantes et r\u00e9silientes."},
{"title": "Le paradis pill\u00e9 des eaux ouest-africaines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/1667/1111/110/73/60/0/740de3c_1732895455590-geopo-2447-afrique-ouest-peche-illegale-media.png", "description": "Dot\u00e9e de r\u00e9serves poissonneuses exceptionnelles, la fa\u00e7ade atlantique de l\u2019Afrique est victime d\u2019une surexploitation qui menace sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire."},
{"title": "Boualem Sansal, \u00e9crivain dissident et provocateur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/6144/4096/110/73/60/0/1852c6e_1732890599396-596581.jpg", "description": "L\u2019auteur franco-alg\u00e9rien, opposant de toujours \u00e0 l\u2019islamisme, est incarc\u00e9r\u00e9 depuis le 16\u00a0novembre en Alg\u00e9rie. Son penchant \u00e0 brouiller ironiquement les lignes officielles et les polarit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque en a fait une cible facile pour le pouvoir."},
{"title": "De la sc\u00e8ne au disque : la s\u00e9lection musicale du \u00ab Monde Afrique \u00bb #208", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/20/3223/2149/110/73/60/0/d57507c_1732613486074-live.jpg", "description": "Le pianiste franco-alg\u00e9rien Yacine Malek, la chanteuse cap-verdienne Mayra Andrade et l\u2019artiste marocain Walid Ben Selim publient des albums enregistr\u00e9s lors de leurs concerts."},
{"title": "En Afrique, la retraite contrainte de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise se poursuit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1/0/8192/5461/110/73/60/0/4447ba6_1732898348222-605679.jpg", "description": "L\u2019annonce du Tchad rompant l\u2019accord de d\u00e9fense avec Paris puis celle du S\u00e9n\u00e9gal d\u00e9clarant envisager un d\u00e9part des soldats fran\u00e7ais actent l\u2019\u00e9chec d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 red\u00e9finir la posture militaire de l\u2019ancienne puissance coloniale sur le continent."},
{"title": "Au Maroc, le chef du gouvernement remanie sur fond de \u00ab lutte des clans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/4411/2941/110/73/60/0/37158fa_4651357662234a1487b7fad7b9770c9c-0-5f70dd754591407cb3e3eb9fc5d9fe05.jpg", "description": "Aziz Akhannouch a plac\u00e9 un administrateur et d\u2019anciens salari\u00e9s de sa holding \u00e0 la t\u00eate de minist\u00e8res et d\u2019une agence nationale. A moins de deux ans des prochaines l\u00e9gislatives, ces nominations ravivent les inqui\u00e9tudes sur l\u2019oligarchisation du monde politique."},
{"title": "Pierre Palmade n\u2019a pas fait appel de sa condamnation \u00e0 de la prison ferme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/b992cbf_5303989-01-06.jpg", "description": "Le 20\u00a0novembre, le tribunal de Melun a jug\u00e9 l\u2019humoriste coupable de blessures involontaires pour avoir caus\u00e9 un violent accident de la route en conduisant sous l\u2019emprise de stup\u00e9fiants."},
{"title": "Sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais : \u00ab Une r\u00e9volution est en marche, mais \u00e9vitons l\u2019ang\u00e9lisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5068/3378/110/73/60/0/d15b48f_1733235852437-pns-3944469.jpg", "description": "La sexologue Jo\u00eblle Mignot se r\u00e9jouit, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de l\u2019enqu\u00eate de l\u2019Inserm sur la sexualit\u00e9 des Fran\u00e7ais, qui montre une prise en compte croissante des notions d\u2019autonomie, de consentement et du plaisir f\u00e9minin. Mais elle met en garde\u00a0: le \u00ab\u00a0besoin de dominer\u00a0\u00bb et le risque de violence perdurent."},
{"title": "La loi Veil a 50 ans, racontez-nous ce qu\u2019elle repr\u00e9sente dans votre histoire familiale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/18/0/7438/4958/110/73/60/0/fce8b71_1733155204777-000-34gv4r3.jpg", "description": "Vous avez avort\u00e9 ou l\u2019une de vos proches \u2013 votre m\u00e8re, votre s\u0153ur, votre fille\u2026 \u2013 a avort\u00e9, racontez-nous."},
{"title": "Le point sur la gr\u00e8ve dans les \u00e9coles pr\u00e9vue le 5 d\u00e9cembre : \u00ab 65 % de gr\u00e9vistes annonc\u00e9s \u00bb, selon le premier syndicat du primaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7479/4986/110/73/60/0/fcb7fbc_1733138202733-000-36fn7zp.jpg", "description": "Plusieurs dizaines de rassemblements d\u2019agents de la fonction publique sont pr\u00e9vus en France jeudi \u00e0 l\u2019appel des syndicats, mena\u00e7ant d\u2019ouvrir un nouveau front social en pleine crise politique, alors que le gouvernement est en sursis."},
{"title": "Logement : le d\u00e9veloppement du bail r\u00e9el solidaire r\u00e9siste \u00e0 la crise du secteur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7187/4791/110/73/60/0/419267f_1733154299237-000-34lp3vr.jpg", "description": "Encore\u00a0marginal, ce syst\u00e8me s\u00e9duit les acteurs de l\u2019habitat ainsi que les m\u00e9nages aux revenus modestes et moyens\u00a0: il permet d\u2019acheter sa r\u00e9sidence principale bien moins cher, en versant une petite redevance \u00e0 un organisme propri\u00e9taire du terrain."},
{"title": "Rodrigue Petitot, leader du mouvement contre la vie ch\u00e8re en Martinique, est condamn\u00e9 pour \u00ab des actes d\u2019intimidation \u00bb envers des \u00e9lus", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5898/3932/110/73/60/0/af13a0e_1733154628823-000-36lh774.jpg", "description": "Jug\u00e9 en comparution imm\u00e9diate pour avoir dit, dans une vid\u00e9o, vouloir \u00ab\u00a0attaquer\u00a0\u00bb des maires de Martinique, le responsable associatif de 42\u00a0ans a \u00e9cop\u00e9 d\u2019une peine de dix mois d\u2019emprisonnement sous surveillance \u00e9lectronique."},
{"title": "Fin de r\u00e8gne agit\u00e9e \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de karat\u00e9, entre soup\u00e7ons de malversations, climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et \u00e9lections sous tension\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/259/0/2557/1704/110/73/60/0/ec98e35_1733144317437-abaca-885407-083.jpg", "description": "A la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration depuis 2001, Francis Didier, dont la gouvernance est contest\u00e9e en interne, ne peut plus se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence de la f\u00e9d\u00e9ration lors des \u00e9lections qui auront lieu du 5\u00a0au 12\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Mpox : les efforts commencent \u00e0 \u00ab porter leurs fruits \u00bb, malgr\u00e9 pr\u00e8s de 60 000 cas enregistr\u00e9s en Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/33/4617/3078/110/73/60/0/c0f2f8a_1733211155325-2024-10-05t191340z-337612361-rc2eeaafxbsq-rtrmadp-3-health-mpox-congo.JPG", "description": "Si sept pays n\u2019ont plus signal\u00e9 de nouvelles contaminations depuis plusieurs semaines, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 maintient son plus haut niveau d\u2019alerte concernant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie."},
{"title": "\u00ab Pourquoi m\u2019a-t-on laiss\u00e9 me gaver de m\u00e9docs, pourquoi ne m\u2019a-t-on rien dit ? \u00bb : quand opio\u00efdes et benzodiaz\u00e9pines rendent d\u00e9pendants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/8/9504/6336/110/73/60/0/ab33243_1733144036434-l1020727.jpg", "description": "Douze millions de personnes en France prennent des opio\u00efdes pour lutter contre la douleur, et quelque 10\u00a0millions des benzodiaz\u00e9pines, contre l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et les troubles du sommeil, avec des risques de m\u00e9susage et de d\u00e9pendance. Un enjeu majeur de sant\u00e9 publique."},
{"title": "\u00ab En Chine, l\u2019expression de col\u00e8re en ligne sur les serviettes hygi\u00e9niques a pris un tour tr\u00e8s politique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/239/4245/2830/110/73/60/0/02c01d9_1733148913973-gettyimages-1473812123.jpg", "description": "Dans un pays o\u00f9 l\u2019existence d\u2019un mouvement f\u00e9ministe est per\u00e7ue comme une menace par les autorit\u00e9s, la qualit\u00e9 d\u00e9fectueuse des protections menstruelles a scandalis\u00e9 les femmes."},
{"title": "\u00ab Les lyc\u00e9ens ne peuvent pas pleinement comprendre les implications du d\u00e9bat sur le budget de l\u2019Etat, alors que ce devrait \u00eatre une des missions de l\u2019enseignement de SES \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/13/4/0/1800/1200/110/73/60/0/206b6f8_1726227313240-mei-dia-60.png", "description": "L\u2019association des professeurs de sciences \u00e9conomiques et sociales d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les programmes actuels ne permettent pas une bonne compr\u00e9hension du fonctionnement de l\u2019Etat par les lyc\u00e9ens et appelle \u00e0 les revoir."},
{"title": "Donald Trump se rendra en France ce week-end pour assister \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6009/4006/110/73/60/0/50f290b_5396772-01-06.jpg", "description": "Une cinquantaine de chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus \u00e0 Paris, le 7\u00a0d\u00e9cembre, pour assister aux c\u00e9r\u00e9monies, cinq ans et demi apr\u00e8s l\u2019incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale."},
{"title": "Le S\u00e9nat r\u00e9duit le budget de l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019Etat de 200 millions d\u2019euros", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0b01f73_5400832-01-06.jpg", "description": "Soutien de l\u2019ex\u00e9cutif, le S\u00e9nat et sa majorit\u00e9 de droite et du centre ont adopt\u00e9 une mesure sensible en\u00a0r\u00e9duisant l\u2019AME de 200\u00a0millions d\u2019euros, sur un total de 1,3\u00a0milliard."},
{"title": "Formule 1 : Verstappen vainqueur au Qatar, McLaren et Ferrari pimentent le classement des constructeurs", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5541/3694/110/73/60/0/39d3410_5401122-01-06.jpg", "description": "Le pilote n\u00e9erlandais a remport\u00e9, dimanche, \u00e0 Lusai, l\u2019avant-dernier Grand Prix de la saison. Ferrari a repris des points pr\u00e9cieux \u00e0 McLaren et luttera contre l\u2019\u00e9curie britannique pour le titre des constructeurs, le 8\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Abou Dhabi."},
{"title": "Football : le match entre la Fiorentina et l\u2019Inter Milan interrompu puis report\u00e9 apr\u00e8s le malaise d\u2019un joueur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/3/3928/2619/110/73/60/0/9c95093_2024-12-01t173201z-1708507516-up1ekc11cpbhq-rtrmadp-3-soccer-italy-fio-int-report.JPG", "description": "La rencontre du championnat italien a \u00e9t\u00e9 interrompue apr\u00e8s un quart d\u2019heure de jeu \u00e0 la suite du malaise, sur la pelouse, d\u2019Edoardo Bove. Le joueur a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et le match se jouera \u00e0 une date ult\u00e9rieure."},
{"title": "Kylian Mbapp\u00e9, pas encore au top de sa forme, se rassure en marquant avec le Real Madrid", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/4/0/4366/2910/110/73/60/0/e4cbe61_2024-12-01t172457z-1842989493-up1ekc118j0d6-rtrmadp-3-soccer-spain-rma-get-report.JPG", "description": "L\u2019attaquant fran\u00e7ais a inscrit son dixi\u00e8me but avec le club madril\u00e8ne, dimanche, lors du match de Liga contre Getafe (2-0). Malgr\u00e9 une prestation encore inachev\u00e9e, Kylian Mbapp\u00e9 est apparu un peu plus lib\u00e9r\u00e9 que ces derni\u00e8res semaines."},
{"title": "L\u2019in\u00e9dite op\u00e9ration de \u00ab team building \u00bb de l\u2019Olympique de Marseille pour renouer avec la victoire au Stade-V\u00e9lodrome", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/6061/4041/110/73/60/0/0513255_1732978289141-000-36lx4hn.jpg", "description": "Les joueurs de l\u2019OM ont particip\u00e9 \u00e0 un stage de quatre jours, rarissime en cours de saison, pour pr\u00e9parer le match de dimanche contre l\u2019AS Monaco et tenter de trouver des solutions \u00e0 leurs mauvais r\u00e9sultats \u00e0 domicile."},
{"title": "Ski alpin : pour Mikaela Shiffrin, une chute spectaculaire qui co\u00fbte cher", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/1759/1173/110/73/60/0/1a12de4_0d20b3c107be4a54bde0b690b7ef6df8-0-8ec9c8f2927846d19775d9098ca16127.jpg", "description": "La championne am\u00e9ricaine visait, samedi \u00e0 Killington, une centi\u00e8me victoire en Coupe du monde. Vainqueure de la premi\u00e8re manche, elle a chut\u00e9 dans la seconde et s\u2019est s\u00e9v\u00e8rement bless\u00e9e. La dur\u00e9e de sa convalescence reste \u00e0 d\u00e9terminer."},
{"title": "Biathlon : la France remporte le premier relais masculin de la saison de Coupe du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/5119/3413/110/73/60/0/b875239_62fbd12a42994c86b92ff5d43491f119-0-9a72c3caa9d541a58d3f67e2651352b2.jpg", "description": "Au terme d\u2019une excellente performance en Finlande, dimanche, le quatuor tricolore a remport\u00e9 le premier relais masculin de la saison, devant les Norv\u00e9giens, deuxi\u00e8mes, et les Su\u00e9dois, troisi\u00e8mes."},
{"title": "Le biathlon masculin sous la coupe des Norv\u00e9giens : \u00ab Ils sont au-dessus du lot depuis deux ou trois ans \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/51/0/7465/4976/110/73/60/0/0492457_1732703570659-000-34jf69l.jpg", "description": "La saison 2024-2025\u00a0de la Coupe du monde de biathlon reprend, samedi 30\u00a0novembre \u00e0 Kontiolahti, en Finlande. Johannes Boe et ses co\u00e9quipiers font une nouvelle fois figure de grands favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral."},
{"title": "Budget 2025 : le S\u00e9nat affecte l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la taxe sur les paris sportifs en ligne au financement du sport", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/4896/3264/110/73/60/0/075532d_1732900057019-000-par3285829.jpg", "description": "Un amendement a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 samedi soir par le S\u00e9nat, dans le cadre de l\u2019examen du projet de loi de finances, portant de 100\u00a0millions \u00e0 213\u00a0millions d\u2019euros le montant des taxes sur les paris sportifs en ligne affect\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence nationale du sport."},
{"title": "Le marathon de Valence, un symbole sportif maintenu un mois apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/193/3672/2448/110/73/60/0/6acd49d_1732860762937-000-par7113845.jpg", "description": "La ville de Valence (Espagne), o\u00f9 se d\u00e9roulera dimanche l\u2019un des marathons les plus pris\u00e9s au monde, renoue progressivement avec le sport. Les inondations qui ont caus\u00e9 la mort de plus de 228\u00a0personnes restent toutefois dans toutes les t\u00eates."},
{"title": "Fran\u00e7ois Gabart, skippeur : \u00ab Je ne suis pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1093/0/3259/2172/110/73/60/0/51684ec_1732880889970-mc2147-a-guillaume-gatefait-kresk-dei-fi-azimut-29.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de son existence. La passion pour la mer et pour les bateaux du navigateur s\u2019est nou\u00e9e lorsqu\u2019il avait 6\u00a0ans, lors d\u2019une travers\u00e9e de l\u2019Atlantique avec ses parents."},
{"title": "Football : les Bleues reprennent confiance avec une victoire s\u00e9duisante contre le Nigeria", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/5233/3488/110/73/60/0/09a5579_5395334-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s un premier stage mitig\u00e9 \u2013 une victoire et une d\u00e9faite \u2013 sous la houlette de leur nouveau s\u00e9lectionneur, Laurent Bonadei, les Bleues se sont impos\u00e9es en match amical samedi soir (2-1), gr\u00e2ce \u00e0 une premi\u00e8re p\u00e9riode convaincante, avant de ralentir apr\u00e8s la pause."},
{"title": "Euro f\u00e9minin de handball : l\u2019\u00e9quipe de France se qualifie pour le tour principal apr\u00e8s sa victoire contre l\u2019Espagne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/4999/3333/110/73/60/0/0cbe60d_5392651-01-06.jpg", "description": "Les Tricolores ont longtemps trembl\u00e9 face aux Guerreras, mais ont tout de m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 remporter, samedi, leur deuxi\u00e8me match \u00e0 l\u2019Euro (24-22), qui leur permet de se qualifier pour le prochain tour."},
{"title": "L\u00e9on Marchand, \u00ab \u00e9puis\u00e9 \u00bb, renonce aux championnats du monde en petit bassin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4220/2813/110/73/60/0/2e5ee73_5303295-01-06.jpg", "description": "Le quadruple champion olympique \u00e9tait initialement attendu \u00e0 Budapest, du\u00a010\u00a0au\u00a015\u00a0d\u00e9cembre, pour les Mondiaux en bassin de 25\u00a0m\u00e8tres. \u00ab\u00a0Epuis\u00e9\u00a0\u00bb, le nageur fran\u00e7ais a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 renoncer."},
{"title": "PSG-Nantes : l\u2019interdiction de d\u00e9placement des supporteurs du FCN suspendue par le Conseil d\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/7207/4804/110/73/60/0/bd4ebaf_5343678-01-06.jpg", "description": "Vendredi, Bruno Retailleau avait pris un arr\u00eat\u00e9 pour emp\u00eacher la venue de supporteurs nantais \u00e0 Paris, ce samedi, pour assister au match entre le PSG et le FCN. Selon le club nantais, toutes les places ainsi gel\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 revendues par le club parisien \u00e0 ses fans."},
{"title": "Football : \u00e0 l\u2019approche de l\u2019Euro 2025, une nouvelle \u00e8re et des places \u00e0 prendre en \u00e9quipe de France f\u00e9minine", "image": "https://img.lemde.fr/2023/07/23/0/0/3763/2509/110/73/60/0/446d20d_5843746-01-06.jpg", "description": "A l\u2019occasion des matchs contre le Nigeria, samedi 30\u00a0novembre, et l\u2019Espagne, mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, le s\u00e9lectionneur des Bleues, Laurent Bonadei, teste de nombreuses joueuses. Cela favorise le retour d\u2019\u00ab\u00a0anciennes\u00a0\u00bb, comme Amel Majri et Melvine Malard."},
{"title": "Un milliardaire russe reprend le contr\u00f4le de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019escrime", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/111/0/4027/2684/110/73/60/0/7e81586_2024-11-30t121317z-994103766-rc2nfba6052v-rtrmadp-3-fencing-usmanov.JPG", "description": "Alicher Ousmanov a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9lu, samedi, \u00e0 la t\u00eate de la FIE, instance qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9e entre 2008 et 2022. L\u2019homme d\u2019affaires russe avait \u00e9t\u00e9 contraint de quitter son poste apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine."},
{"title": "Affaire Pogba, les h\u00e9sitations, les non-dits et les approximations du chef pr\u00e9sum\u00e9 des op\u00e9rations", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5641/3761/110/73/60/0/3630c0c_5358214-01-06.jpg", "description": "Lors du quatri\u00e8me jour d\u2019audience, Roushdane\u00a0K. a oppos\u00e9 et \u00e9voqu\u00e9 sa \u00ab\u00a0peur de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb pour en dire le minimum sur sa participation \u00e0 la tentative d\u2019extorquer 13\u00a0millions d\u2019euros au footballeur."},
{"title": "La \u00ab patiente \u00bb Lou Jeanmonnot, nouvelle t\u00eate d\u2019affiche du biathlon fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/26/0/450/4860/3240/110/73/60/0/451e9f2_5967412-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es difficiles, la biathl\u00e8te de 26\u00a0ans a pris une nouvelle dimension lors de la saison 2023-2024 et aborde celle qui d\u00e9bute samedi \u00e0 Kontiolahti (Finlande) comme l\u2019une des favorites au gros globe de cristal."},
{"title": "\u00ab C\u2019est probablement la zone la plus dangereuse de la course \u00bb : Violette Dorange, plus jeune participante du Vend\u00e9e Globe, approche des mers du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5878/3919/110/73/60/0/586964d_1731080248258-48h-azimut24-onboard-91.jpg", "description": "Pour sa premi\u00e8re participation, la benjamine de l\u2019\u00e9preuve, \u00e2g\u00e9e de 23\u00a0ans, navigue en milieu de flotte. Elle devrait doubler le cap de Bonne-Esp\u00e9rance dans le milieu de semaine du 2\u00a0au\u00a08\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "A peine arriv\u00e9, Earvin Ngapeth quitte Poitiers et le championnat de France de volley", "image": "https://img.lemde.fr/2021/07/28/0/0/2888/1925/110/73/60/0/bd8ea56_5314934-01-06.jpg", "description": "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, le double champion olympique avait annonc\u00e9 son retour dans son \u00ab\u00a0club de c\u0153ur\u00a0\u00bb en septembre. Il portera les couleurs de Fenerbah\u00e7e, en Turquie, \u00e0 partir de janvier."},
{"title": "En toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, Zaccharie Risacher a r\u00e9ussi ses premiers pas en NBA : \u00ab Il a un tr\u00e8s haut potentiel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5104/3403/110/73/60/0/1c066e5_2024-11-21t034216z-1400527772-mt1usatoday24811129-rtrmadp-3-nba-atlanta-hawks-at-golden-state-warriors.JPG", "description": "Premier appel\u00e9 lors de la draft de la NBA en\u00a02024, comme Victor Wembanyama un an plus t\u00f4t, cet espoir du basket fran\u00e7ais, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9, a r\u00e9ussi ses premiers pas avec les Atlanta Hawks. Et veut prendre le temps de construire sa carri\u00e8re outre-Atlantique, comme en \u00e9quipe de France."},
{"title": "Un match entre deux maxi-trimarans pour tenter de battre le record du tour du monde \u00e0 la voile", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5568/3712/110/73/60/0/39558d1_5324639-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9quipe de \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb, dirig\u00e9e par Fran\u00e7ois Gabart, et celle de \u00ab\u00a0Sodebo-Ultim\u00a03\u00a0\u00bb, men\u00e9e par Thomas Coville, ont annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019elles allaient s\u2019attaquer, dans la soir\u00e9e, au Troph\u00e9e Jules-Verne."},
{"title": "Au proc\u00e8s Pogba, les ressentiments d\u2019une bande de copains pervertie par l\u2019argent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/2674/1783/110/73/60/0/c54b659_5357976-01-06.jpg", "description": "Les six pr\u00e9venus de l\u2019affaire de tentative d\u2019extorsion dont a \u00e9t\u00e9 victime le footballeur s\u2019expliquent, depuis mardi, devant le tribunal de Paris."},
{"title": "A Marseille, de tr\u00e8s jeunes footballeurs surentra\u00een\u00e9s dans l\u2019espoir de devenir le prochain Mbapp\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/2/3405/2270/110/73/60/0/6aa2fd7_1732815402464-img-0309.jpg", "description": "Pouss\u00e9s par des parents qui r\u00eavent pour eux d\u2019un destin de star, de plus en plus d\u2019enfants suivent, en dehors de tout cadre f\u00e9d\u00e9ral, d\u2019intenses programmes individuels dispens\u00e9s par des coachs priv\u00e9s."},
{"title": "Martin Fourcade, un nom qui a du mal \u00e0 s\u2019imposer \u00e0 la t\u00eate du Comit\u00e9 d\u2019organisation des Jeux olympiques d\u2019hiver 2030", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/4104/2736/110/73/60/0/5007269_5356725-01-06.jpg", "description": "R\u00e9unis jeudi \u00e0 Matignon, les diff\u00e9rents acteurs des Jeux des Alpes fran\u00e7aises veulent s\u2019assurer que les divers candidats pour la pr\u00e9sidence du Cojop ne se trouvent pas dans une situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats."},
{"title": "Tennis : Iga Swiatek, la num\u00e9ro 2 mondiale, suspendue un mois pour dopage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/3/5604/3736/110/73/60/0/b616b09_2024-11-28t142405z-191915091-rc2t7bapsrfe-rtrmadp-3-tennis-doping-swiatek.JPG", "description": "La Polonaise, quadruple vainqueur de Roland-Garros, a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e positive \u00e0 la trim\u00e9tazidine, a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019Agence internationale pour l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du tennis, qui a consid\u00e9r\u00e9 que cette prise n\u2019avait pas\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0intentionnelle."},
{"title": "Euro f\u00e9minin de handball : S\u00e9bastien Gardillou, nouveau capitaine du bateau bleu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/8256/5504/110/73/60/0/85e3b57_1730193746081-pressesports-166666-0220.jpg", "description": "L\u2019ancien adjoint du s\u00e9lectionneur Olivier Krumbholz a pris les r\u00eanes de l\u2019\u00e9quipe de France apr\u00e8s les Jeux olympiques. Les Bleues disputent jeudi \u00e0 20\u00a0h 30, \u00e0 B\u00e2le (Suisse), leur premier match de l\u2019Euro, face \u00e0 la Pologne."},
{"title": "Apr\u00e8s les Jeux de Paris 2024, Yannick Noah reste engag\u00e9 dans le handisport en devenant coordinateur national du para tennis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/14/0/0/4117/2745/110/73/60/0/ba03aaa_5080147-01-06.jpg", "description": "Capitaine de l\u2019\u00e9quipe de France de tennis fauteuil pendant les derniers Jeux de Paris\u00a02024, le vainqueur de Roland-Garros 1983\u00a0a souhait\u00e9 poursuivre son engagement pour le handisport."},
{"title": "La mairie de Toulouse va geler 20 % des subventions aux structures sportives de la ville", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/8094/5396/110/73/60/0/f94dc83_1732732908016-000-36mk6q4.jpg", "description": "La baisse des aides au tissu sportif local doit \u00eatre act\u00e9e jeudi par le conseil municipal. La mairie la justifie par la baisse des dotations aux collectivit\u00e9s annonc\u00e9e par le gouvernement. Cent quarante structures sont concern\u00e9es."},
{"title": "L\u2019Olympique lyonnais sanctionn\u00e9 apr\u00e8s des d\u00e9bordements lors du derby contre Saint-Etienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/10/0/0/8640/5760/110/73/60/0/0e02990_74f97b7663d84a6d835fc1c5424a9a0a-0-64fb328768c843bea7d207744db3faf0.jpg", "description": "La commission de discipline de Ligue de football professionnel a aussi d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0un match \u00e0 huis clos avec sursis au\u00a0stade V\u00e9lodrome\u00a0\u00bb apr\u00e8s un jet de projectile qui avait vis\u00e9 une journaliste, le 8\u00a0novembre, lors du match opposant l\u2019OM \u00e0 l\u2019AJ\u00a0Auxerre."},
{"title": "Bologne-Lille : le r\u00e9sum\u00e9 du nouveau succ\u00e8s lillois en Ligue des champions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/54/0/1986/1324/110/73/60/0/d3a6eb7_2024-11-27t220245z-1000895935-up1ekbr1p8jc4-rtrmadp-3-soccer-champions-bol-lil-report.JPG", "description": "Apr\u00e8s des r\u00e9sultats remarquables contre plusieurs g\u00e9ants europ\u00e9ens, les Dogues ont \u00e9vit\u00e9 le pi\u00e8ge qui les attendait \u00e0 Bologne (2-1), mercredi en phase de poule. Un pas suppl\u00e9mentaire pour le LOSC vers la suite de la comp\u00e9tition."},
{"title": "Boxe : la Ta\u00efwanaise Lin Yu-ting se retire d\u2019une comp\u00e9tition o\u00f9 son genre a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/6283/4188/110/73/60/0/46070e2_5366515-01-06.jpg", "description": "L\u2019athl\u00e8te, tout comme la boxeuse alg\u00e9rienne Imane Khelif, \u00e9galement sacr\u00e9e championne olympique \u00e0 Paris, avait \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019une campagne de haine sur fond de diff\u00e9rend entre le Comit\u00e9 international olympique et la F\u00e9d\u00e9ration internationale de boxe."},
{"title": "Ligue des champions : Monaco battu sur le fil par le Benfica Lisbonne au terme d\u2019une rencontre anim\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/64/0/2600/1733/110/73/60/0/6d2eb20_2024-11-27t221144z-1104680063-up1ekbr1ot7ak-rtrmadp-3-soccer-champions-asm-slb-report.JPG", "description": " "},
{"title": "JO d\u2019hiver 2030 : avec un rejet du budget 2025, la formalisation des garanties financi\u00e8res de l\u2019Etat devrait attendre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/6828/4552/110/73/60/0/f83fc89_1732724038143-000-364u2ak.jpg", "description": "Une partie des garanties sur lesquelles l\u2019Etat s\u2019est engag\u00e9 aupr\u00e8s du Comit\u00e9 international olympique figure dans le projet de loi de finances. L\u2019avis du Parlement sur ces dispositions est n\u00e9cessaire."},
{"title": "Vend\u00e9e Globe 2024 : les marins sujets \u00e0 des traumatismes plus lourds avec l\u2019essor des \u00ab foileurs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4399/2933/110/73/60/0/7f65570_1732719760519-000-34py4yu.jpg", "description": "Le passage du cap de Bonne-Esp\u00e9rance, vendredi ou samedi, propulsera la t\u00eate de la flotte dans les redoutables mers du Sud. L\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale de la course, qui veille \u00e0 distance sur les 39\u00a0solitaires, redoublera de vigilance."},
{"title": "Cinq ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, l\u2019Agence nationale du sport est pour partie remise en cause", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/f98e360_1732694833758-jmug241106007.jpg", "description": "Une \u00e9valuation de l\u2019op\u00e9rateur de l\u2019Etat en mati\u00e8re de politique publique sportive est en cours. Le gouvernement en place a, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, d\u00e9clar\u00e9 vouloir lui retirer la gestion des financements accord\u00e9s aux collectivit\u00e9s territoriales pour le recentrer sur le sport de haut niveau."},
{"title": "Football : le FC Nantes dans la tourmente apr\u00e8s les d\u00e9bordements des ultras", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5428/3618/110/73/60/0/a320e38_5341897-01-06.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Retailleau, souhaite la dissolution de la Brigade Loire apr\u00e8s que des supporteurs, ulc\u00e9r\u00e9s par les contre-performances des Canaris, ont tent\u00e9 d\u2019envahir le terrain lors du match contre Le\u00a0Havre, dimanche."},
{"title": "Le PSG s\u2019incline face au Bayern Munich et voit la qualification en Ligue des champions s\u2019\u00e9loigner", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/8/4537/3025/110/73/60/0/4685ee1_2024-11-26t220208z-147756711-up1ekbq1p7gp4-rtrmadp-3-soccer-champions-fcb-psg-report.JPG", "description": "Le club de la capitale est dans une situation tr\u00e8s d\u00e9licate apr\u00e8s sa d\u00e9faite sur la pelouse du Bayern Munich (0-1), mardi. Les options prises par Luis Enrique pour ce match ont \u00e9t\u00e9 contre-productives, \u00e0 l\u2019image du\u00a0choix du gardien titulaire."},
{"title": "Barcelone-Brest : le r\u00e9sum\u00e9 de la large d\u00e9faite des Bretons face au Bar\u00e7a", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/189/0/3213/2142/110/73/60/0/95d482d_2024-11-26t215639z-386205865-up1ekbq1oydo4-rtrmadp-3-soccer-champions-bar-bre-report.JPG", "description": "Entreprenants mais plusieurs crans en dessous de leurs adversaires du soir, les hommes d\u2019Eric Roy ont conc\u00e9d\u00e9 la premi\u00e8re d\u00e9faite de leur histoire en Ligue des champions, mardi, sur la pelouse des Catalans (3-0)."},
{"title": "Mon \u00ab city stade \u00bb est-il macho ? \u00ab On nous dit \u201cles filles, \u00e7a ne joue pas au foot\u201d\u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/02/0/0/6147/4098/110/73/60/0/bb92a85_1719910057382-02-lepoque-basket-losfeld-17.jpg", "description": "La journaliste Assia Hamdi vient de remporter le prix Reporters d\u2019espoirs 2024 avec cet article paru dans le suppl\u00e9ment \u00ab\u00a0L\u2019Epoque\u00a0\u00bb, que nous republions pour l\u2019occasion. Chasse gard\u00e9e des gar\u00e7ons, les terrains de sport urbains s\u2019ouvrent peu \u00e0 peu aux sportives f\u00e9minines. R\u00e9servation de cr\u00e9neaux, adaptation des \u00e9quipements\u2026 des collectifs prennent la balle au bond."},
{"title": "Ligue des champions : encore battu, le Paris Saint-Germain s\u2019enfonce dans le doute \u00e0 Munich", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5058/3372/110/73/60/0/3171593_5362531-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Biathlon : Martin Fourcade va r\u00e9cup\u00e9rer une sixi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or olympique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/133/3481/2321/110/73/60/0/81eed96_5356723-01-06.jpg", "description": "Quatorze ans apr\u00e8s les Jeux de Vancouver, le champion fran\u00e7ais va augmenter sa collection de titres olympiques, \u00e0 la suite du rejet par le Tribunal arbitral du sport de l\u2019appel du Russe Evgeny Ustyugov, d\u00e9class\u00e9 pour dopage en\u00a02020."},
{"title": "General Motors, g\u00e9ant am\u00e9ricain de l\u2019industrie automobile, obtient l\u2019autorisation d\u2019int\u00e9grer la F1", "image": "https://img.lemde.fr/2017/09/25/0/1/3180/2120/110/73/60/0/e56c69a_65a6f9dc76cc4177acf78edcd5a12c63-65a6f9dc76cc4177acf78edcd5a12c63-0.jpg", "description": "Apr\u00e8s un premier refus, en janvier, la formule\u00a01\u00a0a officialis\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une onzi\u00e8me \u00e9quipe en\u00a02026. Cadillac sera la repr\u00e9sentante de General Motors sur le circuit."},
{"title": "Ouverture du proc\u00e8s de six proches de Paul Pogba pour extorsion, enl\u00e8vement et s\u00e9questration", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/3/3384/2256/110/73/60/0/31149ee_5331261-01-06.jpg", "description": "Cinq amis d\u2019enfance et le fr\u00e8re du footballeur comparaissent, du mardi 26\u00a0novembre au mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, devant la 16\u1d49 chambre du tribunal correctionnel de Paris pour une tentative d\u2019extorsion dont a \u00e9t\u00e9 victime, en\u00a02022, l\u2019international fran\u00e7ais de 31\u00a0ans."},
{"title": "Echecs : victoire de Ding Liren contre Gukesh Dommaraju dans l\u2019acte 1 du championnat du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/5/4734/3156/110/73/60/0/258d0a9_5349044-01-06.jpg", "description": "Le grand ma\u00eetre chinois, tenant du titre mondial, n\u2019avait plus gagn\u00e9 une partie longue depuis janvier. Il a remport\u00e9, lundi \u00e0 Singapour, la premi\u00e8re partie face \u00e0 son jeune adversaire indien."},
{"title": "Budget 2025 : \u00e0 quoi ressemble le texte remani\u00e9 que doit voter l\u2019Assembl\u00e9e nationale ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5899/3933/110/73/60/0/dd512ac_1730724686348-jmug241021066.jpg", "description": "Transform\u00e9 en profondeur par les oppositions, le volet \u00ab\u00a0recettes\u00a0\u00bb du budget est soumis mardi au vote des d\u00e9put\u00e9s. Son adoption est incertaine, en raison du m\u00e9contentement des \u00e9lus du \u00ab\u00a0socle commun\u00a0\u00bb."},
{"title": "Entre associations d\u2019\u00e9lus et entreprises priv\u00e9es, le risque du m\u00e9lange des genres", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/600/400/110/73/60/0/b04deeb_1731067613167-pns-4107935.jpg", "description": "D\u00e9pourvues de financement public, de nombreuses associations d\u2019\u00e9lus nouent des partenariats avec des entreprises priv\u00e9es pour financer des \u00e9v\u00e9nements ou des actions. Chacune met en place ses propres garde-fous pour limiter les risques de collusion."},
{"title": "Ce qu\u2019il ne fallait pas rater de l\u2019actualit\u00e9 du week-end : annonce d\u2019une gr\u00e8ve illimit\u00e9e \u00e0 la SNCF, Benyamin N\u00e9tanyahou assume l\u2019attaque aux bipeurs contre le Hezbollah, d\u00e9part du Vend\u00e9e Globe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/6000/4000/110/73/60/0/7135f76_5183189-01-06.jpg", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a09 et dimanche 10\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces\u00a0derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Avec le retour de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, que deviennent les poursuites judiciaires qui le visaient ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/03/1/0/6086/4057/110/73/60/0/fa30814_8e4258bc462c47c09c518164857bfaf7-0-65eba57411074a6bac97e4d4fe446bcc.jpg", "description": "Gravement mis en cause dans quatre dossiers criminels, le pr\u00e9sident \u00e9lu ne sera pas jug\u00e9 dans les deux dossiers f\u00e9d\u00e9raux, les poursuites \u00e9tant abandonn\u00e9es. L\u2019avenir des poursuites p\u00e9nales engag\u00e9es \u00e0 New York et en G\u00e9orgie sont elles aussi incertaines."},
{"title": "Quel est le programme de Donald Trump, nouveau pr\u00e9sident des Etats-Unis ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/5689/3793/110/73/60/0/501639b_5186400-01-06.jpg", "description": "Avant son \u00e9lection pour un deuxi\u00e8me mandat, le r\u00e9publicain a lanc\u00e9 de nombreuses promesses, souvent tr\u00e8s peu d\u00e9taill\u00e9es."},
{"title": "Budget 2025 : quels sont les risques li\u00e9s \u00e0 une dette \u00e9lev\u00e9e ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/1920/1280/110/73/60/0/3b0b5f6_1730971382453-dette-image-d-appel.jpg", "description": "Le gouvernement veut faire 60\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies en\u00a02025\u00a0pour contrebalancer les effets d\u2019un endettement en forte hausse."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : certains d\u00e9mocrates estiment que la victoire de Trump est due \u00e0 des fraudes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/7534/5023/110/73/60/0/0feb198_bfcca5a32b7e45c29ba8f91f8942e815-1-f940720d97aa40b8aecf72494c2db593.jpg", "description": "Alors que le camp r\u00e9publicain avait pr\u00e9par\u00e9 les accusations de tricherie en cas de d\u00e9faite, celles-ci sont finalement venues de militants pro-Harris d\u00e9sempar\u00e9s."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : la carte des r\u00e9sultats en temps r\u00e9el, Etat par Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3840/2560/110/73/60/0/4cb1186_1730888269751-appel-11h.png", "description": "Notre carte et notre tableau pr\u00e9sentent le nombre de grands \u00e9lecteurs remport\u00e9s par Kamala Harris, vice-pr\u00e9sidente sortante et candidate d\u00e9mocrate, ou par Donald Trump, son rival r\u00e9publicain."},
{"title": "Pourquoi les sondeurs ont une nouvelle fois pein\u00e9 \u00e0 mesurer le vote pour Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/1920/1280/110/73/60/0/54eba3d_1730914507666-sondages-20natio-image-d-appel.jpg", "description": "Malgr\u00e9 les changements m\u00e9thodologiques op\u00e9r\u00e9s cette ann\u00e9e, les enqu\u00eates d\u2019opinion n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 mesurer correctement les intentions de vote en faveur du milliardaire. Mais les \u00e9carts sont plus faibles que par le pass\u00e9."},
{"title": "Elections am\u00e9ricaines : le droit \u00e0 l\u2019IVG a \u00e9t\u00e9 garanti dans sept des dix Etats o\u00f9 se tenait un r\u00e9f\u00e9rendum", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/4000/2666/110/73/60/0/7839dc1_2024-11-06t041927z-368189387-rc2fzaallgio-rtrmadp-3-usa-election.JPG", "description": "Le Nebraska et le Dakota du Sud ont rejet\u00e9 des mesures pro-avortement. C\u2019est aussi le cas en Floride, o\u00f9 le seuil de 60\u00a0% des voix permettant une r\u00e9vision constitutionnelle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 atteint. Dans sept autres Etats, les \u00e9lecteurs ont en revanche vot\u00e9 pour le droit \u00e0 l\u2019avortement."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : quelles sont les prochaines \u00e9tapes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019investiture de Donald Trump ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/13/5220/3480/110/73/60/0/806cf00_2024-11-06t074529z-11599624-hp1ekb60kuy5p-rtrmadp-3-usa-election-trump.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis devra patienter pendant onze semaines avant de prendre officiellement les r\u00eanes du pays."},
{"title": "Au moment de la publication des premiers r\u00e9sultats, Donald Trump a brutalement cess\u00e9 de d\u00e9noncer des \u00e9lections truqu\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/3/0/3653/2435/110/73/60/0/a5262bd_c9b91bba05c44df1a6b4efd54d5d25df-0-e0b35cb37c334f8aa592573558514faf.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 2012, 2016\u00a0et 2020, le magnat de l\u2019immobilier n\u2019a pas contest\u00e9 les r\u00e9sultats. Jusqu\u2019\u00e0 tard dans la nuit, il laissait pourtant entendre que les \u00e9lections \u00e9taient manipul\u00e9es, alors que ses soutiens diffusaient des vid\u00e9os trompeuses."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : dans la totalit\u00e9 des Etats, Kamala Harris a perdu du terrain par rapport \u00e0 Joe Biden", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3840/2560/110/73/60/0/8bf7c81_1730888675525-ecart.png", "description": "M\u00eame partiels, les r\u00e9sultats du scrutin du 5\u00a0novembre montrent une droitisation du vote des Am\u00e9ricains depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020."},
{"title": "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections am\u00e9ricaines 2024 au S\u00e9nat et \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/3840/2560/110/73/60/0/b25b498_1729755531955-images-d-appel.png", "description": "Mardi 5\u00a0novembre, les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains ne votent pas seulement pour d\u00e9signer le futur locataire de la Maison Blanche, mais aussi pour renouveler la Chambre des repr\u00e9sentants et un tiers du S\u00e9nat."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : \u00e0 quelle heure ferment les bureaux de vote par Etat, \u00e0 l\u2019heure fran\u00e7aise ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/3840/2560/110/73/60/0/203e3bb_1730810519897-images-d-appel.png", "description": "Les premiers bureaux de vote de l\u2019est du pays ferment \u00e0 minuit. Les derniers, en Alaska et \u00e0 Hawa\u00ef, ferment \u00e0 6\u00a0heures du matin."},
{"title": "Comment fonctionne le syst\u00e8me des grands \u00e9lecteurs \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/02/0/0/3840/2560/110/73/60/0/025e10c_1725284613440-media-d-appel-light.png", "description": "Aux Etats-Unis, c\u2019est un coll\u00e8ge \u00e9lectoral de 538\u00a0membres, d\u00e9sign\u00e9s par Etat en fonction de la population, qui \u00e9lit le pr\u00e9sident dans le mois qui suit le scrutin du 5\u00a0novembre."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : pourquoi le vote par correspondance pourrait retarder l\u2019annonce du r\u00e9sultat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/67/0/4422/2948/110/73/60/0/84b6dda_5068197-01-06.jpg", "description": "En\u00a02020, le vainqueur a \u00e9t\u00e9 connu plus de trois jours apr\u00e8s le scrutin. L\u2019histoire pourrait se r\u00e9p\u00e9ter en\u00a02024, principalement en raison du long d\u00e9pouillement des votes par correspondance dans certains Etats pivots."},
{"title": "Tout comprendre aux \u00ab swing states \u00bb, ces Etats o\u00f9 se joue l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/15/0/0/1920/1280/110/73/60/0/9b83098_1723733254964-final2.jpg", "description": "Ces Etats aux r\u00e9sultats traditionnellement serr\u00e9s, qui peuvent basculer d\u2019un camp \u00e0 l\u2019autre \u00e0 chaque \u00e9lection, sont cruciaux pour la victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02024."},
{"title": "Budget 2025 : la \u00ab taxe Tobin \u00bb, un levier majeur mais ignor\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/5899/3933/110/73/60/0/dd512ac_1730724686348-jmug241021066.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s de tous bords veulent utiliser la \u00ab\u00a0taxe\u00a0Tobin\u00a0\u00bb pour g\u00e9n\u00e9rer plusieurs milliards d\u2019euros de recettes nouvelles."},
{"title": "Guerre en Ukraine : trois mois apr\u00e8s l\u2019incursion ukrainienne \u00e0 Koursk, Moscou progresse sur le front", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/03/0/0/3840/2560/110/73/60/0/745beb0_1725367791159-images-d-appel.png", "description": "Apr\u00e8s avoir conquis un quart du territoire au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier\u00a02022, l\u2019arm\u00e9e russe a recul\u00e9 avant de reprendre l\u2019iniative \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2024."},
{"title": "Des tours de Marseille aux gratte-ciel de Duba\u00ef, sur la piste de l\u2019argent de la drogue des quartiers nord", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/3009/2006/110/73/60/0/c3998ee_1730398302862-03-papier-cadrage.jpg", "description": "Alors que la justice s\u2019int\u00e9resse de plus en plus au patrimoine immobilier d\u2019importants trafiquants de stup\u00e9fiants marseillais, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a enqu\u00eat\u00e9 sur deux immeubles de luxe de l\u2019\u00e9mirat o\u00f9 de nombreux appartements leur appartiennent."},
{"title": "Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end : inondations en Espagne, pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, COP16\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/03/1/0/3254/2169/110/73/60/0/de4919b_2024-11-03t135227z-408466652-rc2pxaaqzoeu-rtrmadp-3-europe-weather-spain-storm.JPG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a02\u00a0et dimanche 3\u00a0novembre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Tour de France de 1903 \u00e0 2025 : quels sont les d\u00e9partements gagnants et perdants du trac\u00e9 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/3840/2560/110/73/60/0/879375b_1730389103963-media-d-appel-light-1.png", "description": "Nous avons recueilli les donn\u00e9es des \u00e9tapes du Tour de France depuis sa cr\u00e9ation, en\u00a01903\u00a0: quelques d\u00e9partements vedettes, et des oubli\u00e9s."},
{"title": "Pour la classe politique, \u00ab le vin n\u2019est pas un alcool comme un autre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/0/0/2965/1977/110/73/60/0/e5cc421_1730476767388-000-9vp6b7.jpg", "description": "Oppos\u00e9 \u00e0 la plupart des mesures qui lui seraient d\u00e9favorables dans le cadre du budget 2025, le secteur viticole b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un large soutien au sein de la classe politique, de l\u2019Elys\u00e9e au Parlement, en passant par le gouvernement."},
{"title": "Qui sont les morts de la chaleur au travail ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/1a75181_1730205437831-000-33kh4r8.jpg", "description": "Depuis 2018, au moins 48 travailleurs sont morts dans des accidents du travail li\u00e9s aux fortes chaleurs. Ouvriers du BTP, vendangeurs, int\u00e9rimaires\u2026 le climat repr\u00e9sente un nouveau risque pour des salari\u00e9s de tous \u00e2ges d\u00e9j\u00e0 soumis \u00e0 des conditions de travail \u00e9prouvantes, d\u2019apr\u00e8s une analyse in\u00e9dite de ces cas r\u00e9alis\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Pourquoi il est difficile de recenser les morts de la chaleur au travail", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/0/7999/5333/110/73/60/0/9b4d5d3_1730205552130-000-36742rl.jpg", "description": "Le recensement des accidents mortels du travail li\u00e9s \u00e0 la chaleur est aujourd\u2019hui largement sous-estim\u00e9, de l\u2019aveu m\u00eame de Sant\u00e9 publique France, qui en dresse un bilan annuel."},
{"title": "Arr\u00eats maladie des fonctionnaires : la r\u00e9forme pourrait rendre le r\u00e9gime de la fonction publique moins favorable que celui du priv\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/204/0/5664/3776/110/73/60/0/3be51e1_5105065-01-06.jpg", "description": "L\u2019ex\u00e9cutif veut faire des \u00e9conomies en alignant les r\u00e8gles d\u2019indemnisation des arr\u00eats maladie des agents publics sur ceux du priv\u00e9. Mais les mesures propos\u00e9es contribueraient, dans bien des cas, \u00e0 d\u00e9favoriser les fonctionnaires."},
{"title": "P\u00e9trole russe : trop de br\u00e8ches dans les sanctions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/4000/2666/110/73/60/0/4621d15_1730126627306-gettyimages-1208081415.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur l\u2019existence d\u2019un syst\u00e8me de contournement \u00e0 grande \u00e9chelle des sanctions contre la Russie r\u00e9v\u00e8le les failles du dispositif occidental, dont l\u2019efficacit\u00e9 s\u2019\u00e9rode notamment concernant le syst\u00e8me des prix plafonds."},
{"title": "Budget 2025 : jusqu\u2019\u00e0 87 % d\u2019absent\u00e9isme chez les d\u00e9put\u00e9s du bloc central et de la droite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/0/0/3840/2560/110/73/60/0/3c05f6e_1730297013530-media-d-appel-light.png", "description": "Lors du d\u00e9but de l\u2019examen du projet de loi de finances 2025, les d\u00e9put\u00e9s du\u00a0bloc central et de la droite, cens\u00e9s\u00a0soutenir le gouvernement, ont largement boud\u00e9 les d\u00e9bats et les votes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Que pr\u00e9voyaient les sondages lors des pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles aux Etats-Unis, de 2000 \u00e0 2020 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/0/3840/2560/110/73/60/0/085c6cb_1729847970924-media-d-appel-light.png", "description": "Si l\u2019on se souvient du rat\u00e9 des sondages en\u00a02016\u00a0lors de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, il ne s\u2019agit pourtant pas du scrutin o\u00f9 l\u2019\u00e9cart entre les enqu\u00eates d\u2019opinion et les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs \u00e9tait le plus grand."},
{"title": "Les flottes fant\u00f4mes, atout strat\u00e9gique de la Russie pour \u00e9couler son p\u00e9trole sous sanction", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/da0af3b_1730134203139-02-petrole-russie.jpg", "description": "Des centaines de tankers clandestins sillonnent les mers avec des pavillons de complaisance et des propri\u00e9taires opaques, assurant \u00e0 Moscou de conserver sa rente p\u00e9troli\u00e8re en pleine guerre contre l\u2019Ukraine."},
{"title": "Comment tombent les jours f\u00e9ri\u00e9s et les ponts en 2024 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/12/23/1538/0/4088/2720/110/73/60/0/dee47e1_226971607-pns-2361376.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9rateur, vous pouvez anticiper quand tombent tous les jours non travaill\u00e9s, et organiser vos ponts pour toute l\u2019ann\u00e9e (et m\u00eame jusqu\u2019en\u00a02100)."},
{"title": "Pourquoi l\u2019impact des sanctions contre le p\u00e9trole russe s\u2019affaiblit de jour en jour", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2e7f637_1730134260370-03-petrole-russie.jpg", "description": "Les cours du brut russe montrent que l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions contre Moscou a diminu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Mais leur renforcement ferait peser des risques sur l\u2019\u00e9conomie mondiale."},
{"title": "Enqu\u00eate vid\u00e9o : sur la piste d\u2019une livraison clandestine d\u2019hydrocarbures russes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a121c22_1730134325999-01-01-petrole-russie-video.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 des documents in\u00e9dits, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a retrac\u00e9 le montage commercial qui permet \u00e0 la Russie de vendre ses hydrocarbures malgr\u00e9 les sanctions, et ainsi de soutenir son effort de guerre."},
{"title": "Comment les Russes contournent les sanctions occidentales sur le p\u00e9trole gr\u00e2ce aux soci\u00e9t\u00e9s-\u00e9crans, aux bateaux fant\u00f4mes et aux tradeurs masqu\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/804b3dc_1730134148854-01-petrole-russie.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb r\u00e9v\u00e8le l\u2019existence d\u2019un syst\u00e8me de contournement \u00e0 grande \u00e9chelle des sanctions visant Moscou, orchestr\u00e9 par une galaxie d\u2019entreprises affili\u00e9es au n\u00e9gociant Coral Energy, qui travaille notamment avec la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale et TotalEnergies."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : comment le calendrier de l\u2019\u00e9lection et des affaires judiciaires de Trump s\u2019entrem\u00ealent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/12/0/187/1125/750/110/73/60/0/e9367e3_1705065713486-chrono-media-appel.png", "description": "Le verdict du  proc\u00e8s  visant l\u2019ancien pr\u00e9sident ne devrait \u00eatre connu qu\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection, et le reste des poursuites p\u00e9nales reste incertain. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb vous propose de suivre le d\u00e9roul\u00e9, mis \u00e0 jour continuellement, de cette ann\u00e9e  d\u00e9cisive pour les Etats-Unis."},
{"title": "A une semaine de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aux Etats-Unis, une course toujours aussi ind\u00e9cise entre Kamala Harris et Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/28/0/2/1996/1331/110/73/60/0/ce9c5f5_1730110990176-063-2181019908-bis.jpg", "description": "L\u2019avance de Kamala Harris a fondu au niveau national, tandis que les deux candidats sont toujours au coude \u00e0 coude dans la majorit\u00e9 des sept Etats-cl\u00e9s qui feront l\u2019\u00e9lection. Le scrutin pourrait bien se jouer sur certaines fractions de l\u2019\u00e9lectorat am\u00e9ricain."},
{"title": "Luc Rouban, politiste : \u00ab 35 % des membres du gouvernement Michel Barnier sont issus de grandes \u00e9coles de commerce \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ab2c5e9_1728922353431-jmug241001010.jpg", "description": "Le directeur de recherche au Centre de recherches politiques de Sciences Po constate une forte augmentation du nombre de ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019\u00e9coles comme HEC, l\u2019Essec ou encore l\u2019ESCP, depuis 2017."},
{"title": "Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end : riposte isra\u00e9lienne en Iran, l\u00e9gislatives en G\u00e9orgie, budget \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, black-out \u00e0 la Guadeloupe\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/27/0/108/1843/1229/110/73/60/0/62a5d16_2024-10-27t100847z-1582111553-rc2ysaao4ayc-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-iran.JPG", "description": "Vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9, samedi\u00a026 et dimanche 27\u00a0octobre\u00a0? Voici ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 ces derni\u00e8res quarante-huit heures."},
{"title": "Passage \u00e0 l\u2019heure d\u2019hiver : pourquoi le changement d\u2019heure est si critiqu\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2018/08/31/0/4/4791/3194/110/73/60/0/6b454d8_K7Bp3e9w0yQRiTp6h6q1Wc7t.jpg", "description": "La France passe \u00e0 l\u2019heure d\u2019hiver, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche\u00a0: \u00e0 3\u00a0heures du matin, il sera 2\u00a0heures. La mesure, r\u00e9introduite en 1975\u00a0pour faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, pose plusieurs questions."},
{"title": "Le gouvernement r\u00e9duit substantiellement son recours aux cabinets de conseil", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/17/0/0/2100/1400/110/73/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg", "description": "Les d\u00e9penses li\u00e9es aux missions de consultants ont recul\u00e9 de moiti\u00e9 entre 2022 et 2023, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la cure de sobri\u00e9t\u00e9 impos\u00e9e aux minist\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019affaire McKinsey."},
{"title": "Sma\u00efn Laacher, sociologue : \u00ab Des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, Boualem Sansal et Kamel Daoud sont consid\u00e9r\u00e9s comme des tra\u00eetres \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2015/09/09/126/0/2947/1963/110/73/60/0/c1305fd_16660-1widry5.jpg", "description": "Les deux \u00e9crivains franco-alg\u00e9riens sont accus\u00e9s de trahir d\u2019un c\u00f4t\u00e9 leur identit\u00e9 arabo-musulmane et de l\u2019autre leur pays d\u2019origine en exer\u00e7ant leur libert\u00e9 d\u2019expression, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sociologue, qui d\u00e9plore la \u00ab\u00a0mollesse coupable\u00a0\u00bb de leur d\u00e9fense en France."},
{"title": "La chanteuse malienne Rokia Traor\u00e9, transf\u00e9r\u00e9e d\u2019Italie, a \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9e en Belgique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/8256/5504/110/73/60/0/0d2f2d8_1732892865959-000-36mt46t.jpg", "description": "L\u2019artiste est sous le coup d\u2019une condamnation pour non-repr\u00e9sentation d\u2019enfant prononc\u00e9e en\u00a02023 par le tribunal de Bruxelles. Un conflit l\u2019oppose depuis 2019 au p\u00e8re de la fillette n\u00e9e en\u00a02015."},
{"title": "En Namibie, le vote pour la pr\u00e9sidentielle reprend en partie, sous les critiques de l\u2019opposition", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/4500/3000/110/73/60/0/af9144c_1732891445481-000-36nh92d.jpg", "description": "Les scrutins pr\u00e9sidentiel et l\u00e9gislatif, qui se tenaient mercredi 27\u00a0novembre, ont tourn\u00e9 \u00e0 la catastrophe \u00e9lectorale en se prolongeant jusqu\u2019au jeudi matin. Alors que de nombreux \u00e9lecteurs avaient renonc\u00e9 \u00e0 s\u2019y rendre, le scrutin est rouvert vendredi et samedi."},
{"title": "Ibrahim Thiaw : \u00ab La d\u00e9gradation des terres se fait \u00e0 une vitesse in\u00e9dite en Afrique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3600/2400/110/73/60/0/a3943c6_1732875528606-063-2174448646.jpg", "description": "Le secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de la convention des Nations unies sur la lutte contre la d\u00e9sertification explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019imp\u00e9ratif d\u2019un plan d\u2019urgence contre les s\u00e9cheresses \u00e0 l\u2019approche de la COP16\u00a0de Riyad, qui se tient du 2\u00a0au 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Le Tchad rompt ses accords de d\u00e9fense avec la France, un camouflet pour Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2302f8a_1a4583a1573842a0892bbdcba46d7d75-1-7ae5c9c57c254e21b65a04c5073e4007.jpg", "description": "Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tchadien, Abderaman Koulamallah, a affirm\u00e9 que la d\u00e9cision \u00e9tait \u00ab\u00a0m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie\u00a0\u00bb. Rien n\u2019indique que Paris avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 avant son annonce, alors que Jean-No\u00ebl Barrot, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, effectuait, jeudi 28\u00a0novembre, un d\u00e9placement \u00e0 N\u2019Djamena."},
{"title": "Pour la France, la fin du pari \u00e9thiopien : \u00ab La confiance en Abiy Ahmed est ab\u00eem\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/7/0/4158/2772/110/73/60/0/03a5aa6_1732811711354-000-36kp7tn.jpg", "description": "Pour son premier d\u00e9placement africain, Jean-No\u00ebl Barrot se rend au Tchad, en Ethiopie et enfin au S\u00e9n\u00e9gal. A Addis-Abeba, le chef de la diplomatie fran\u00e7aise devrait faire passer la relation avec l\u2019Ethiopie au second plan, du fait du virage autoritaire de ce pays."},
{"title": "Le Tchad rompt ses accords de coop\u00e9ration de d\u00e9fense avec la France, annonce le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tchadien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/3/0/867/578/110/73/60/0/e6834b1_1732837721294-abderamane-koulamallah.png", "description": "\u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une rupture avec la France comme au Niger ou ailleurs\u00a0\u00bb, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 le ministre Abderaman Koulamallah."},
{"title": "Bassirou Diomaye Faye : \u00ab Il n\u2019y aura bient\u00f4t plus de soldats fran\u00e7ais au S\u00e9n\u00e9gal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/3600/2400/110/73/60/0/45053ac_1732813555736-rea10907766.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident s\u00e9n\u00e9galais, d\u00e9fenseur d\u2019une politique souverainiste, \u00e9voque le massacre de Thiaroye, survenu en\u00a01944\u00a0et longtemps pass\u00e9 sous silence, et les relations qu\u2019il entend tisser avec la France, dont l\u2019influence est de plus en plus remise en question en Afrique francophone."},
{"title": "Ismail Snabi, rescap\u00e9 d\u2019une ann\u00e9e en \u00ab enfer \u00bb apr\u00e8s une vir\u00e9e en jet-ski entre le Maroc et l\u2019Alg\u00e9rie", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/01/255/29/652/435/110/73/60/0/ea455bc_1701452572819-whatsapp-image-2023-12-01-a-18-41-37-cc98f1c3.jpg", "description": "En ao\u00fbt\u00a02023, deux vacanciers avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des gardes-c\u00f4tes alg\u00e9riens, un troisi\u00e8me s\u2019\u00e9tait enfui et le dernier avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9. Revenu en France apr\u00e8s un an de prison ferme, il livre sa version des faits."},
{"title": "En Ouganda, au moins 15 morts et 113 disparus dans des glissements de terrain apr\u00e8s de fortes pluies", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/1999/1333/110/73/60/0/8118c8a_e6d9d545d23c46d59f9a0fc932a3a229-0-ac6287e4def740ae87e0ccb701ee3eff.jpg", "description": "Au moins 40 maisons ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truites\u00a0\u00bb, dans le district de Bulambuli situ\u00e9 \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kampala, a communiqu\u00e9 la Croix-Rouge ougandaise."},
{"title": "\u00ab St\u00e9r\u00e9otypes pr\u00e9judiciables \u00bb vis-\u00e0-vis de l\u2019Afrique ou solidarit\u00e9 ? Le retour du Band Aid de Bob Geldof fait pol\u00e9mique", "image": "https://img.lemde.fr/2014/11/22/0/127/3783/2522/110/73/60/0/dbb7374_13095-1a79vnf.jpg", "description": "Le hit du chanteur irlandais, sorti en\u00a01984 pour soutenir l\u2019aide humanitaire face \u00e0 la grande famine \u00e9thiopienne, et r\u00e9\u00e9dit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, est ressorti dans les bacs lundi 25\u00a0novembre. La controverse a c\u00e9d\u00e9 la place aux applaudissements."},
{"title": "Au Kenya, une \u00ab crise \u00bb de m\u00e8res c\u00e9libataires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5669/3779/110/73/60/0/15fad35_1732726058220-daronsdailleurskenya-2711.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Darons d\u2019ailleurs\u00a0\u00bb. Deux fois par mois, un de nos journalistes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger explore la parentalit\u00e9 hors de nos fronti\u00e8res. Dans les quartiers populaires de Nairobi, de nombreuses femmes sont contraintes d\u2019\u00e9lever seules leurs enfants, sans aucune aide. Un ph\u00e9nom\u00e8ne qui prend de l\u2019ampleur."},
{"title": "Mali : l\u2019arm\u00e9e annonce l\u2019arrestation de six \u00ab terroristes \u00bb li\u00e9s aux attaques de Bamako", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/106/1150/767/110/73/60/0/85e0cf5_1732805922352-000-36ge8wc.jpg", "description": "Le 17\u00a0septembre, la capitale malienne a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de raids \u00e0 l\u2019a\u00e9roport militaire et au centre d\u2019entra\u00eenement des gendarmes, revendiqu\u00e9s par un groupe djihadiste affili\u00e9 \u00e0 Al-Qaida."},
{"title": "Bien mal acquis : les 6 millions d\u2019euros saisis \u00e0 \u00ab Teodorin \u00bb Obiang toujours en attente d\u2019un b\u00e9n\u00e9ficiaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/2/0/4000/2666/110/73/60/0/62e787c_1732800990665-000-1gw5kr.jpg", "description": "Faute d\u2019un accord avec les autorit\u00e9s de Malabo, la somme, qui devait \u00eatre restitu\u00e9e \u00e0 la population \u00e9quato-guin\u00e9enne via des ONG ou des associations, est bloqu\u00e9e en France."},
{"title": "Arrestation de Boualem Sansal : les r\u00e9actions du monde litt\u00e9raire", "image": "https://img.lemde.fr/2015/10/15/0/0/6144/4096/110/73/60/0/741c0b3_19701-qu1rxg.jpg", "description": "De nombreux auteurs et institutions litt\u00e9raires s\u2019\u00e9meuvent et exigent la lib\u00e9ration de l\u2019\u00e9crivain alg\u00e9rien, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Alger le 16\u00a0novembre."},
{"title": "Liberia : mort de Prince Johnson, figure de la sanglante guerre civile des ann\u00e9es 1990", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/51/1788/1192/110/73/60/0/b25a258_5373804-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien chef de guerre \u00e2g\u00e9 de 72\u00a0ans est mort soudainement jeudi. Celui qu\u2019une vid\u00e9o montrait en train de siroter une bi\u00e8re, pendant que ses hommes torturaient \u00e0 mort le pr\u00e9sident Samuel Doe en\u00a01990, \u00e9tait toujours un s\u00e9nateur influent dans son pays."},
{"title": "Pourquoi le S\u00e9n\u00e9gal veut r\u00e9duire ses exportations d\u2019arachides", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/4/4248/2832/110/73/60/0/84ce548_1732791696605-000-par7509724.jpg", "description": "Le ministre de l\u2019agriculture a annonc\u00e9 la fin des exportations \u00e0 compter du 15\u00a0novembre, avant d\u2019assouplir sa position tout en continuant \u00e0 d\u00e9fendre la production locale."},
{"title": "En Namibie, le vote pour la pr\u00e9sidentielle prolong\u00e9 jusqu\u2019au matin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/6000/4000/110/73/60/0/562021a_1732790885590-000-36nf42a.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle qui se tenait mercredi\u00a027\u00a0novembre pouvait faire pr\u00e9sager un r\u00e9sultat in\u00e9dit, la Swapo, le parti de la lib\u00e9ration en place depuis 1990,\u00a0n\u2019\u00e9tant pas certaine d\u2019\u00eatre r\u00e9\u00e9lue, un couac \u00e9lectoral est venu bouleverser la soir\u00e9e."},
{"title": "\u00ab Ne coupez pas l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement, repensez-la ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/434/4645/3097/110/73/60/0/830e194_1732721321925-000-6j6vm.jpg", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des acteurs engag\u00e9s souhaitent red\u00e9finir la coop\u00e9ration et les partenariats, sans oublier d\u2019inviter les premiers int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la table."},
{"title": "Au Niger, nouvelles redditions d\u2019une centaine de membres de groupes rebelles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/2899/1933/110/73/60/0/e394d94_1732785904771-000-36634e7.jpg", "description": "A Agadez, dans le centre du pays, une c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle les ex-rebelles ont remis un \u00ab\u00a0impressionnant arsenal de guerre\u00a0\u00bb s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e, mercredi 27\u00a0novembre, \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019appel patriotique du g\u00e9n\u00e9ral Abdourahamane Tiani\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au S\u00e9n\u00e9gal, l\u2019universit\u00e9 de Ziguinchor ferm\u00e9e \u00e0 la suite de troubles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/83/1185/790/110/73/60/0/0e16a1d_1732784946693-universitei.jpg", "description": "Les \u00e9tudiants r\u00e9clament de meilleures conditions d\u2019\u00e9tudes et de vie et l\u2019ach\u00e8vement des chantiers en cours. Ils d\u00e9noncent le manque de salles et de logements, l\u2019\u00e9tat des b\u00e2timents existants et la p\u00e9nurie de moyens."},
{"title": "Au Mali, la junte \u00e9voque des pr\u00e9paratifs d\u2019\u00e9lections", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/222/0/1600/1066/110/73/60/0/7a381ba_1732782448327-000-32jw6x4-4.jpg", "description": "Les militaires s\u2019\u00e9taient initialement engag\u00e9s, sous la pression internationale, \u00e0 c\u00e9der la place aux civils en\u00a0mars\u00a02024\u00a0apr\u00e8s une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Ils \u00e9taient revenus sur cette promesse sans fixer de nouvelle \u00e9ch\u00e9ance."},
{"title": "Le Nigeria, pays pivot de la politique africaine d\u2019Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/43/0/6904/4602/110/73/60/0/904b5b7_1732727918169-000-33kq8jn.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident Bola Tinubu, re\u00e7u en visite d\u2019Etat \u00e0 Paris, jeudi\u00a028\u00a0et vendredi 29\u00a0novembre, est un partenaire-cl\u00e9 dans les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par la France pour r\u00e9orienter sa diplomatie vers les pays anglophones du continent et faire oublier ses revers au Sahel."},
{"title": "Boualem Sansal, toujours d\u00e9tenu en Alg\u00e9rie, fait appel de sa d\u00e9tention", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/22/0/5194/3462/110/73/60/0/4450e77_95e2d8c09cc742a59cd4cd092e3ade9f-0-97feac66f0a04e0f8dc47a52a2bc1f7d.jpg", "description": "La chambre d\u2019accusation dispose de vingt et un jours pour examiner l\u2019appel formul\u00e9 par l\u2019\u00e9crivain, arr\u00eat\u00e9 mi-novembre et plac\u00e9 en d\u00e9tention en vertu d\u2019un article du code p\u00e9nal alg\u00e9rien r\u00e9primant les atteintes \u00e0 la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat, selon sa d\u00e9fense."},
{"title": "S\u00e9n\u00e9gal : le Conseil constitutionnel valide la victoire du parti au pouvoir aux \u00e9lections l\u00e9gislatives", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/1/0/5500/3666/110/73/60/0/f47a9ab_2024-11-21t184022z-809185152-rc2j4bafp4u4-rtrmadp-3-senegal-election.JPG", "description": "Avec 130\u00a0si\u00e8ges sur 165, le Pastef remporte l\u2019une des plus massives majorit\u00e9s jamais obtenues par un seul parti aux l\u00e9gislatives. Cette majorit\u00e9 absolue devrait favoriser la mise en \u0153uvre par l\u2019ex\u00e9cutif du projet qui l\u2019a port\u00e9 au pouvoir il y a huit mois."},
{"title": "En Afrique du Sud, la mort de vingt-quatre enfants par intoxication alimentaire provoque une \u00ab catastrophe nationale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5781/3854/110/73/60/0/f270bdf_1732719242196-000-36kb87f.jpg", "description": "Dans des petites \u00e9piceries qui ouvrent t\u00f4t et ferment tard pour ravitailler les townships, des sachets de chips ont \u00e9t\u00e9 vendus o\u00f9 l\u2019on a retrouv\u00e9 des traces de terbufos, un puissant insecticide."},
{"title": "La France veut resserrer ses liens \u00e9conomiques avec le grand et fragile Nigeria", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/3510/2340/110/73/60/0/1df2d42_1732699757257-000-36fl728.jpg", "description": "A l\u2019occasion de la visite d\u2019Etat en France du pr\u00e9sident nig\u00e9rian, Bola Tinubu, jeudi 28\u00a0et vendredi 29\u00a0novembre, Paris souhaite faire de ce g\u00e9ant africain un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 sur le continent."},
{"title": "La mort de Breyten Breytenbach, po\u00e8te sud-africain et militant anti-apartheid", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1494/0/2832/1888/110/73/60/0/861a97b_1732719289325-589365.jpg", "description": "Afrikaner pur jus, devenu citoyen du monde, d\u00e9fenseur de l\u2019afrikaans mais pourfendeur de l\u2019apartheid, l\u2019artiste sud-africain est mort \u00e0 Paris le 24\u00a0novembre. Il avait 85\u00a0ans."},
{"title": "Massacre de Thiaroye : enqu\u00eate vid\u00e9o sur la mort de dizaines de tirailleurs s\u00e9n\u00e9galais, le 1\u1d49\u02b3 d\u00e9cembre 1944", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/300/1620/1080/110/73/60/0/bf58f85_1732725451457-thiaroye.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a pu croiser les rapports d\u2019officiers et les rares archives d\u2019\u00e9poque pour reconstituer la matin\u00e9e sanglante pendant laquelle l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a fait feu sur des dizaines de ses soldats africains, il y a 80\u00a0ans."},
{"title": "C\u00f4te d\u2019Ivoire : les destructions de quartiers insalubres suspendues \u00e0 Abidjan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5127/3418/110/73/60/0/e06cca5_1732724108435-000-34k6993.jpg", "description": "Lanc\u00e9e en janvier par le ministre et gouverneur du district autonome d\u2019Abidjan, Ibrahim Ciss\u00e9 Bacongo, la politique de \u00ab\u00a0d\u00e9guerpissement\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9e le 21\u00a0novembre. Sa brutalit\u00e9 \u00e9tait d\u00e9cri\u00e9e par l\u2019opposition et les associations de d\u00e9fense des droits humains depuis des mois."},
{"title": "Jakkie Cilliers : \u00ab En Afrique australe, les partis de lib\u00e9ration dominent encore outrageusement, mais ce n\u2019est qu\u2019une question de temps pour que leur r\u00e8gne prenne fin \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1/0/8192/5461/110/73/60/0/941b5f9_1732703488361-000-36lf6ve.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de l\u2019Institut des \u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9 de Pretoria explique le d\u00e9clin de ces partis historiques par un \u00ab\u00a0foss\u00e9 intellectuel\u00a0\u00bb entre \u00ab\u00a0cadres vieillissants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0jeunesse pragmatique\u00a0\u00bb."},
{"title": "Mali : arrestation de quatre employ\u00e9s maliens d\u2019une compagnie aurif\u00e8re canadienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/1434/956/110/73/60/0/1e19e55_1732696535963-barrick.jpeg", "description": "Les quatre salari\u00e9s de Barrick Gold, propri\u00e9taire avec l\u2019Etat malien de l\u2019un des plus importants complexes aurif\u00e8res au monde, ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s et\u00a0plac\u00e9s en d\u00e9tention."},
{"title": "En Namibie, des \u00e9lections incertaines pour le parti historique au pouvoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/142/5457/3638/110/73/60/0/202d81d_2024-11-27t063150z-414012927-rc2idbaocsb5-rtrmadp-3-namibia-election.JPG", "description": "L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et les \u00e9lections l\u00e9gislatives se tiennent mercredi dans le pays. Bien que donn\u00e9e en t\u00eate de la course pr\u00e9sidentielle, la candidate de la Swapo, la vice-pr\u00e9sidente Netumbo Nandi-Ndaitwah, pourrait \u00eatre contrainte \u00e0 un second tour in\u00e9dit."},
{"title": "Le viol pr\u00e9sum\u00e9 d\u2019une avocate fran\u00e7aise par \u00ab trois hommes issus de grandes familles \u00bb secoue le Maroc", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1/0/5895/3930/110/73/60/0/f1eedc3_1732666904801-000-9wu3az.jpg", "description": "Trois individus, dont les noms ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par la presse, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention provisoire. Cette affaire m\u00e9diatique rappelle que, selon le Haut-Commissariat au plan marocain, 14\u00a0% des femmes, soit pr\u00e8s de deux millions, ont subi des abus sexuels en\u00a02019."},
{"title": "\u00ab Notre ami Ka\u00efs Sa\u00efed \u00bb : la Tunisie \u00e0 l\u2019heure du consentement au despotisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/135/0/340/226/110/73/60/0/3a7457b_1732523035424-nafti-saied-couv-couverture-site.jpg", "description": "L\u2019essayiste Hatem Nafti radiographie le populisme autoritaire instaur\u00e9 en\u00a02021\u00a0par le chef d\u2019Etat tunisien, qui vient d\u2019\u00eatre largement r\u00e9\u00e9lu, en octobre, \u00e0 la t\u00eate du pays. Et s\u2019interroge sur la porosit\u00e9 au despotisme d\u2019une partie de la population."},
{"title": "En Libye, des entreprises fran\u00e7aises se cherchent des opportunit\u00e9s \u00e0 Benghazi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6316/4211/110/73/60/0/c8d6f41_1732635224532-000-34vl9zu.jpg", "description": "A l\u2019occasion du forum Libye-France pour le d\u00e9veloppement et la reconstruction qui se tient les 26\u00a0et 27\u00a0novembre, plusieurs soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises esp\u00e8rent r\u00e9cup\u00e9rer des contrats de travaux publics financ\u00e9s par un fonds libyen partenaire."},
{"title": "L\u2019\u00e9crivain Boualem Sansal plac\u00e9 en d\u00e9tention en Alg\u00e9rie et accus\u00e9 d\u2019\u00ab atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire national \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6144/4096/110/73/60/0/437b267_1732553145792-578513.jpg", "description": "L\u2019homme de lettres franco-alg\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sous mandat de d\u00e9p\u00f4t par le tribunal de Dar El-Be\u00efda. Les faits qui lui sont reproch\u00e9s, sur la base de l\u2019article\u00a087\u00a0bis du code p\u00e9nal, pourraient lui valoir la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9."},
{"title": "S\u00e9n\u00e9gal : Tahirou Sarr, x\u00e9nophobe d\u00e9complex\u00e9, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/14/0/662/441/110/73/60/0/14af32a_1732618764554-sarr.jpg", "description": "A la t\u00eate de son petit parti Les Nationalistes, le nouveau d\u00e9put\u00e9 a assur\u00e9 sa visibilit\u00e9 \u00e0 grand renfort de pol\u00e9miques, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 promouvoir la pr\u00e9f\u00e9rence nationale dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi et l\u2019interdiction \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re pour les \u00e9trangers."},
{"title": "Au Kenya, les Eglises se d\u00e9tournent du pr\u00e9sident Ruto", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/36/2605/1737/110/73/60/0/cf805b7_2024-11-21t132645z-1706654098-rc2p9baxlczz-rtrmadp-3-kenya-politics.JPG", "description": "Dans ce pays chr\u00e9tien \u00e0 85\u00a0%, l\u2019Eglise catholique occupe une place centrale. Depuis peu, elle est sortie de sa neutralit\u00e9 pour accuser le chef de l\u2019Etat et son gouvernement de \u00ab\u00a0culture du mensonge\u00a0\u00bb."},
{"title": "La mort de Charles Bonn, grand passeur des litt\u00e9ratures du Maghreb contemporain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/64/0/887/591/110/73/60/0/ccc92e4_1732630016551-charles-bonn-2.jpg", "description": "L\u2019universitaire, sp\u00e9cialiste des \u0153uvres de Kateb Yacine et de Mohammed Dib, est mort le 6\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 82\u00a0ans."},
{"title": "Egypte : quatre morts et cinq rescap\u00e9s trouv\u00e9s apr\u00e8s le naufrage d\u2019un bateau touristique, sept personnes toujours port\u00e9es disparues", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/51/0/4032/2688/110/73/60/0/0a7f118_2024-11-25t151148z-571055341-rc2dcbakwtm9-rtrmadp-3-egypt-boat.JPG", "description": "Les quatre corps n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de la mer Rouge. Le \u00ab\u00a0Sea-Story\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 des signaux de d\u00e9tresse lundi \u00e0 4\u00a0h\u00a030, heure de Paris."},
{"title": "Mali : une cha\u00eene priv\u00e9e, frapp\u00e9e d\u2019interdiction, cesse d\u2019\u00e9mettre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/61/339/226/110/73/60/0/4d242bc_1732625215599-joliba.jpg", "description": "La Haute Autorit\u00e9 de la communication malienne a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la fin de la semaine pass\u00e9e de retirer sa licence \u00e0 Joliba\u00a0TV News, \u00e0 la suite d\u2019une plainte du Conseil sup\u00e9rieur de la communication du Burkina Faso."},
{"title": "Le nombre de d\u00e9plac\u00e9s internes a tripl\u00e9 en Afrique en quinze ans, selon un observatoire international", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1/0/8064/5376/110/73/60/0/ad48921_1732614558766-000-36mw4hv.jpg", "description": "Sur le continent, quelque 35\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9es de quitter leur foyer \u00e0 la fin de 2023. Causes principales\u00a0: les conflits, les violences et les catastrophes naturelles."},
{"title": "Le rapport sur la reconfiguration du dispositif militaire fran\u00e7ais en Afrique pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/279/563/2821/1881/110/73/60/0/868acb5_1732611784893-000-34jw4tl.jpg", "description": "La mission de Jean-Marie Bockel, envoy\u00e9 personnel du pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur le continent, concernait les bases militaires au S\u00e9n\u00e9gal, en C\u00f4te d\u2019Ivoire, au Tchad et au Gabon."},
{"title": "Droit \u00e0 la sant\u00e9 des femmes pr\u00e9caires : \u00ab L\u2019AME n\u2019est pas seulement un sujet de sant\u00e9 ou de migration, c\u2019est aussi un sujet d\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/7999/5333/110/73/60/0/7ebcad8_5122327-01-06.jpg", "description": "Un collectif d\u2019associations d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019intention du gouvernement de durcir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019Etat (AME), un projet dont les premi\u00e8res victimes seront les femmes en situation administrative pr\u00e9caire."},
{"title": "La Ville de Paris r\u00e9tablit sa subvention \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement priv\u00e9 Stanislas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8089/5393/110/73/60/0/199cd9b_1733163800726-000-34fu6af.jpg", "description": "Cette subvention, d\u2019une valeur de 1,3\u00a0million d\u2019euros, avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s des accusations de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9rives\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ensemble scolaire priv\u00e9."},
{"title": "Soup\u00e7ons de favoritisme \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts : un an de prison ferme requis contre l\u2019ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral Augustin de Romanet", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3189/2126/110/73/60/0/d432edc_1733162513107-000-36n72bv.jpg", "description": "L\u2019actuel patron d\u2019A\u00e9roports de Paris est jug\u00e9, de m\u00eame que l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e Jean-Pierre Jouyet, pour des contrats suspects conclus avec des soci\u00e9t\u00e9s du criminologue Alain Bauer."},
{"title": "Notre-Dame de Paris, cinq ann\u00e9es de chantier et autant de batailles et de pol\u00e9miques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/31/18/1145/763/110/73/60/0/5483f9e_1732800775303-lemondenotredame02-copie-bd.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le roman de Notre-Dame\u00a0\u00bb (2/5). Depuis 2019, les controverses n\u2019ont cess\u00e9 de surgir. Retour sur deux d\u2019entre elles\u00a0: faut-il faire revivre les vitraux de Viollet-le-Duc ou en cr\u00e9er de nouveaux\u00a0? Et pourquoi avoir remplac\u00e9 deux organistes sur les cinq titulaires, qui plus est dans le cadre d\u2019un processus de d\u00e9signation inhabituel\u00a0?"},
{"title": "Aux Etats-Unis, des jeunes femmes tent\u00e9es par la rupture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/1500/1000/110/73/60/0/3521ea0_360159-3399608.jpg", "description": "N\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, le mouvement 4B, qui appelle les femmes \u00e0 refuser les relations avec les hommes, rencontre un \u00e9cho parmi les jeunes f\u00e9ministes am\u00e9ricaines depuis la r\u00e9\u00e9lection de Donald Trump."},
{"title": "Pour son dernier discours comme pr\u00e9sident, Laurent Fabius rappelle le r\u00f4le du Conseil constitutionnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1/0/7488/4992/110/73/60/0/7f63a8f_1733147339530-000-33yt23l.jpg", "description": "L\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9galement tenu \u00e0 \u00e9voquer l\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis pour mieux souligner qu\u2019en France, \u00ab\u00a0le Conseil constitutionnel veille au respect de\u00a0notre Constitution et de l\u2019Etat de droit\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le mandat de maire se situe dans le registre du d\u00e9vouement et du don de soi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/600/400/110/73/60/0/29e5160_1731067529266-pns-6484962.jpg", "description": "A seize mois des \u00e9lections municipales, pr\u00e9vues en mars\u00a02026, le sociologue du travail Didier Demazi\u00e8re s\u2019interroge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les raisons qui entra\u00eeneraient une crise des vocations des maires."},
{"title": "La F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football condamn\u00e9e \u00e0 verser des indemnit\u00e9s \u00e0 une salari\u00e9e victime de harc\u00e8lement sexuel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7061/4707/110/73/60/0/8505377_1733147694894-000-34uk7yq.jpg", "description": "La Cour d\u2019appel de Paris a consid\u00e9r\u00e9 que la FFF a \u00ab\u00a0laiss\u00e9 perdurer en son sein une ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et des agissements contraires au respect de la dignit\u00e9 des femmes\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le programme des c\u00e9r\u00e9monies pour la r\u00e9ouverture de Notre-Dame de Paris : concerts, premi\u00e8re messe et retour du public", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/6000/4000/110/73/60/0/dec71ad_5382363-01-06.jpg", "description": "Une c\u00e9r\u00e9monie est pr\u00e9vue le 7\u00a0d\u00e9cembre, lors de laquelle Emmanuel Macron doit s\u2019exprimer sur le parvis. Suivra un concert, avec des personnalit\u00e9s de la musique classique, mais aussi Clara Luciani, Garou et\u00a0Vianney."},
{"title": "Ce que contient le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ca2d0ee_1733127767777-jmug241128049.jpg", "description": "La version finale du budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb, qui doit \u00eatre soumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi, est le fruit d\u2019un compromis scell\u00e9 en commission mixte paritaire le 27\u00a0novembre. Les mesures qui y sont pr\u00e9sent\u00e9es ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on significative depuis la pr\u00e9sentation du texte initial, le 10\u00a0octobre."},
{"title": "Des fonctionnaires de police se mettent en sc\u00e8ne sur TikTok et Instagram, non sans d\u00e9rapages", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/320/0/1170/780/110/73/60/0/3c5bf56_1733128651683-img-3977.jpg", "description": "A l\u2019instar de J\u00e9r\u00f4me Foucaud, qui dirigeait jusqu\u2019au 29\u00a0novembre la direction de l\u2019ordre public et de la circulation (DOPC), qui coiffe notamment la BRAV-M, certains policiers font un usage extensif des r\u00e9seaux sociaux."},
{"title": "Des taxis bloquent la circulation dans une trentaine de d\u00e9partements pour protester contre les nouveaux tarifs du transport de patients", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7951/5300/110/73/60/0/c46f6a4_5407245-01-06.jpg", "description": "Des op\u00e9rations escargots ont commenc\u00e9 aux abords de Lyon, Marseille et Toulon, et sont aussi pr\u00e9vues \u00e0 Paris pour s\u2019opposer \u00e0 la nouvelle convention en cours de n\u00e9gociation avec l\u2019Assurance-maladie, dans laquelle le tarif passerait de 1,50\u00a0\u00e0 1\u00a0euro par kilom\u00e8tre."},
{"title": "Justice des mineurs : le coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau de Gabriel Attal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/8e6504e_1732860852971-jmug241128133.jpg", "description": "Lundi 2\u00a0d\u00e9cembre, la proposition de loi du pr\u00e9sident du groupe Ensemble pour la R\u00e9publique visant \u00e0 durcir les dispositifs pr\u00e9vus \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9gard des mineurs d\u00e9linquants et de leurs parents\u00a0\u00bb est examin\u00e9e en s\u00e9ance publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Que se passerait-il si le budget de la \u00ab S\u00e9cu \u00bb pour 2025 n\u2019\u00e9tait pas approuv\u00e9 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ea7d78e_1731343611584-jmug241106061.jpg", "description": "La chute du gouvernement sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale aurait des cons\u00e9quences directes et indirectes qui inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 les acteurs de la sant\u00e9."},
{"title": "Les \u00ab ann\u00e9es perdues \u00bb des \u00e9tudiants qui se r\u00e9orientent : \u00ab Je suis fier d\u2019avoir r\u00e9ussi \u00e0 m\u2019en sortir, mais je ne tire aucune gloire de ce parcours \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/2125/1417/110/73/60/0/f3a01cb_1733127863490-le-monde-orientation-v3.jpg", "description": "Si le cursus des \u00e9tudes sup\u00e9rieures lin\u00e9aire reste encore la norme, les \u00e9tudiants sont un peu moins de 20 % \u00e0 changer de fili\u00e8re. Un chiffre constant qui refl\u00e8te la difficult\u00e9 de cr\u00e9er un projet solide d\u00e8s le lyc\u00e9e."},
{"title": "R\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges : \u00ab L\u2019orientation n\u2019est pas une science exacte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7479/4986/110/73/60/0/383efc0_1732807476358-000-36fn7zp.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Marc Gurgand d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la fascination fran\u00e7aise pour le dipl\u00f4me, illustr\u00e9e par la r\u00e9forme voulue du brevet, qui va entra\u00eener un durcissement des conditions d\u2019acc\u00e8s en classe de 2de."},
{"title": "Fractures fran\u00e7aises : des \u00ab angoisses de disparition \u00bb, mais pas de \u00ab d\u00e9civilisation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/13/3120/2080/110/73/60/0/d2dd381_1733079436024-000-8wj4fv.jpg", "description": "A partir de la douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne, Brice Teinturier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l\u2019institut de sondage, bat en br\u00e8che le \u00ab\u00a0processus de d\u00e9civilisation\u00a0\u00bb repris par Emmanuel Macron."},
{"title": "Le proc\u00e8s de trois anciens joueurs de rugby de Grenoble accus\u00e9s de \u00ab viol en r\u00e9union \u00bb apr\u00e8s une lugubre \u00ab troisi\u00e8me mi-temps \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6633/4422/110/73/60/0/dcc5ecc_1733061789332-20230206sdo4691.jpg", "description": "Trois hommes r\u00e9pondront, devant la cour d\u2019assises de Bordeaux, du \u00ab\u00a0viol en r\u00e9union\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9tudiante, et deux autres de \u00ab\u00a0non-emp\u00eachement de crime\u00a0\u00bb, en\u00a02017. Tous affirment que la plaignante \u00e9tait consentante, ce qu\u2019elle r\u00e9fute."},
{"title": "Brevet des coll\u00e8ges : \u00ab Cette r\u00e9forme cr\u00e9e des conditions de scolarisation plus accessibles aux \u00e9l\u00e8ves des classes favoris\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/07/2/0/6000/4000/110/73/60/0/21d910f_ylMDfZYM9uBYF83BVd3YqZhq.jpg", "description": "Le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves recal\u00e9s qui ne pourront pas acc\u00e9der \u00e0 une seconde g\u00e9n\u00e9rale, technologique ou professionnelle va augmenter, redoutent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les universitaires Val\u00e9rie Capdevielle et Prisca Kergoat."},
{"title": "La r\u00e9ouverture de Notre-Dame, les 7 et 8 d\u00e9cembre, sera encadr\u00e9e par un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab exceptionnel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/52/0/5720/3813/110/73/60/0/693698e_2024-12-01t103703z-535699066-rc27gbaq2h06-rtrmadp-3-france-paddle.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Plusieurs milliers\u00a0\u00bb de policiers et gendarmes, ainsi que des militaires du dispositif Sentinelle, seront mobilis\u00e9s a annonc\u00e9 le pr\u00e9fet de police de Paris Laurent Nu\u00f1ez."},
{"title": "Un accident de car fait au moins deux morts dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/1600/1066/110/73/60/0/603448d_1733085702722-img-20241201-wa0097.jpg", "description": "Selon la pr\u00e9fecture, le v\u00e9hicule, qui transportait une quarantaine de passagers et circulait sur la RN 320, a heurt\u00e9 une falaise sur la commune de Port\u00e9-Puymorens."},
{"title": "Notre-Dame de Paris, une r\u00e9ouverture \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/361/23/1650/1100/110/73/60/0/10e9c3e_1732800989126-lemonde-notredame01-copie-bd.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le roman de Notre-Dame\u00a0\u00bb (1/5). En partie d\u00e9truit par le feu le 15\u00a0avril\u00a02019, le monument devait, selon le v\u0153u du pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019\u00e9poque, \u00eatre reconstruit dans les cinq ans. Alors que la cath\u00e9drale doit rouvrir le 7\u00a0d\u00e9cembre, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient, dans une s\u00e9rie d\u2019articles, sur les cinq ann\u00e9es qui ont rendu cette gageure possible."},
{"title": "\u00ab Dans une France o\u00f9 l\u2019ascenseur social est d\u00e9j\u00e0 bien gripp\u00e9, l\u2019autocensure aggrave la situation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5760/3840/110/73/60/0/aa27ba1_1732798929091-pns-3922301.jpg", "description": "Pour redonner confiance aux jeunes des quartiers populaires et des zones rurales, il faut entreprendre un vrai changement culturel, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019\u00e9lus locaux et de citoyens emmen\u00e9 par Arnaud Platel, conseiller municipal de Plomelin (Finist\u00e8re)."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : voici quelques cl\u00e9s pour d\u00e9crypter les symboles, anciens et nouveaux, de la cath\u00e9drale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/233/2880/1920/110/73/60/0/c45964c_1732557197482-02-autel-vue-generale-faace.jpg", "description": "Gargouilles, portails, autel\u2026 Chef-d\u2019\u0153uvre architectural aux enjeux tant religieux, artistiques, \u00e9conomiques que politiques, le monument parisien qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 rouvrir ses portes est avant tout un fascinant r\u00e9pertoire de signes, certains remontant au\u00a0Moyen\u00a0Age."},
{"title": "Agent municipal tu\u00e9 \u00e0 Grenoble en septembre : le suspect mis en examen pour meurtre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/09/0/0/8256/5504/110/73/60/0/4f47e28_5629125-01-06.jpg", "description": "Abdoul\u00a0D. avait \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 du Portugal \u00e0 la France, jeudi, apr\u00e8s plus de deux mois de cavale. Il est suspect\u00e9 d\u2019avoir tu\u00e9 d\u2019une balle au thorax Lilian Dejean, apr\u00e8s un accident de la circulation, le 8\u00a0septembre."},
{"title": "En Turquie, l\u2019emprise des confr\u00e9ries jusqu\u2019au plus haut niveau de l\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/35/0/4809/3206/110/73/60/0/56ce225_1732820321129-mg1292430-b.jpg", "description": "Bien qu\u2019une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des Turcs rejettent le mode de vie confr\u00e9rique, ces ordres mystiques d\u2019inspiration soufie ont pris une place importante dans le pays et se retrouvent jusque dans les cercles les plus restreints du pouvoir."},
{"title": "Donn\u00e9es de sant\u00e9 : une nouvelle application de Doctolib fait d\u00e9bat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/9bac950_1732895281444-000-32ay68q.jpg", "description": "Le leader de la prise de rendez-vous m\u00e9dical propose un espace permettant de r\u00e9unir les donn\u00e9es de sant\u00e9 d\u2019un patient. Une offre vue par certains acteurs du secteur comme concurrente de \u00ab\u00a0Mon espace sant\u00e9\u00a0\u00bb, de l\u2019Assurance-maladie."},
{"title": "Peut-on faire de son conjoint survivant son seul h\u00e9ritier ?", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/33b2fee_1683120111389-lmargent12.jpg", "description": "Pour prot\u00e9ger le membre du couple qui vivra le plus longtemps, la \u00ab\u00a0clause d\u2019attribution int\u00e9grale\u00a0\u00bb est une option, mais elle pr\u00e9sente plusieurs inconv\u00e9nients, d\u00e9taille Caroline Emerique, notaire associ\u00e9e chez KL Conseil."},
{"title": "Paul Christophe, le gagnant des arbitrages du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3121/2081/110/73/60/0/6bbb75e_1732897552965-000-36h94hh.jpg", "description": "Ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, cet ex-d\u00e9put\u00e9 (Horizons) du Nord obtient une hausse in\u00e9dite des cr\u00e9dits pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans le projet de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pr\u00e9sent\u00e9 au vote lundi 2\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Le T\u00e9l\u00e9thon r\u00e9colte pr\u00e8s de 80 millions d\u2019euros de promesses de dons, un chiffre proche de l\u2019\u00e9dition pr\u00e9c\u00e9dente", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/8256/5504/110/73/60/0/e9244b8_5376049-01-06.jpg", "description": "Laurence Tiennot-Herment, pr\u00e9sidente de l\u2019Association fran\u00e7aise contre les myopathies-T\u00e9l\u00e9thon, se f\u00e9licite d\u2019un r\u00e9sultat \u00ab\u00a0\u00e9norme au regard du contexte\u00a0\u00bb. Les donateurs peuvent contribuer jusqu\u2019\u00e0 vendredi au 3637 et toute l\u2019ann\u00e9e sur le site Telethon.fr."},
{"title": "Mort de Thomas \u00e0 Cr\u00e9pol : deux manifestations \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/215/2569/1713/110/73/60/0/f780f25_5392529-01-06.jpg", "description": "Les deux manifestations avaient \u00e9t\u00e9 interdites par la pr\u00e9fecture qui craignait des \u00ab\u00a0troubles importants et des affrontements id\u00e9ologiques\u00a0\u00bb. Le tribunal administratif de Grenoble a finalement lev\u00e9 ces interdictions."},
{"title": "PSG-Nantes : l\u2019interdiction de d\u00e9placement des supporteurs du FCN suspendue par le Conseil d\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/7207/4804/110/73/60/0/bd4ebaf_5343678-01-06.jpg", "description": "Vendredi, Bruno Retailleau avait pris un arr\u00eat\u00e9 pour emp\u00eacher la venue de supporteurs nantais \u00e0 Paris, ce samedi, pour assister au match entre le PSG et le FCN. Selon le club nantais, toutes les places ainsi gel\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 revendues par le club parisien \u00e0 ses fans."},
{"title": "Le \u00ab journaling \u00bb, ou l\u2019\u00e9criture intime \u00e0 l\u2019\u00e8re du d\u00e9veloppement personnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/130/0/4488/2992/110/73/60/0/0ebde81_1732794499427-dessin-le-monde-journaling-jeanne-macaigne.jpg", "description": "Le journal intime \u00e0 l\u2019ancienne n\u2019a pas dit son dernier mot\u00a0: 7\u00a0% de Fran\u00e7ais d\u00e9claraient en tenir un en\u00a02020.\u00a0A ces irr\u00e9ductibles s\u2019ajoute une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de diaristes, qui se livrent sur le papier ou sur les \u00e9crans non pour se confesser, se souvenir ou m\u00e9diter, mais pour faire advenir une meilleure version d\u2019eux-m\u00eames. Voici venu le temps du \u00ab\u00a0journaling\u00a0\u00bb et de ses coachs."},
{"title": "Agriculture : Annie Genevard veut r\u00e9duire \u00ab les normes et les proc\u00e9dures \u00bb, des \u00ab boulets \u00bb selon la ministre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/4755/3170/110/73/60/0/9efc570_5389367-01-06.jpg", "description": "Le travail de l\u2019Anses sera orient\u00e9 en priorit\u00e9 vers l\u2019examen des demandes d\u2019autorisation d\u2019intrants, a notamment d\u00e9cid\u00e9 la ministre de l\u2019agriculture, samedi. La FNSEA se dit satisfaite de mesures qui \u00ab\u00a0vont dans le bon sens\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Corbeil-Essonnes, une interpellation muscl\u00e9e et des images qui interrogent la version polici\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/108/0/1006/670/110/73/60/0/e68b404_1732901975758-image-appel-corbeil.jpg", "description": "A la suite d\u2019une interpellation le 5\u00a0novembre, Youn\u00e8s D. est poursuivi pour \u00ab\u00a0outrage, r\u00e9bellion, violences\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0d\u00e9t\u00e9rioration d\u2019un bien public\u00a0\u00bb. Mais le film de la cam\u00e9ra-pi\u00e9ton d\u2019un des agents, que \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb d\u00e9voile, contredit les explications livr\u00e9es par les forces de l\u2019ordre."},
{"title": "Patrick Balkany demande \u00e0 la justice de lever son in\u00e9ligibilit\u00e9 en vue des municipales de 2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/7029/4686/110/73/60/0/d8827b7_1732900780233-000-33cl9qd.jpg", "description": "L\u2019ancien maire LR de Levallois-Perret, dans les Hauts-de-Seine, frapp\u00e9 d\u2019une peine d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 de dix ans, souhaite se repr\u00e9senter dans la ville qu\u2019il a dirig\u00e9e pendant pr\u00e8s de trente ans, expliquant qu\u2019\u00ab\u00a0il faut laisser le peuple d\u00e9cider\u00a0\u00bb."},
{"title": "Contre les enseignants, des conflits et des agressions en hausse, selon l\u2019Autonome de solidarit\u00e9 la\u00efque", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/21/0/29/5647/3765/110/73/60/0/12a02c4_1716306425765-2023-09-04t084939z-2070820746-rc2k13ark2pj-rtrmadp-3-france-school.JPG", "description": "Le barom\u00e8tre annuel de cette structure, qui propose un accompagnement juridique aux professeurs, fait \u00e9tat d\u2019une d\u00e9gradation du climat scolaire. Les enseignants sont toujours plus nombreux \u00e0 demander des conseils pour des conflits dans leurs \u00e9tablissements, en premier lieu avec les familles."},
{"title": "\u00ab Entre 2009 et 2024, Tesla a embauch\u00e9 6 976 travailleurs immigr\u00e9s qualifi\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5670/3780/110/73/60/0/43daf78_1732891236823-pns-5651380.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste J\u00e9r\u00f4me Valette souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les annonces hostiles aux immigr\u00e9s de Donald Trump, loin de l\u2019\u00ab\u00a0immigration z\u00e9ro\u00a0\u00bb pr\u00f4n\u00e9e par certains en Europe, ne concernent pas la politique d\u2019attraction des cerveaux pratiqu\u00e9e traditionnellement par les Etats-Unis."},
{"title": "Affaire Pogba, les h\u00e9sitations, les non-dits et les approximations du chef pr\u00e9sum\u00e9 des op\u00e9rations", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5641/3761/110/73/60/0/3630c0c_5358214-01-06.jpg", "description": "Lors du quatri\u00e8me jour d\u2019audience, Roushdane\u00a0K. a oppos\u00e9 et \u00e9voqu\u00e9 sa \u00ab\u00a0peur de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb pour en dire le minimum sur sa participation \u00e0 la tentative d\u2019extorquer 13\u00a0millions d\u2019euros au footballeur."},
{"title": "Corita Kent, la nonne et artiste pop art qui a imprim\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/93/0/2000/1333/110/73/60/0/bc6e833_1732706559337-5-corita-kent-1965-corita-art-center-2.jpg", "description": "Artiste non conformiste, adepte de la s\u00e9rigraphie, militante pacifiste, proche des hippies et religieuse catholique, Corita Kent, dont les \u0153uvres sont actuellement expos\u00e9es au Coll\u00e8ge des Bernardins, a marqu\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine jusqu\u2019\u00e0 sa mort, en\u00a01986."},
{"title": "Incendie de Notre-Dame de Paris : comment la cath\u00e9drale est pass\u00e9e \u00e0 quelques minutes d\u2019une destruction compl\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/174/716/3753/2502/110/73/60/0/9518daf_1733137746112-thumbnail-notre-dame-sirius-03-clean.jpg", "description": "Le 15\u00a0avril\u00a02019, la toiture et la fl\u00e8che de Notre-Dame partent en fum\u00e9e. C\u2019est un d\u00e9sastre, mais le bilan aurait pu \u00eatre bien plus grave. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb s\u2019est appuy\u00e9 sur une mod\u00e9lisation 3D in\u00e9dite pour reconstituer les \u00e9v\u00e9nements et identifier la d\u00e9cision cruciale qui a tout chang\u00e9 et a permis de sauver l\u2019\u00e9difice."},
{"title": "Goutti\u00e8res, bagues, facettes ou la qu\u00eate d\u2019une dentition parfaite : \u00ab Je souris enfin pleinement ! \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3543/2362/110/73/60/0/4a97a59_1732870134299-appel-orthodontie-lemonde-11-24-0019-raphaellugassy-copie.jpg", "description": "Aligneurs invisibles, blanchiment ou pose de facettes\u2026 Les traitements dentaires esth\u00e9tiques sont en plein essor. De plus en plus d\u2019adultes cassent la tirelire et se lancent dans d\u2019importants chantiers pour exhiber une bouche de star."},
{"title": "A Notre-Dame de Paris, le \u00ab pari r\u00e9ussi \u00bb d\u2019Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5706/3804/110/73/60/0/e512eb2_5382921-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tent\u00e9, vendredi, de faire du chantier de restauration de la cath\u00e9drale, achev\u00e9 dans les temps, une \u00ab\u00a0m\u00e9taphore de la vie de la nation\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s de l\u2019effondrement rue d\u2019Aubagne : r\u00e9cit d\u2019une course effr\u00e9n\u00e9e vers la catastrophe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/7842/5228/110/73/60/0/4dca308_1732892722616-000-36lt6zq.jpg", "description": "Cette semaine, le tribunal de Marseille a examin\u00e9 les responsabilit\u00e9s de la municipalit\u00e9 et de Marseille Habitat, notamment. En soulignant une s\u00e9rie de manquements."},
{"title": "Prisons en France : avec 80 130 d\u00e9tenus au 1\u1d49\u02b3 novembre, la surpopulation carc\u00e9rale atteint un nouveau pic", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/6000/4000/110/73/60/0/260a286_5384873-01-06.jpg", "description": "La densit\u00e9 carc\u00e9rale globale \u00e9tait de 128,5\u00a0% au 1\u1d49\u02b3\u00a0novembre. Elle d\u00e9passe 200\u00a0% dans 13\u00a0\u00e9tablissements et contraint 3\u00a0962\u00a0d\u00e9tenus \u00e0 dormir sur des matelas pos\u00e9s au sol."},
{"title": "Immigration : Patrick Stefanini, figure de la droite, nomm\u00e9 pour n\u00e9gocier des accords de r\u00e9admission", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5568/3712/110/73/60/0/5208ee9_1732905799912-000-jx9rn.jpg", "description": "L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re de l\u2019immigration et de l\u2019identit\u00e9 nationale devra n\u00e9gocier avec les pays d\u2019origine et de transit des arrangements bilat\u00e9raux de r\u00e9admission."},
{"title": "Arabie saoudite : plus de 300 ex\u00e9cutions en 2024, un record absolu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/8032/5354/110/73/60/0/31b3a37_5413461-01-06.jpg", "description": "Selon l\u2019ONG Amnesty International, le royaume est le pays qui a ex\u00e9cut\u00e9 le plus de prisonniers au monde en\u00a02023 apr\u00e8s la Chine et l\u2019Iran."},
{"title": "Mercosur : \u00ab La France serait devenue le pays du refus du commerce \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5073/3382/110/73/60/0/e489443_2024-11-26t141434z-350074594-rc20dba9jnhp-rtrmadp-3-europe-farmers-eu.JPG", "description": "La France ne dispose plus d\u2019une base industrielle suffisamment forte pour tirer profit d\u2019un accord commercial avec les pays d\u2019Am\u00e9rique latine, qui de plus fragilise une partie de son agriculture, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le haut fonctionnaire Denis Tersen, pour qui cela explique le d\u00e9calage fran\u00e7ais."},
{"title": "\u00ab Disclose \u00bb : Ariane Lavrilleux, la journaliste vis\u00e9e par une enqu\u00eate sur des atteintes au secret-d\u00e9fense, convoqu\u00e9e par une juge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/55213e3_5414880-01-06.jpg", "description": "Dans le cadre de l\u2019instruction ouverte pour compromission du secret de la d\u00e9fense nationale et r\u00e9v\u00e9lation d\u2019informations permettant de d\u00e9couvrir l\u2019identit\u00e9 d\u2019agents de renseignement, la journaliste avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue en septembre\u00a02023."},
{"title": "Cor\u00e9e du Sud : le pr\u00e9sident proclame la loi martiale, le parlement s\u2019y oppose", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/258/5010/3340/110/73/60/0/fc945c9_5416099-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident d\u00e9clare vouloir \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0\u00bb le pays \u00ab\u00a0de la menace des forces communistes nord-cor\u00e9ennes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9radiquer les abjectes forces anti\u00e9tatiques pro-nord-cor\u00e9ennes\u00a0\u00bb. L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 mercredi pour demander au pr\u00e9sident Yoon Suk Yeol de lever la loi martiale."},
{"title": "Le cessez-le-feu vacille au Liban, Isra\u00ebl menace de p\u00e9n\u00e9trer \u00ab plus en profondeur \u00bb dans le pays si la guerre reprend avec le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/4000/2666/110/73/60/0/7d69460_2024-12-03t102358z-1734752194-rc2jhba7eo7q-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon.JPG", "description": " "},
{"title": "En direct : l\u2019Ukraine r\u00e9clame vingt nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019OTAN", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/26/0/28/3444/2296/110/73/60/0/38ae2c2_GGG-FLR03_NATO-SUMMIT-TURKEY_1126_11.JPG", "description": " "},
{"title": "En G\u00e9orgie, la Cour constitutionnelle refuse d\u2019invalider les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives d\u00e9cri\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/4906/3270/110/73/60/0/51a5081_5413625-01-06.jpg", "description": "L\u2019opposition r\u00e9clamait depuis plus d\u2019un mois de nouvelles \u00e9lections, accusant le parti R\u00eave g\u00e9orgien, au\u00a0pouvoir depuis 2012, d\u2019avoir truqu\u00e9 le scrutin."},
{"title": "La France et l\u2019Arabie saoudite signent neuf contrats de coop\u00e9ration culturelle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/1/2467/1645/110/73/60/0/47ab6ca_1733215120265-abaca-924401-010.jpg", "description": "Loin du milliard d\u2019euros esp\u00e9r\u00e9 en\u00a02019, le fonds pour le patrimoine abond\u00e9 par l\u2019argent saoudien ne se chiffre plus qu\u2019\u00e0 50\u00a0millions d\u2019euros, fl\u00e9ch\u00e9s int\u00e9gralement vers le Centre Pompidou."},
{"title": "Pourquoi la prise d\u2019Alep par les rebelles islamistes est un embarrassant revers pour la Russie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6720/4480/110/73/60/0/2bdeaa9_1733214088196-938853.jpg", "description": "Les frappes a\u00e9riennes russes n\u2019ont pas permis \u00e0 Damas de garder le contr\u00f4le de la grande ville du Nord. La priorit\u00e9 de Moscou est l\u2019Ukraine et non plus le soutien au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad."},
{"title": "En Syrie, de violents combats dans le nord de la province de Hama opposent l\u2019arm\u00e9e syrienne aux rebelles islamistes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/1/3187/2125/110/73/60/0/b29b432_5410660-01-06.jpg", "description": "Les groupes hostiles au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, qui ont lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une offensive fulgurante qui leur a permis de s\u2019emparer d\u2019Alep, tentent de progresser vers la ville strat\u00e9gique de Hama."},
{"title": "Nouvelle rupture de cables optiques terrestres entre la Finlande et la Su\u00e8de : un incident d\u00fb \u00e0 des travaux de construction, selon l\u2019agence de transports finlandaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6192/4128/110/73/60/0/1e1944d_1733217778284-000-349p2py.jpg", "description": "La rupture de ces cables semble \u00eatre d\u00fbe \u00e0 des dommages provoqu\u00e9s lors de travaux de construction, a annonc\u00e9 l\u2019agence des transports et communications finlandaise."},
{"title": "La venue de Donald Trump en France pour la c\u00e9r\u00e9monie de r\u00e9ouverture de Notre-Dame, un coup diplomatique pour Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a87f2f1_1733215033709-939532.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu effectuera \u00e0 Paris, samedi 7\u00a0d\u00e9cembre, son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis son \u00e9lection le 5\u00a0novembre."},
{"title": "Malgr\u00e9 le cessez-le-feu, des bombardements isra\u00e9liens sur le Liban tuent 11 personnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/31/0/5500/3666/110/73/60/0/f598e5e_1733213558549-181657.jpg", "description": "Benyamin N\u00e9tanyahou a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0violation grave\u00a0\u00bb les tirs du Hezbollah en direction d\u2019une zone contest\u00e9e aux confins du Liban et de la partie du Golan syrien, occup\u00e9e et annex\u00e9e par Isra\u00ebl."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : le Liban annonce la mort de neuf personnes dans le sud apr\u00e8s des frappes isra\u00e9liennes, fragilisant davantage le cessez-le-feu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4039/2693/110/73/60/0/1f34bb3_5406536-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, avait qualifi\u00e9, dans la journ\u00e9e de lundi, de \u00ab\u00a0violation grave\u00a0\u00bb de la tr\u00eave une attaque du Hezbollah vers une zone contest\u00e9e aux confins du Liban et du Golan syrien annex\u00e9 par Isra\u00ebl, promettant de \u00ab\u00a0r\u00e9agir avec force\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab En Chine, l\u2019expression de col\u00e8re en ligne sur les serviettes hygi\u00e9niques a pris un tour tr\u00e8s politique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/239/4245/2830/110/73/60/0/02c01d9_1733148913973-gettyimages-1473812123.jpg", "description": "Dans un pays o\u00f9 l\u2019existence d\u2019un mouvement f\u00e9ministe est per\u00e7ue comme une menace par les autorit\u00e9s, la qualit\u00e9 d\u00e9fectueuse des protections menstruelles a scandalis\u00e9 les femmes."},
{"title": "Comment a commenc\u00e9 la guerre en Syrie ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5584/3723/110/73/60/0/f3c4ebd_5409012-01-06.jpg", "description": "Depuis les soul\u00e8vements de 2011, la Syrie se d\u00e9chire, principalement entre les forces du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad et des groupes rebelles. Treize ans apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, avec la prise d\u2019Alep, la\u00a0deuxi\u00e8me ville du pays, la guerre regagne en intensit\u00e9."},
{"title": "\u00ab La Fiat \u00bb, le constructeur italien qui n\u2019est plus que l\u2019ombre de lui-m\u00eame apr\u00e8s sa dilution dans Stellantis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4200/2800/110/73/60/0/e8b7b0f_1733158237102-000-1v66ol.jpg", "description": "Quatre ans du management de Carlos Tavares ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l\u2019affaiblissement de la firme de Turin, entreprise nationale par excellence, provoquant la col\u00e8re du gouvernement de Giorgia Meloni."},
{"title": "Motions de censure contre le gouvernement Barnier : les derni\u00e8res r\u00e9actions avant le d\u00e9bat et le vote de mercredi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/9cecee5_1733237357849-jmug241202021.jpg", "description": " "},
{"title": "En Arabie saoudite, les d\u00e9boires des projets futuristes du prince h\u00e9ritier Mohammed Ben Salman", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3997/2665/110/73/60/0/5a3b9c2_1733159487836-616980.jpg", "description": "Neom, le c\u0153ur urbanistique du plan de transformation \u00e9conomique et sociale du royaume, Vision 2030, accumule les retards, les d\u00e9passements de co\u00fbts et les d\u00e9missions."},
{"title": "Motion de censure : sous le gouvernement de Georges Pompidou, le pr\u00e9c\u00e9dent historique de 1962", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/10/0/2907/1938/110/73/60/0/1d0996a_1733134964425-000-arp1814562.jpg", "description": "Sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, une seule motion de censure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, en\u00a01962. Elle visait Georges Pompidou, et \u00e0 travers lui le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Un mois et demi plus tard, les deux hommes se retrouvaient plus confort\u00e9s que jamais."},
{"title": "Retraites : le gouvernement accus\u00e9 d\u2019\u00ab affaiblir \u00bb le paritarisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/88a70fc_1733221576875-000-33cr38e.jpg", "description": "Les syndicats de fonctionnaires ont \u00e9crit, lundi 2\u00a0d\u00e9cembre, au premier ministre, Michel Barnier, pour lui demander de renoncer \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9cision\u00a0\u00bb qui, selon eux, r\u00e9duirait leur r\u00f4le dans la gouvernance de l\u2019Ircantec, le r\u00e9gime de pensions compl\u00e9mentaires des contractuels du public."},
{"title": "D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs s\u2019entendent sur le projet de loi de fin de gestion du budget 2024 malgr\u00e9 la crise politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1/0/2500/1666/110/73/60/0/6830e8b_1733149382536-jmug241202007.jpg", "description": "La commission mixte paritaire, r\u00e9unie mardi, a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019entendre apr\u00e8s un rejet du projet en premi\u00e8re lecture. Le texte, qui pr\u00e9voit pr\u00e8s de 6\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires sur l\u2019ann\u00e9e 2024, sera mis au vote mercredi."},
{"title": "Rodrigue Petitot, leader du mouvement contre la vie ch\u00e8re en Martinique, est condamn\u00e9 pour \u00ab des actes d\u2019intimidation \u00bb envers des \u00e9lus", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5898/3932/110/73/60/0/af13a0e_1733154628823-000-36lh774.jpg", "description": "Jug\u00e9 en comparution imm\u00e9diate pour avoir dit, dans une vid\u00e9o, vouloir \u00ab\u00a0attaquer\u00a0\u00bb des maires de Martinique, le responsable associatif de 42\u00a0ans a \u00e9cop\u00e9 d\u2019une peine de dix mois d\u2019emprisonnement sous surveillance \u00e9lectronique."},
{"title": "Emmanuel Macron cherche d\u00e9j\u00e0 un rempla\u00e7ant \u00e0 Michel Barnier, un premier ministre en sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/7629/5086/110/73/60/0/f5045e0_2024-11-11t123359z-855005730-rc203ba4w8ch-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Si certaines voix appellent, en cas de censure du gouvernement cette semaine, \u00e0 la d\u00e9mission du chef de l\u2019Etat, son entourage esp\u00e8re, au contraire, qu\u2019il puisse appara\u00eetre comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9. A condition de nommer tr\u00e8s rapidement un successeur \u00e0 Matignon."},
{"title": "Le r\u00e9cit d\u2019une journ\u00e9e de bascule \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale : du 49.3 d\u00e9cid\u00e9 par Michel Barnier au d\u00e9p\u00f4t de deux motions de censure", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/9b4878a_1733209459996-jmug241202042.jpg", "description": "Le premier ministre a engag\u00e9, lundi, la responsabilit\u00e9 de son gouvernement pour faire passer le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. En r\u00e9ponse, le Nouveau Front populaire a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure, tout comme le Rassemblement national, qui a, par ailleurs, annonc\u00e9 vouloir voter celle de la gauche mercredi."},
{"title": "Les erreurs d\u2019analyse de Michel Barnier qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 son gouvernement au bord du gouffre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/efa110c_1733192282438-jmug241202041.jpg", "description": "Le premier ministre a fait plusieurs concessions au Rassemblement national, convaincu que Marine Le Pen n\u2019avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire chuter le gouvernement. Mais, lundi, apr\u00e8s que le premier ministre a eu recours au 49.3, la pr\u00e9sidente du groupe d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e a annonc\u00e9 que son groupe voterait la censure."},
{"title": "\u00ab La panth\u00e9onisation de Marc Bloch au moment o\u00f9 ressurgit tout ce contre quoi il s\u2019\u00e9tait toujours \u00e9lev\u00e9 a quelque chose de vertigineux \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8256/5504/110/73/60/0/5bf2ed8_1733145887270-000-342j3u7.jpg", "description": "Devenu une autorit\u00e9 morale et intellectuelle, le m\u00e9di\u00e9viste et r\u00e9sistant se pr\u00e9sentait comme \u00ab\u00a0historien\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0soldat\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0juif\u00a0\u00bb. Et il s\u2019est toujours insurg\u00e9 contre le vieux fonds nationaliste, anti-intellectuels et anti-\u00e9trangers qui r\u00e9appara\u00eet aujourd\u2019hui, explique l\u2019historienne Annette Becker dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le pari de Michel Barnier a \u00e9t\u00e9 de miser sur la responsabilit\u00e9 des partis politiques. Deux mois plus tard, l\u2019\u00e9chec est patent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/27aca89_1733184731350-jmug241202037.jpg", "description": "La d\u00e9fiance qui a rong\u00e9 les strates de l\u2019\u00e9chiquier politique depuis la nomination du premier ministre explique les difficult\u00e9s dans lesquelles il se trouve. L\u2019autre ingr\u00e9dient a \u00e9t\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une relation fiable avec le Rassemblement national, rel\u00e8ve, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Marine Le Pen rejette le \u00ab deal \u00bb avec Michel Barnier pour satisfaire son \u00e9lectorat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/2500/1666/110/73/60/0/2f9fa84_1733155171196-jmug241202021.jpg", "description": "En affirmant que le Rassemblement national votera la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la gauche, malgr\u00e9 les concessions obtenues aupr\u00e8s du premier ministre, Marine Le Pen prend le risque de rebuter l\u2019\u00e9lectorat de droite qu\u2019elle convoite."},
{"title": "Le S\u00e9nat r\u00e9duit le budget de l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019Etat de 200 millions d\u2019euros", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0b01f73_5400832-01-06.jpg", "description": "Soutien de l\u2019ex\u00e9cutif, le S\u00e9nat et sa majorit\u00e9 de droite et du centre ont adopt\u00e9 une mesure sensible en\u00a0r\u00e9duisant l\u2019AME de 200\u00a0millions d\u2019euros, sur un total de 1,3\u00a0milliard."},
{"title": "Avec la visite d\u2019Emmanuel Macron, la France et l\u2019Arabie saoudite promettent de multiplier les \u00ab coop\u00e9rations dans tous les domaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/4/4087/2725/110/73/60/0/d715f31_2024-12-02t203243z-562173297-rc28hbad2obs-rtrmadp-3-saudi-france.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman, ont conclu, lundi, un partenariat visant \u00e0 intensifier les liens entre les deux pays. Ils se sont aussi engag\u00e9s \u00e0 \u0153uvrer pour une d\u00e9sescalade au Liban et\u00a0\u00e0\u00a0Gaza."},
{"title": "Donald Trump se rendra en France ce week-end pour assister \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6009/4006/110/73/60/0/50f290b_5396772-01-06.jpg", "description": "Une cinquantaine de chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus \u00e0 Paris, le 7\u00a0d\u00e9cembre, pour assister aux c\u00e9r\u00e9monies, cinq ans et demi apr\u00e8s l\u2019incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale."},
{"title": "L\u00e9gislatives en Irlande : le centre droit \u00e0 un si\u00e8ge de la majorit\u00e9, les Verts grands perdants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/5500/3666/110/73/60/0/97993b0_2024-11-30t200307z-1890240911-rc2vfba0kzho-rtrmadp-3-ireland-election-counting.JPG", "description": "Le pays devrait voir reconduite au pouvoir la coalition du Fianna Fail et du Fine Gael, sous r\u00e9serve qu\u2019elle rallie un 88\u1d49 \u00e9lu, synonyme de majorit\u00e9 au Parlement."},
{"title": "Le Cambodge se r\u00eave en pays riche, avec un lourd prix \u00e0 payer pour les plus pauvres", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/6000/4000/110/73/60/0/b292deb_1733121508994-mekong-canal-cambodia-0030.jpg", "description": "Le pays conna\u00eet une forte croissance, mais elle s\u2019accompagne d\u2019une d\u00e9gradation des conditions de travail et du surendettement d\u2019une part importante de la population."},
{"title": "La r\u00e9mun\u00e9ration de 55,8 milliards de dollars voulue par Elon Musk, bien qu\u2019approuv\u00e9e par les actionnaires de Tesla, de nouveau rejet\u00e9e par la justice", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6500/4333/110/73/60/0/8ea188e_2024-11-15t165507z-1342196385-rc2cl7ag4nsg-rtrmadp-3-usa-musk-russia.JPG", "description": "La juge du Delaware Kathaleen McCormick avait d\u00e9j\u00e0 retoqu\u00e9 en janvier l\u2019enveloppe attribu\u00e9e par le constructeur \u00e0 son patron."},
{"title": "Colombie : au moins 12 morts dans des combats entre factions rivales de la dissidence des FARC", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/6094/4062/110/73/60/0/b0267d1_1733172407167-000-36ff8yp.jpg", "description": "Dans le Putumayo, r\u00e9gion frontali\u00e8re avec l\u2019Equateur, deux groupes arm\u00e9s se disputent des territoires de\u00a0champs de coca, principal composant de la coca\u00efne."},
{"title": "En Argentine, la justice arr\u00eate des Br\u00e9siliens condamn\u00e9s pour l\u2019assaut contre les si\u00e8ges des trois pouvoirs \u00e0 Brasilia, en 2023", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5616/3744/110/73/60/0/c8d3f51_1733155348865-932789.jpg", "description": "Quatre Br\u00e9siliens faisant l\u2019objet d\u2019une demande d\u2019extradition pour l\u2019attaque de janvier\u00a02023, apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019ancien pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle en Roumanie : la Cour constitutionnelle valide les r\u00e9sultats du premier tour", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/168/0/4032/2688/110/73/60/0/b8d7573_fea626d6dd8b4354ab90c0f7dc9a7179-0-d04d6a85e16747fa8209ede19323c454.jpg", "description": "Selon le pr\u00e9sident de la Cour constitutionnel, le recomptage \u00ab\u00a0n\u2019a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de fraudes susceptibles d\u2019alt\u00e9rer le r\u00e9sultat des \u00e9lections\u00a0\u00bb. Le second tour aura lieu dimanche 8\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "\u00ab Les prochaines guerres commerciales lanc\u00e9es par Donald Trump vont \u00eatre bien plus graves \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5727/3818/110/73/60/0/a234b74_1733068467722-gettyimages-1251780183.jpg", "description": "Raghuram Rajan, ancien chef \u00e9conomiste du Fonds mon\u00e9taire international et ancien gouverneur de la banque centrale indienne, plaide pour \u00ab\u00a0changer la structure de gouvernance du FMI\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0donner plus de pouvoir aux pays \u00e9mergents\u00a0\u00bb."},
{"title": "Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive des rebelles islamistes en Syrie, les combats ont fait plus de 500 morts, selon l\u2019OSDH", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/48/5124/3416/110/73/60/0/f0dffc3_2024-12-02t183538z-1817532770-rc2ygbax3mx6-rtrmadp-3-syria-security.JPG", "description": "L\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme avait annonc\u00e9 dimanche que la grande ville d\u2019Alep, soumise \u00e0 l\u2019offensive d\u2019une coalition de groupes rebelles dirig\u00e9s par les islamistes, avait \u00e9chapp\u00e9 au contr\u00f4le du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad."},
{"title": "En Espagne, le PSOE exclut le \u00ab Q+ \u00bb du sigle LGBTIQ+", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5510/3673/110/73/60/0/a4dbe3c_1733156527592-000-34l44t4.jpg", "description": "Deux courants du f\u00e9minisme s\u2019opposent sur le \u00ab\u00a0queerisme\u00a0\u00bb et la participation des femmes transgenres aux comp\u00e9titions sportives."},
{"title": "En G\u00e9orgie, le pouvoir refuse de n\u00e9gocier avec l\u2019opposition en pleines manifestations pro-Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5163/3442/110/73/60/0/023fcda_0e915b9418e14370986b4fc76989242b-0-6cebeee07481466b9b0b92c65dcfd200.jpg", "description": "Des milliers de manifestants se sont de nouveau rassembl\u00e9s devant le Parlement \u00e0 Tbilissi, la capitale, alors que le premier ministre a annonc\u00e9, la semaine derni\u00e8re, reporter \u00e0 2028 toute n\u00e9gociation d\u2019int\u00e9gration dans l\u2019Union europ\u00e9enne."},
{"title": "Aux Etats-Unis, des jeunes femmes tent\u00e9es par la rupture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/1500/1000/110/73/60/0/3521ea0_360159-3399608.jpg", "description": "N\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, le mouvement 4B, qui appelle les femmes \u00e0 refuser les relations avec les hommes, rencontre un \u00e9cho parmi les jeunes f\u00e9ministes am\u00e9ricaines depuis la r\u00e9\u00e9lection de Donald Trump."},
{"title": "Zelensky plaide pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, les Europ\u00e9ens cherchent une autre solution", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a4aba64_1733132796342-615924.jpg", "description": "Antonio Costa, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, et Kaja Kallas, la nouvelle cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, se sont rendus dimanche \u00e0 Kiev, d\u00e8s leur prise de fonctions. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membresde l\u2019OTAN doivent se r\u00e9unir \u00e0 Bruxelles les 3 et 4 d\u00e9cembre."},
{"title": "En Guin\u00e9e, un match de football tourne au carnage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/278/3021/2014/110/73/60/0/8e7cec0_1733153467055-180964.jpg", "description": "La rencontre sous haute tension entre Nz\u00e9r\u00e9kor\u00e9 et Lab\u00e9, dimanche 1er\u00a0d\u00e9cembre, s\u2019est sold\u00e9e par un gigantesque mouvement de foule qui, selon un bilan provisoire, a fait 56\u00a0morts et plusieurs bless\u00e9s."},
{"title": "La Norv\u00e8ge suspend pour un an l\u2019exploitation mini\u00e8re des fonds marins", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8224/5483/110/73/60/0/30d88b3_1733154909580-000-34bz6yb.jpg", "description": "Dans le cadre des n\u00e9gociations sur le projet de loi de finances, le Parti socialiste de gauche a obtenu du gouvernement qu\u2019il renonce temporairement \u00e0 l\u2019extraction mini\u00e8re en eaux profondes. Une victoire pour les ONG qui appellent d\u00e9sormais \u00e0 un moratoire."},
{"title": "Les Jeux de l\u2019amiti\u00e9, voulus par Vladimir Poutine pour concurrencer les Jeux olympiques, n\u2019auront pas lieu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/26/27/0/7940/5293/110/73/60/0/b8ac6b2_2024-07-26t090128z-1808195029-rc2q19amwcki-rtrmadp-3-olympics-2024-russia.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident russe avait ordonn\u00e9, en\u00a02023, l\u2019organisation de cette comp\u00e9tition. Ce lundi, il a annonc\u00e9 dans un d\u00e9cret qu\u2019il y renon\u00e7ait."},
{"title": "Le d\u00e9fenseur des baleines Paul Watson restera en prison jusqu\u2019au 18 d\u00e9cembre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/719/3699/2466/110/73/60/0/12b5b10_1732783697689-000-par3139722.jpg", "description": "Il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Nuuk, capitale du Groenland, territoire autonome danois, le 21\u00a0juillet. Le Japon demande son extradition, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par ses d\u00e9fenseurs."},
{"title": "\u00ab L\u2019Europe doit rassembler les acteurs du spatial pour consolider son \u00e9conomie et \u00e9tendre son influence mondiale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5364/3576/110/73/60/0/d13645b_1733144625902-pns-3602587.jpg", "description": "Josef\u00a0Aschbacher, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le domaine spatial est source d\u2019innovation et de richesse. Pour que l\u2019Europe profite pleinement de son potentiel, l\u2019Europe doit en finir avec le \u00ab\u00a0cloisonnement des esprits, des talents, des budgets et des ambitions\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s la prise d\u2019Alep par les rebelles islamistes, la fragilisation du r\u00e9gime d\u2019Assad pourrait profiter \u00e0 la Turquie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4096/2730/110/73/60/0/9d4b9bd_1733133773704-938110.jpg", "description": "La fulgurante offensive des insurg\u00e9s dans le Nord met en lumi\u00e8re l\u2019isolement et les faiblesses du r\u00e9gime syrien, et replace Ankara sur le devant de la sc\u00e8ne r\u00e9gionale."},
{"title": "La chute de la ville d\u2019Alep accentue la d\u00e9liquescence du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/6000/4000/110/73/60/0/9fb59db_1733127173665-933425.jpg", "description": "Avec le rebond de l\u2019insurrection, qui a repris le contr\u00f4le d\u2019Alep, le pouvoir syrien paie son refus de faire des concessions, son incapacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9former et \u00e0 sortir de son isolement."},
{"title": "France-Afrique : le sens d\u2019un camouflet", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/27/0/6479/4319/110/73/60/0/96e4096_1733127022934-605666.jpg", "description": "La volont\u00e9 exprim\u00e9e par le Tchad et le S\u00e9n\u00e9gal que la France mette un terme \u00e0 sa pr\u00e9sence militaire sur leur sol vient sanctionner la politique de petits pas peu lisible d\u2019Emmanuel Macron sur le continent africain. Il devient urgent que l\u2019ex\u00e9cutif gagne en clairvoyance, en clart\u00e9 et en coh\u00e9rence."},
{"title": "En Roumanie, pays crucial pour l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine, une perc\u00e9e spectaculaire de l\u2019extr\u00eame droite aux l\u00e9gislatives", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5500/3666/110/73/60/0/c8aac8f_1733132759594-178829.jpg", "description": "Le pays, strat\u00e9gique pour les Occidentaux, pourrait basculer dans le camp prorusse \u00e0 l\u2019issue du second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 8\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "A Gaza, tandis que deux humanitaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, l\u2019UNRWA arr\u00eate l\u2019acheminement d\u2019aide depuis Kerem Shalom", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/167/0/4000/2666/110/73/60/0/a23cdb6_2024-11-30t151249z-323770618-rc2kfbabbimd-rtrmadp-3-israel-palestinians-gaza-world-central-kitchen.JPG", "description": "Deux humanitaires ont trouv\u00e9 la mort, samedi 30\u00a0novembre, dans l\u2019enclave palestinienne. Le manque de s\u00e9curit\u00e9 a contraint l\u2019agence onusienne charg\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s palestiniens \u00e0 stopper son aide au point de passage situ\u00e9 entre le sud de Gaza et Isra\u00ebl."},
{"title": "En Iran, le rappeur Toomaj Salehi a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/22/0/1/2998/1999/110/73/60/0/f0df7a0_5858326-01-06.jpg", "description": "Le rappeur, lib\u00e9r\u00e9 dimanche, selon la justice iranienne, \u00e9tait emprisonn\u00e9 pour participation au mouvement de protestation de 2022, d\u00e9clench\u00e9 par la mort de Mahsa Amini."},
{"title": "Les enjeux \u00e9conomiques au c\u0153ur de la visite d\u2019Emmanuel Macron en Arabie saoudite", "image": "https://img.lemde.fr/2023/06/16/0/0/4771/3180/110/73/60/0/6e71877_5555612-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais esp\u00e8re d\u00e9crocher des contrats pour la France, malgr\u00e9 le redimensionnement des m\u00e9gaprojets du prince h\u00e9ritier saoudien, Mohammed Ben Salman, au c\u0153ur de \u00ab\u00a0Vision 2030\u00a0\u00bb, la strat\u00e9gie de modernisation et de diversification \u00e9conomique du royaume."},
{"title": "P\u00e9pite de l\u2019IA de d\u00e9fense, Helsing s\u2019ouvre le march\u00e9 ukrainien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/14/0/5043/3362/110/73/60/0/b6426a9_1733055578254-000-34qf633.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02021, fournira \u00e0 Kiev 4\u00a0000\u00a0drones de frappe renforc\u00e9s par l\u2019intelligence artificielle."},
{"title": "Pourquoi l\u2019automobile allemande est aujourd\u2019hui en perte de puissance", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4209/2806/110/73/60/0/11c1cd2_1732456803971-dpaphotosfive308756.jpg", "description": "En quelques ann\u00e9es, les dirigeants des groupes automobiles allemands se sont retrouv\u00e9s brutalement concurrenc\u00e9s par les g\u00e9ants des logiciels, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, et par les sp\u00e9cialistes des batteries, c\u00f4t\u00e9 asiatique. Reportage outre-Rhin chez Volkswagen."},
{"title": "Joe Biden gracie son fils Hunter et contredit son propre engagement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/32/0/6840/4560/110/73/60/0/c2901f9_5404950-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sortant assure que son fils, condamn\u00e9 pour fraude fiscale et d\u00e9tention d\u2019arme ill\u00e9gale, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0poursuivi de fa\u00e7on s\u00e9lective et injuste\u00a0\u00bb. Les deux dossiers avaient pourtant \u00e9t\u00e9 instruits par un procureur ind\u00e9pendant."},
{"title": "Mandat d\u2019arr\u00eat contre Benyamin N\u00e9tanyahou : un tournant historique pour la CPI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/1800/1200/110/73/60/0/e04e6af_1732894615441-test-2-cpi.jpg", "description": "La Cour p\u00e9nale internationale a pris une d\u00e9cision historique en \u00e9mettant des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien et son ex-ministre de la d\u00e9fense, pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Dans ce podcast, la journaliste St\u00e9phanie Maupas explique les ressorts de cette d\u00e9cision et les critiques qu\u2019elle suscite."},
{"title": "Apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives en Roumanie, le parti pro-europ\u00e9en arrive en t\u00eate, l\u2019extr\u00eame droite triple son score", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/7000/4666/110/73/60/0/41cd15b_ad5ffa6d7d54484d827d471ff803b138-1-cb8fe7b6e27e4db38e9c52617e54ce43.jpg", "description": "Les sociaux-d\u00e9mocrates pro-europ\u00e9ens (PSD) ont recueilli 22,4\u00a0% des voix, devan\u00e7ant les autres formations, notamment les diff\u00e9rentes formations d\u2019extr\u00eame droite qui ont en commun de s\u2019opposer au soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine."},
{"title": "Au Canada, les personnes transgenres dans la mire des provinces conservatrices", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6720/4480/110/73/60/0/3538be0_9e581a5908224a298bf4a2edfff095a5-0-a69034cbb70f47b880f1beb8d2198e04.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s de l\u2019Alberta veulent restreindre les droits des mineurs transgenres, s\u2019inscrivant dans une vague ultraconservatrice en progression dans le pays, \u00e0 l\u2019instar des Etats-Unis. Des d\u00e9cisions qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb par des scientifiques et des associations."},
{"title": "Hunter Biden graci\u00e9 par son p\u00e8re Joe Biden, qui \u00e9voque une \u00ab erreur judiciaire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4237/2825/110/73/60/0/beeb4f5_54b520dfc7cb4357a0cf9c67551abdf2-0-9e93188cf22146829c8d7c33c8f90501.jpg", "description": "Le fils du pr\u00e9sident am\u00e9ricain attendait de conna\u00eetre sa peine apr\u00e8s avoir plaid\u00e9 coupable de fraude fiscale et \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour d\u00e9tention ill\u00e9gale d\u2019arme \u00e0 feu."},
{"title": "Guin\u00e9e : au moins 56 morts dans des \u00ab bousculades mortelles \u00bb lors d\u2019un match de football, selon le gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/150/1620/1080/110/73/60/0/0ec864a_1733097926881-468832694-122121164708571855-1961207275304436021-n.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Des corps sont align\u00e9s \u00e0 perte de vue dans l\u2019h\u00f4pital. D\u2019autres sont allong\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol dans les\u00a0couloirs. La morgue est pleine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un m\u00e9decin."},
{"title": "D\u00e9fense : l\u2019industrie des armes continue de prosp\u00e9rer sur les crises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5676/3784/110/73/60/0/1b55075_1733065779246-2024-07-19t091036z-445292066-rc2q77an1rqk-rtrmadp-3-ukraine-crisis-artillery.JPG", "description": "Les Etats-Unis, qui comptent 41\u00a0soci\u00e9t\u00e9s dans le Top\u00a0100 des marchands d\u2019armes, p\u00e8sent la moiti\u00e9 de l\u2019activit\u00e9 mondiale de d\u00e9fense, selon un rapport de l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publi\u00e9 lundi 2\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "En G\u00e9orgie, la contestation contre \u00ab le r\u00e9gime russe \u00bb se renforce, la r\u00e9pression du pouvoir aussi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/4858/3238/110/73/60/0/a3d9cc1_2024-12-01t221447z-1569793797-rc2lgbas8m4o-rtrmadp-3-georgia-politics-eu-protests.JPG", "description": "Les manifestations et d\u00e9fections se multiplient apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de suspendre le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne."},
{"title": "L\u00e9gislatives en Irlande : vers la reconduction de la coalition de centre droit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/1/0/3500/2333/110/73/60/0/0e69f20_15bb1fe579494b57879a6ee8da04c29f-0-e20db2159e6c4f3b9c2e31174a2633b1.jpg", "description": "Les deux partis centristes Fianna Fail et Fine Gael sont arriv\u00e9s tous deux en t\u00eate avec un peu plus de 20\u00a0% des premiers choix exprim\u00e9s. Avec 19\u00a0% des votes exprim\u00e9es, le Sein Fein, parti pro-r\u00e9unification de l\u2019\u00eele a presque \u00e9galis\u00e9 leurs performances."},
{"title": "En G\u00e9orgie, quatri\u00e8me nuit de manifestations pro-Union europ\u00e9enne, le chef du gouvernement exclut l\u2019organisation de nouvelles \u00e9lections l\u00e9gislatives", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/55/5004/3336/110/73/60/0/fcbb08e_2024-12-01t192710z-89820117-rc2igba5u638-rtrmadp-3-georgia-politics-eu-protests.JPG", "description": "Quelques milliers de manifestants pro-europ\u00e9ens \u00e9taient rassembl\u00e9s dimanche en d\u00e9but de soir\u00e9e devant le Parlement, agitant des drapeaux europ\u00e9ens et g\u00e9orgiens, et criant\u00a0: \u00ab\u00a0G\u00e9orgie\u00a0!\u00a0\u00bb. La police est intervenue avec des canons \u00e0 eau et des gaz lacrymog\u00e8nes."},
{"title": "Automobile : \u00ab Les succ\u00e8s allemands de la tech restent encore trop rares \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1/0/7795/5196/110/73/60/0/bf0db04_1732889032504-000-338e4rb.jpg", "description": "Hendrik Brandis, cofondateur et associ\u00e9 du fonds d\u2019investissement Earlybird, estime que l\u2019Allemagne doit revoir la fa\u00e7on dont elle organise et finance l\u2019innovation de rupture."},
{"title": "L\u00e9gislatives en Roumanie : \u00e0 Rome, les discours nationalistes trouvent un fort \u00e9cho parmi la diaspora", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/7000/4666/110/73/60/0/22311e1_1733076846057-176667.jpg", "description": "Plus d\u2019un million de Roumains vivent en Italie. Venus voter en nombre dans la capitale pour les l\u00e9gislatives, beaucoup se laissent s\u00e9duire par les discours d\u2019extr\u00eame droite appelant \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9tablir une fiert\u00e9 roumaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "Donald Trump nomme l\u2019Am\u00e9ricano-libanais Massad Boulos, p\u00e8re d\u2019un de ses gendres, comme conseiller pour le Moyen-Orient", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/5/0/5843/3895/110/73/60/0/92eafe6_0623427e93df47c18217e3d67cf6d44d-0-268e7a7d36ec410bb97e91e6b1e0f29f.jpg", "description": "R\u00e9publicain de longue date, M.\u00a0Boulos a construit sa fortune dans la vente d\u2019automobiles au Nigeria. Le mariage en\u00a02022 de son fils avec Tiffany Trump, l\u2019a propuls\u00e9 dans le cercle intime du milliardaire fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche."},
{"title": "En Islande, les sociaux-d\u00e9mocrates s\u2019imposent face au parti du premier ministre sortant \u00e0 l\u2019issue de l\u00e9gislatives anticip\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/42/0/7016/4677/110/73/60/0/7e68728_5389288-01-06.jpg", "description": "Le parti du premier ministre, Bjarni Benediktsson, dont le gouvernement de coalition a d\u00e9missionn\u00e9 \u00e0 la mi-octobre en raison de divergences, notamment sur l\u2019immigration, enregistre le plus mauvais r\u00e9sultat \u00e9lectoral de son histoire."},
{"title": "Michel Barnier a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019article 49.3, son gouvernement est en sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/987/0/1667/1111/110/73/60/0/b0359c2_1733152661692-jmug241202012.jpg", "description": "La gauche et le Rassemblement national ont tous deux d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure pour renverser le gouvernement de Michel Barnier qui a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025."},
{"title": "La r\u00e9vision des suppressions de postes d\u2019enseignants, un enjeu suspendu \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/4c5f4f9_1732734886479-jmug241106008.jpg", "description": "Le S\u00e9nat a vot\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, soutiens du gouvernement compris, une r\u00e9duction des efforts demand\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation nationale dans le projet de loi de finances pour 2025. Une affirmation politique fragile, alors que le gouvernement risque d\u2019\u00eatre emport\u00e9 par une motion de censure."},
{"title": "Pour son dernier discours comme pr\u00e9sident, Laurent Fabius rappelle le r\u00f4le du Conseil constitutionnel", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1/0/7488/4992/110/73/60/0/7f63a8f_1733147339530-000-33yt23l.jpg", "description": "L\u2019ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res a \u00e9galement tenu \u00e0 \u00e9voquer l\u2019\u00e9lection de Donald Trump aux Etats-Unis pour mieux souligner qu\u2019en France, \u00ab\u00a0le Conseil constitutionnel veille au respect de\u00a0notre Constitution et de l\u2019Etat de droit\u00a0\u00bb."},
{"title": "Quelle majorit\u00e9 pour renverser le gouvernement Barnier ? Tester les configurations avec notre simulateur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/1920/1280/110/73/60/0/2dccbed_1733134565118-media-appel-censure-rn.png", "description": "Le premier ministre, qui a engag\u00e9 la responsabilit\u00e9 du gouvernement par le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3\u00a0de la Constitution, s\u2019appr\u00eate \u00e0 affronter une nouvelle motion de censure, qui devrait \u00eatre examin\u00e9e mercredi 4\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Comment fonctionne l\u2019article 49.3, d\u00e9clench\u00e9 par Michel Barnier ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/1920/1280/110/73/60/0/5693203_1733152960874-49-image-d-appel.jpg", "description": "Le gouvernement a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Cet\u00a0article\u00a049.3 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 113\u00a0reprises depuis le d\u00e9but de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique."},
{"title": "\u00ab Le mandat de maire se situe dans le registre du d\u00e9vouement et du don de soi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/600/400/110/73/60/0/29e5160_1731067529266-pns-6484962.jpg", "description": "A seize mois des \u00e9lections municipales, pr\u00e9vues en mars\u00a02026, le sociologue du travail Didier Demazi\u00e8re s\u2019interroge, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les raisons qui entra\u00eeneraient une crise des vocations des maires."},
{"title": "Ce que contient le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ca2d0ee_1733127767777-jmug241128049.jpg", "description": "La version finale du budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb, qui doit \u00eatre soumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi, est le fruit d\u2019un compromis scell\u00e9 en commission mixte paritaire le 27\u00a0novembre. Les mesures qui y sont pr\u00e9sent\u00e9es ont \u00e9volu\u00e9 de fa\u00e7on significative depuis la pr\u00e9sentation du texte initial, le 10\u00a0octobre."},
{"title": "Le couvre-feu lev\u00e9 en Nouvelle-Cal\u00e9donie, plus de six mois apr\u00e8s le d\u00e9but des \u00e9meutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7453/4968/110/73/60/0/981efd1_1733137679137-000-36hb8y4.jpg", "description": "Le couvre-feu avait \u00e9t\u00e9 progressivement all\u00e9g\u00e9 dans le territoire apr\u00e8s les \u00e9meutes mais \u00e9tait encore en vigueur de minuit \u00e0 5\u00a0heures du matin. L\u2019interdiction du port ou du transport d\u2019armes \u00e0 feu \u00ab\u00a0sans motif l\u00e9gitime\u00a0\u00bb a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lev\u00e9e."},
{"title": "Justice des mineurs : le coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau de Gabriel Attal", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/8e6504e_1732860852971-jmug241128133.jpg", "description": "Lundi 2\u00a0d\u00e9cembre, la proposition de loi du pr\u00e9sident du groupe Ensemble pour la R\u00e9publique visant \u00e0 durcir les dispositifs pr\u00e9vus \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9gard des mineurs d\u00e9linquants et de leurs parents\u00a0\u00bb est examin\u00e9e en s\u00e9ance publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Que se passerait-il si le budget de la \u00ab S\u00e9cu \u00bb pour 2025 n\u2019\u00e9tait pas approuv\u00e9 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5899/3933/110/73/60/0/ea7d78e_1731343611584-jmug241106061.jpg", "description": "La chute du gouvernement sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale aurait des cons\u00e9quences directes et indirectes qui inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 les acteurs de la sant\u00e9."},
{"title": "R\u00e9forme du brevet des coll\u00e8ges : \u00ab L\u2019orientation n\u2019est pas une science exacte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7479/4986/110/73/60/0/383efc0_1732807476358-000-36fn7zp.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Marc Gurgand d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la fascination fran\u00e7aise pour le dipl\u00f4me, illustr\u00e9e par la r\u00e9forme voulue du brevet, qui va entra\u00eener un durcissement des conditions d\u2019acc\u00e8s en classe de 2de."},
{"title": "\u00ab Fractures fran\u00e7aises \u00bb : \u00ab La clarification souhait\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas eu lieu \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8256/5504/110/73/60/0/f1aa40c_1733122651264-596411.jpg", "description": "Le gouvernement n\u2019a pas pu restaurer la confiance dans les institutions politiques, rel\u00e8vent Kevin Arceneaux et Anne Muxel, directeur et directrice d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e du Cevipof, \u00e0 partir de la douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle \u00ab\u00a0Fractures fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne."},
{"title": "Fractures fran\u00e7aises : \u00ab Comment vivent les Fran\u00e7ais ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5833/3888/110/73/60/0/88fae5d_1733080786973-000-34uq64v.jpg", "description": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean Jaur\u00e8s, Gilles Finchelstein, dresse un portrait des Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9chelle humaine\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de la douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle \u00ab\u00a0Fractures fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne."},
{"title": "Fractures fran\u00e7aises : des \u00ab angoisses de disparition \u00bb, mais pas de \u00ab d\u00e9civilisation \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/13/3120/2080/110/73/60/0/d2dd381_1733079436024-000-8wj4fv.jpg", "description": "A partir de la douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne, Brice Teinturier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de l\u2019institut de sondage, bat en br\u00e8che le \u00ab\u00a0processus de d\u00e9civilisation\u00a0\u00bb repris par Emmanuel Macron."},
{"title": "\u00ab Fractures fran\u00e7aises \u00bb : la jeunesse, \u00ab tant\u00f4t diabolis\u00e9e, tant\u00f4t convoit\u00e9e \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/7989/5326/110/73/60/0/8b8a2e6_1733080513333-000-34wv7xa.jpg", "description": "Blanche Leridon et Lisa Thomas-Darbois, de l\u2019Institut Montaigne, soulignent le paradoxe d\u2019une jeunesse per\u00e7ue comme \u00ab\u00a0trop favoris\u00e9e\u00a0\u00bb quand bien m\u00eame elle est souvent la grande oubli\u00e9e, selon la douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne."},
{"title": "La France, un pays inquiet et m\u00e9content frapp\u00e9 par la crise politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5228/3485/110/73/60/0/e771f7c_1733078919853-000-36j72v6.jpg", "description": "La douzi\u00e8me vague de l\u2019enqu\u00eate annuelle \u00ab\u00a0Fractures fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la Fondation Jean Jaur\u00e8s, le Cevipof et l\u2019Institut Montaigne dresse le portrait d\u2019un pays qui n\u2019a plus confiance en son personnel politique et en ses institutions."},
{"title": "Christian Le Bart, politiste : \u00ab La d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est menac\u00e9e par le populisme \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/602/0/3291/2194/110/73/60/0/1b600ff_1732873054520-christian-le-bart.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sp\u00e9cialiste de la gouvernance locale s\u2019inqui\u00e8te de voir que le m\u00e9tier politique n\u2019est gu\u00e8re d\u00e9fendu par ceux qui l\u2019exercent, en privil\u00e9giant des strat\u00e9gies de fa\u00e7ade, qui flirtent avec l\u2019air du temps."},
{"title": "Le gouvernement fran\u00e7ais refuse de bloquer des techniques de contournement de l\u2019imp\u00f4t sur les dividendes, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es en 2018 par \u00ab Le Monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2018/10/18/2/308/1498/998/110/73/60/0/431bf3c_KooPILMnXBFSTMNVmv2BGC8u.png", "description": "Des \u00e9lus tentent de profiter des discussions sur le budget 2025 pour \u00e9liminer d\u00e9finitivement cette fraude fiscale sophistiqu\u00e9e, ce qui rapporterait entre 1,5 et 3 milliards d\u2019euros de rentr\u00e9es fiscales suppl\u00e9mentaires par an. Mais le gouvernement s\u2019oppose \u00e0 ces solutions."},
{"title": "Le gouvernement \u00e0 la merci du chaos parlementaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/454be86_1732860928275-jmug241128068.jpg", "description": "Dans quelles conditions le gouvernement va-t-il pouvoir faire adopter le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, lundi, alors qu\u2019il ne peut compter que sur le soutien de 36\u00a0% des d\u00e9put\u00e9s\u00a0? Le RN, qui menace d\u2019une censure, consid\u00e8re d\u00e9sormais que l\u2019ex\u00e9cutif a \u00ab\u00a0mis fin \u00e0 la discussion\u00a0\u00bb."},
{"title": "Des appels \u00e0 l\u2019union \u00e0 gauche, mais des chemins oppos\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/686/0/8272/5514/110/73/60/0/ca65a1c_1733084587871-080-hl-ebroncard-2592313.jpg", "description": "Jean-Luc M\u00e9lenchon, Marine Tondelier, Lucie Castets et des ex- \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont multipli\u00e9, ce week-end, les d\u00e9clarations en vue de la pr\u00e9sidentielle de 2027. Entre le leader de LFI, la chef des \u00e9cologistes et le PS, tous membres du Nouveau Front populaire, les m\u00e9thodes divergent."},
{"title": "\u00ab La France est \u00e9trangl\u00e9e par sa dette, l\u2019Allemagne par sa parcimonie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/13/3103/2069/110/73/60/0/cd26641_1733063269105-000-36k73wa.jpg", "description": "Tandis que Berlin commence \u00e0 prendre conscience que le frein \u00e0 l\u2019endettement emp\u00eache le pays de s\u2019adapter aux bouleversements du monde, Paris s\u2019enferre dans une crise politique qui d\u00e9montre son incapacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9penser moins, constate dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u00e9gislative partielle dans les Ardennes : le Rassemblement national arrive en t\u00eate du premier tour", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/90/1020/680/110/73/60/0/782f7e8_1732891197768-maxradiofr029941.jpg", "description": "Jordan Duflot, candidat du parti d\u2019extr\u00eame droite, a obtenu 39,12\u00a0% des voix, suivi de Lionel Vuibert, ancien d\u00e9put\u00e9 et candidat divers droite, en deuxi\u00e8me position avec 25,42\u00a0% des suffrages."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : Marine Le Pen consid\u00e8re que le gouvernement \u00ab a mis fin \u00e0 la discussion \u00bb, Michel Barnier \u00ab reste ouvert au dialogue \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/134f78c_1732860930209-jmug241128072.jpg", "description": "L\u2019incertitude planait toujours dimanche soir quant \u00e0 la tournure que prendrait, lundi le vote, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sur le budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Le premier ministre aura-t-il recours au 49.3 au risque d\u2019\u00eatre censur\u00e9 quarante-huit heures plus tard\u00a0?"},
{"title": "Budget de la S\u00e9cu : \u00ab Jusqu\u2019au bout, on est pr\u00eats \u00e0 am\u00e9liorer le texte \u00bb d\u00e9clare le d\u00e9put\u00e9 RN Jean-Philippe Tangy \u00e0 la veille du vote ou d\u2019un 49.3", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/394/966/3968/2645/110/73/60/0/90fdbff_1733044202444-jmug241128080.jpg", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 RN de la Somme \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb de France Inter, France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche."},
{"title": "\u00ab Chez Jordan Bardella, l\u2019insignifiance est un acte de discours \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/356/0/5521/3680/110/73/60/0/d425e60_1732461221255-17.jpg", "description": "La \u00ab\u00a0cool attitude\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident du Rassemblement national vise \u00e0 diluer l\u2019animosit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du corpus id\u00e9ologique qu\u2019il d\u00e9fend et \u00e0 diffuser son logiciel de pens\u00e9e, estime l\u2019essayiste Rapha\u00ebl Llorca, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Marine Tondelier et Lucie Castets appellent \u00e0 une \u00ab candidature commune \u00bb de la gauche \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/27/0/0/6000/4000/110/73/60/0/48de449_5191616-01-06.jpg", "description": "Cette prise de position de la cheffe des Ecologistes et de l\u2019ancienne candidate \u00e0 Matignon pour le Nouveau Front populaire intervient au lendemain d\u2019une intervention sur le m\u00eame th\u00e8me de Jean-Luc M\u00e9lenchon."},
{"title": "L\u00e9gislative partielle dans les Ardennes : le RN tente de garder son si\u00e8ge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/90/1020/680/110/73/60/0/782f7e8_1732891197768-maxradiofr029941.jpg", "description": "Le candidat d\u2019extr\u00eame droite Jordan Duflot m\u00e8ne une campagne discr\u00e8te et sans risque apr\u00e8s la d\u00e9mission myst\u00e9rieuse de son pr\u00e9d\u00e9cesseur."},
{"title": "Paul Christophe, le gagnant des arbitrages du budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3121/2081/110/73/60/0/6bbb75e_1732897552965-000-36h94hh.jpg", "description": "Ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, cet ex-d\u00e9put\u00e9 (Horizons) du Nord obtient une hausse in\u00e9dite des cr\u00e9dits pour les personnes \u00e2g\u00e9es dans le projet de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pr\u00e9sent\u00e9 au vote lundi 2\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Depuis la dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le lent cr\u00e9puscule d\u2019Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/3/0/5650/3766/110/73/60/0/0f03741_1732893909014-lgeai-e-macron-alsace-23nov2024-10.jpg", "description": "Voyant son influence d\u00e9cliner apr\u00e8s sa d\u00e9cision de dissoudre le 9\u00a0juin, qui l\u2019a conduit \u00e0\u00a0nommer un premier ministre fragile et qu\u2019il ne contr\u00f4le pas, le chef de l\u2019Etat a perdu le fil de son second mandat."},
{"title": "Agriculture : Annie Genevard veut r\u00e9duire \u00ab les normes et les proc\u00e9dures \u00bb, des \u00ab boulets \u00bb selon la ministre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/4755/3170/110/73/60/0/9efc570_5389367-01-06.jpg", "description": "Le travail de l\u2019Anses sera orient\u00e9 en priorit\u00e9 vers l\u2019examen des demandes d\u2019autorisation d\u2019intrants, a notamment d\u00e9cid\u00e9 la ministre de l\u2019agriculture, samedi. La FNSEA se dit satisfaite de mesures qui \u00ab\u00a0vont dans le bon sens\u00a0\u00bb."},
{"title": "Budget 2025 : la censure \u00ab n\u2019est pas in\u00e9luctable \u00bb si le premier ministre \u00ab accepte de n\u00e9gocier \u00bb avec le RN, assure Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e2b1c46_1732860930677-jmug241128073.jpg", "description": "Alors que le projet de loi de finances est encore en d\u00e9bat au S\u00e9nat, le vote du budget de la \u00ab\u00a0S\u00e9cu\u00a0\u00bb est pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi. Michel Barnier pourrait d\u00e9cider, pour ne pas risquer le rejet du texte, d\u2019activer l\u2019article\u00a049.3\u00a0de la Constitution."},
{"title": "Patrick Balkany demande \u00e0 la justice de lever son in\u00e9ligibilit\u00e9 en vue des municipales de 2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/7029/4686/110/73/60/0/d8827b7_1732900780233-000-33cl9qd.jpg", "description": "L\u2019ancien maire LR de Levallois-Perret, dans les Hauts-de-Seine, frapp\u00e9 d\u2019une peine d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 de dix ans, souhaite se repr\u00e9senter dans la ville qu\u2019il a dirig\u00e9e pendant pr\u00e8s de trente ans, expliquant qu\u2019\u00ab\u00a0il faut laisser le peuple d\u00e9cider\u00a0\u00bb."},
{"title": "Rachida Dati lance le label \u00ab Club culture \u00bb pour soutenir les \u00e9tablissements nocturnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5746/3831/110/73/60/0/8fee96c_5387087-01-06.jpg", "description": "Les responsables de ces lieux de f\u00eate et d\u2019expression artistique consid\u00e8rent le nouveau logo comme une reconnaissance attendue depuis longtemps."},
{"title": "Les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019autoroutes doivent \u00ab 3,8 milliards d\u2019euros aux usagers \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1461/0/3808/2538/110/73/60/0/800a63c_1732889219285-ble5788012.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des transports, Thierry Guimbaud, alerte sur les cons\u00e9quences pour l\u2019Etat de la fin des concessions d\u2019autoroutes aux Vinci, Eiffage et autres Sanef \u00e0 partir de 2031, et se prononce pour un maintien des p\u00e9ages apr\u00e8s le d\u00e9part des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es."},
{"title": "Fran\u00e7ois Hollande, de Tulle \u00e0 Paris, ou le journal de bord d\u2019un d\u00e9put\u00e9 qui r\u00eave de redevenir pr\u00e9sident : \u00ab Si j\u2019arrive \u00e0 d\u00e9gager une force autour de moi\u2026 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/307/0/1005/670/110/73/60/0/3006cdb_360046-3398635.jpg", "description": "De retour sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019ancien chef de l\u2019Etat, au bilan pourtant s\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9 \u00e0 gauche, a adopt\u00e9, au sein du groupe socialiste, la posture du vieux sage pas toujours au-dessus de la m\u00eal\u00e9e. A 70\u00a0ans, l\u2019\u00e9lu de Corr\u00e8ze court les s\u00e9ances de d\u00e9dicaces de son nouveau livre, et s\u2019active, en vue du v\u00e9ritable retour dont il r\u00eave, en\u00a02027."},
{"title": "Si le gouvernement Barnier est censur\u00e9, quel avenir pour le budget 2025 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3665/2443/110/73/60/0/7fb5fdf_2024-12-02t154329z-1012598135-rc22hbatm9t8-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La chute du gouvernement, qui pourrait avoir lieu mercredi, enterrerait la proc\u00e9dure d\u2019adoption du budget\u00a02025. Mais plusieurs sc\u00e9narios sont possibles pour \u00e9viter un shutdown \u00e0 la fran\u00e7aise."},
{"title": "Comment les jeunes cadres parlent de politique au bureau : \u00ab Avec mes coll\u00e8gues, c\u2019est tr\u00e8s facile, mais on reste prudents avec notre hi\u00e9rarchie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2125/1417/110/73/60/0/da6786f_1732271862347-final-on-parle-politique-au-bureau.JPG", "description": "Les discussions politiques au travail peuvent parfois s\u2019av\u00e9rer houleuses et les jeunes salari\u00e9s h\u00e9sitent entre posture d\u2019\u00e9vitement et acte militant."},
{"title": "Boualem Sansal, \u00e9crivain dissident et provocateur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/6144/4096/110/73/60/0/1852c6e_1732890599396-596581.jpg", "description": "L\u2019auteur franco-alg\u00e9rien, opposant de toujours \u00e0 l\u2019islamisme, est incarc\u00e9r\u00e9 depuis le 16\u00a0novembre en Alg\u00e9rie. Son penchant \u00e0 brouiller ironiquement les lignes officielles et les polarit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque en a fait une cible facile pour le pouvoir."},
{"title": "A Notre-Dame de Paris, le \u00ab pari r\u00e9ussi \u00bb d\u2019Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5706/3804/110/73/60/0/e512eb2_5382921-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tent\u00e9, vendredi, de faire du chantier de restauration de la cath\u00e9drale, achev\u00e9 dans les temps, une \u00ab\u00a0m\u00e9taphore de la vie de la nation\u00a0\u00bb."},
{"title": "Budget 2025 : l\u2019agence de notation S&P encourage Michel Barnier \u00e0 tenir ses promesses de rigueur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3646/2431/110/73/60/0/1315bdf_5383680-01-06.jpg", "description": "La principale agence mondiale a maintenu inchang\u00e9e, vendredi, la note de la France. Mais elle s\u2019inqui\u00e8te du \u00ab\u00a0risque consid\u00e9rable\u00a0\u00bb que les mesures d\u2019\u00e9conomies pr\u00e9par\u00e9es par le gouvernement ne se concr\u00e9tisent pas."},
{"title": "Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 \u00ab une candidature commune \u00bb sur la base du programme de LFI en cas de pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/08/23/1/0/3826/2550/110/73/60/0/22b18eb_5488936-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Nous avons compris que (\u2026) le Parti communiste ne veut plus de nous, nous avons compris que la droite du Parti socialiste ne veut plus [de nous]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le leader de La France insoumise, vendredi soir, devant des militants \u00e0 Paris."},
{"title": "L\u2019agence de notation S&P maintient la note et la perspective de la France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/1/0/5482/3654/110/73/60/0/e04162c_2024-11-28t152710z-1691963611-rc2aeba3yapg-rtrmadp-3-france-economy-budget.JPG", "description": "La d\u00e9cision survient alors que l\u2019incertitude politique, qui se prolonge depuis la dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e en juin, agite les march\u00e9s financiers et que l\u2019ex\u00e9cutif met en garde contre une censure du gouvernement qui pourrait plonger la France dans une \u00ab\u00a0temp\u00eate\u00a0\u00bb \u00e9conomique et financi\u00e8re."},
{"title": "Immigration : Patrick Stefanini, figure de la droite, nomm\u00e9 pour n\u00e9gocier des accords de r\u00e9admission", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5568/3712/110/73/60/0/5208ee9_1732905799912-000-jx9rn.jpg", "description": "L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du minist\u00e8re de l\u2019immigration et de l\u2019identit\u00e9 nationale devra n\u00e9gocier avec les pays d\u2019origine et de transit des arrangements bilat\u00e9raux de r\u00e9admission."},
{"title": "Du Puy du Fou \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture des Jeux olympiques de Paris, la bataille politique se livre d\u00e9sormais sur le plan esth\u00e9tique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/608/0/2604/1736/110/73/60/0/270a7ba_1732859303623-aquindo-combat-esthei-tique.jpg", "description": "En forme de r\u00e9pliques humanistes \u00e0 l\u2019offensive culturelle nationaliste, des artistes et des intellectuels se lancent dans la cr\u00e9ation de spectacles populaires. A l\u2019instar d\u2019un son et lumi\u00e8re sur l\u2019histoire de France au ch\u00e2teau de Chambord, que veulent monter l\u2019historien Patrick Boucheron et le metteur en sc\u00e8ne Mohamed El Khatib, en\u00a02027."},
{"title": "Immigration : Patrick Stefanini nomm\u00e9 repr\u00e9sentant sp\u00e9cial du ministre de l\u2019int\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/30/0/7691/5127/110/73/60/0/3082662_1732896443763-000-9z47hy.jpg", "description": "La mission du haut fonctionnaire sp\u00e9cialiste des questions d\u2019immigration et figure des R\u00e9publicains se concentrera \u00ab\u00a0principalement sur le renforcement du dispositif de r\u00e9admission des personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le S\u00e9nat renonce \u00e0 r\u00e9former l\u2019imp\u00f4t sur les successions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/d5a9b73_1732713033152-jmug241106103.jpg", "description": "De nombreuses propositions avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9mises pour taxer davantage les gros h\u00e9ritages et corriger les in\u00e9galit\u00e9s de patrimoine. Le gouvernement et la droite majoritaire au S\u00e9nat les ont \u00e9cart\u00e9es."},
{"title": "Nouvelle-Cal\u00e9donie : le leader ind\u00e9pendantiste kanak Christian Tein restera incarc\u00e9r\u00e9 en m\u00e9tropole", "image": "https://img.lemde.fr/2024/06/15/0/0/5104/3402/110/73/60/0/13f2d86_5786114-01-06.jpg", "description": "Christian Tein avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 le 19\u00a0juin puis plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire et transf\u00e9r\u00e9 imm\u00e9diatement dans l\u2019Hexagone. L\u2019organisation dont il est le chef, la CCAT, est accus\u00e9e par le gouvernement d\u2019\u00eatre derri\u00e8re les \u00e9meutes qui ont ravag\u00e9 depuis mai la Nouvelle-Cal\u00e9donie."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : les 20 livres de No\u00ebl de \u00ab Chaleur humaine \u00bb 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6682/4454/110/73/60/0/90263de_5352876-01-06.jpg", "description": "Les conseils de lecture des invit\u00e9s du podcast climatique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u2019Anita Conti \u00e0 Georges Perec, en passant par la cheffe Manon Fleury"},
{"title": "\u00ab Climax \u00bb ou le \u00ab rire qui d\u00e9carbone \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3897/2598/110/73/60/0/ccaa2f6_1733139016685-dsc-0180.jpg", "description": "En m\u00ealant burlesque, music-hall et absurde, la compagnie Zygomatic \u00e9veille les consciences face au d\u00e9r\u00e8glement climatique. \u00ab\u00a0Climax\u00a0\u00bb est un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir au Th\u00e9\u00e2tre de la Ville lors du Festival des id\u00e9es \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, le 14\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "La Coupe du monde de football 2026 pourrait exposer les joueurs \u00e0 un \u00ab stress thermique extr\u00eame \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4500/3000/110/73/60/0/6e843f2_1733152487926-000-32ny4zh.jpg", "description": "Dix des seize villes qui accueilleront les \u00e9preuves, aux Etats-Unis, au Canada et au Mexique, pourraient enregistrer une temp\u00e9rature ressentie de plus de 46\u00a0\u00b0C. Les sites les plus expos\u00e9s sont Arlington et Houston (Texas), ainsi que Monterrey (Mexique), selon une \u00e9tude."},
{"title": "En Antarctique, une exp\u00e9dition pour percer le secret des chutes de neige", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5857/3904/110/73/60/0/e89ff79_1733145887334-ant-awaca-nov2024-nicolaspernin-institutpolairefrancais-24-1.jpg", "description": "Le cycle des pr\u00e9cipitations sur le continent blanc reste assez m\u00e9connu. Des scientifiques se sont lanc\u00e9s dans un p\u00e9riple de 1\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres pour installer des stations m\u00e9t\u00e9o r\u00e9sistantes et autonomes et ainsi r\u00e9colter des donn\u00e9es cruciales pour pr\u00e9voir la mani\u00e8re dont l\u2019Antarctique va interf\u00e9rer dans le r\u00e9chauffement climatique et la mont\u00e9e des eaux."},
{"title": "Climat : les obligations des Etats examin\u00e9es par la Cour internationale de justice", "image": "https://img.lemde.fr/2023/07/25/0/0/4200/2800/110/73/60/0/8085535_1690275446225-000-33kn463.jpg", "description": "Les pays les plus vuln\u00e9rables esp\u00e8rent obtenir des gardiens du droit international une d\u00e9cision renfor\u00e7ant les obligations juridiques et financi\u00e8res de ceux responsables du r\u00e9chauffement. Les audiences doivent durer deux semaines."},
{"title": "Quel est l\u2019impact carbone de mon sapin de No\u00ebl ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/12/14/4/0/3500/2333/110/73/60/0/812e9c4_gggnic01-christmas-season-france-1214-11.jpg", "description": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9es \u00e0 un sapin de No\u00ebl sont difficiles \u00e0 quantifier mais minimes, surtout au regard de l\u2019impact carbone plus global de nos comportements pour les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e."},
{"title": "Le marathon de Valence, un symbole sportif maintenu un mois apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/193/3672/2448/110/73/60/0/6acd49d_1732860762937-000-par7113845.jpg", "description": "La ville de Valence (Espagne), o\u00f9 se d\u00e9roulera dimanche l\u2019un des marathons les plus pris\u00e9s au monde, renoue progressivement avec le sport. Les inondations qui ont caus\u00e9 la mort de plus de 228\u00a0personnes restent toutefois dans toutes les t\u00eates."},
{"title": "Dominique M\u00e9da : \u00ab Nous avons l\u2019obligation morale et politique de tirer les enseignements des catastrophes climatiques qui se succ\u00e8dent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6028/4018/110/73/60/0/a2fd992_1732170181400-flood-in-valencia-75.jpg", "description": "La catastrophe climatique qui a ravag\u00e9 la r\u00e9gion de Valence, en Espagne, devrait faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat citoyen qui permettrait de corriger quelques id\u00e9es fausses sur le r\u00f4le des services publics et les co\u00fbts \u00e9conomiques, plaide Dominique M\u00e9da dans sa chronique."},
{"title": "La Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie accus\u00e9e de climatoscepticisme : \u00ab C\u2019est une lame de fond \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/10/0/2185/1456/110/73/60/0/b9d7d2c_1732929992006-image0copie.jpeg", "description": "Deux membres ont d\u00e9missionn\u00e9 pour d\u00e9noncer l\u2019attribution du Grand Prix de l\u2019institution \u00e0 Sylvie Brunel, qui avait tenu des propos climatosceptiques. Le malaise ne se limite pas \u00e0 son cas."},
{"title": "Ibrahim Thiaw : \u00ab La d\u00e9gradation des terres se fait \u00e0 une vitesse in\u00e9dite en Afrique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3600/2400/110/73/60/0/a3943c6_1732875528606-063-2174448646.jpg", "description": "Le secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de la convention des Nations unies sur la lutte contre la d\u00e9sertification explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019imp\u00e9ratif d\u2019un plan d\u2019urgence contre les s\u00e9cheresses \u00e0 l\u2019approche de la COP16\u00a0de Riyad, qui se tient du 2\u00a0au 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Inondations en Espagne : pr\u00e8s de Valence, un mois apr\u00e8s, un retour \u00e0 la normale encore lointain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/6462733_1732872950942-1-169182.jpg", "description": "Un mois apr\u00e8s le drame, le sud-est de l\u2019Espagne reste sous le choc des inondations qui ont fait 230 morts et des milliards d\u2019euros de d\u00e9g\u00e2ts. Les sinistr\u00e9s, secours et b\u00e9n\u00e9voles travaillent toujours d\u2019arrache-pied pour un retour \u00e0 la normale. A Paiporta, consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019\u00e9picentre du drame, les stigmates sont toujours bien visibles."},
{"title": "De Duba\u00ef \u00e0 Belem, les trois ann\u00e9es cruciales pour l\u2019action climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/17/0/5500/3666/110/73/60/0/06659c2_2024-11-24t054801z-519511590-rc2dbba3c0r3-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Apr\u00e8s l\u2019\u00e9pilogue en demi-teinte de la COP29\u00a0de Bakou, il reste moins de quatre ans pour tenter d\u2019enrayer le volume des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre afin de contenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 +\u00a01,5\u00a0\u00b0C d\u2019ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle."},
{"title": "Comparatif : parmi les t\u00e9l\u00e9phones d\u2019occasion, quelle marque d\u00e9cote le plus vite ?", "image": "https://img.lemde.fr/2018/05/18/0/0/3000/2000/110/73/60/0/22ce5d0_6441-17eaemr.00hd.jpg", "description": "Au fil des ann\u00e9es, les mobiles Samsung haut de gamme perdent leur valeur beaucoup plus vite que les iPhone. Mais la balance s\u2019inverse pour les smartphones de milieu de gamme."},
{"title": "En Ouganda, au moins 15 morts et 113 disparus dans des glissements de terrain apr\u00e8s de fortes pluies", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/1999/1333/110/73/60/0/8118c8a_e6d9d545d23c46d59f9a0fc932a3a229-0-ac6287e4def740ae87e0ccb701ee3eff.jpg", "description": "Au moins 40 maisons ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truites\u00a0\u00bb, dans le district de Bulambuli situ\u00e9 \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kampala, a communiqu\u00e9 la Croix-Rouge ougandaise."},
{"title": "L\u2019Espagne approuve un \u00ab cong\u00e9 pay\u00e9 climatique \u00bb en cas d\u2019alerte m\u00e9t\u00e9orologique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/1/0/7258/4838/110/73/60/0/56850b6_2024-11-20t150901z-1343166520-rc219ba3iatm-rtrmadp-3-europe-weather-spain-ribera.JPG", "description": "Ce nouveau dispositif, qui survient pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res dans le sud-est du pays, permettra aux travailleurs de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cong\u00e9 de quatre jours, pay\u00e9 par l\u2019Etat, en cas d\u2019alerte \u00e9mise par les autorit\u00e9s."},
{"title": "Le d\u00e9r\u00e8glement climatique d\u00e9sormais pris en compte par l\u2019Insee dans ses indicateurs macro\u00e9conomiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/8152/5435/110/73/60/0/0b072f8_1732725142733-573399.jpg", "description": "Pour la premi\u00e8re fois, en se basant sur les conclusions de la commission Stiglitz-Sen-Fitoussi, l\u2019Insee a publi\u00e9, le 5\u00a0novembre, des indicateurs macro\u00e9conomiques qui int\u00e8grent les effets du d\u00e9r\u00e8glement du climat, rapporte B\u00e9atrice Madeline dans sa chronique."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : les 20 livres de No\u00ebl de \u00ab Chaleur humaine \u00bb 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6682/4454/110/73/60/0/90263de_5352876-01-06.jpg", "description": "Les conseils de lecture des invit\u00e9s du podcast climatique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u2019Anita Conti \u00e0 Georges Perec, en passant par la cheffe Manon Fleury"},
{"title": "Jean-Michel Bertrand, documentariste : \u00ab Le loup r\u00e9v\u00e8le notre positionnement par rapport \u00e0 la nature et notre fa\u00e7on d\u2019\u00eatre au monde \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/168/0/4032/2688/110/73/60/0/0ba37b1_1733236987556-maxpeopleworldtwo267276.jpg", "description": "R\u00e9alisateur de plusieurs films sur le canid\u00e9 sauvage dont \u00ab\u00a0Vivre avec les loups\u00a0\u00bb, Jean-Michel Bertrand a pass\u00e9 une dizaine d\u2019ann\u00e9es \u00e0 suivre ces animaux, notamment dans les Hautes-Alpes. Il r\u00e9agit, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, au d\u00e9classement de l\u2019esp\u00e8ce au sein de la convention de Berne mardi."},
{"title": "Le loup perd son statut d\u2019esp\u00e8ce \u00ab strictement prot\u00e9g\u00e9e \u00bb au sein de la convention de Berne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/5/5322/3548/110/73/60/0/5ea00f5_1733218924096-000-33n84h8.jpg", "description": "Ce d\u00e9classement in\u00e9dit, qui ouvre la voie \u00e0 un changement de statut au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, est consid\u00e9r\u00e9 comme un recul majeur par les scientifiques et les ONG."},
{"title": "\u00ab Climax \u00bb ou le \u00ab rire qui d\u00e9carbone \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3897/2598/110/73/60/0/ccaa2f6_1733139016685-dsc-0180.jpg", "description": "En m\u00ealant burlesque, music-hall et absurde, la compagnie Zygomatic \u00e9veille les consciences face au d\u00e9r\u00e8glement climatique. \u00ab\u00a0Climax\u00a0\u00bb est un spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir au Th\u00e9\u00e2tre de la Ville lors du Festival des id\u00e9es \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb, le 14\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Mpox : les efforts commencent \u00e0 \u00ab porter leurs fruits \u00bb, malgr\u00e9 pr\u00e8s de 60 000 cas enregistr\u00e9s en Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/33/4617/3078/110/73/60/0/c0f2f8a_1733211155325-2024-10-05t191340z-337612361-rc2eeaafxbsq-rtrmadp-3-health-mpox-congo.JPG", "description": "Si sept pays n\u2019ont plus signal\u00e9 de nouvelles contaminations depuis plusieurs semaines, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 maintient son plus haut niveau d\u2019alerte concernant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie."},
{"title": "En Antarctique, une exp\u00e9dition pour percer le secret des chutes de neige", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5857/3904/110/73/60/0/e89ff79_1733145887334-ant-awaca-nov2024-nicolaspernin-institutpolairefrancais-24-1.jpg", "description": "Le cycle des pr\u00e9cipitations sur le continent blanc reste assez m\u00e9connu. Des scientifiques se sont lanc\u00e9s dans un p\u00e9riple de 1\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres pour installer des stations m\u00e9t\u00e9o r\u00e9sistantes et autonomes et ainsi r\u00e9colter des donn\u00e9es cruciales pour pr\u00e9voir la mani\u00e8re dont l\u2019Antarctique va interf\u00e9rer dans le r\u00e9chauffement climatique et la mont\u00e9e des eaux."},
{"title": "Le d\u00e9fenseur des baleines Paul Watson restera en prison jusqu\u2019au 18 d\u00e9cembre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/719/3699/2466/110/73/60/0/12b5b10_1732783697689-000-par3139722.jpg", "description": "Il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Nuuk, capitale du Groenland, territoire autonome danois, le 21\u00a0juillet. Le Japon demande son extradition, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb par ses d\u00e9fenseurs."},
{"title": "Les mesures du gouvernement en faveur des pesticides divisent les syndicats agricoles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4983/3322/110/73/60/0/a42b16c_1733129952959-000-36nt3l8.jpg", "description": "L\u2019Etat a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une s\u00e9rie de mesures, dont la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0conseil d\u2019orientation pour la protection des cultures\u00a0\u00bb, visant \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les autorisations administratives de nouveaux produits phytosanitaires."},
{"title": "Apr\u00e8s les grandes annonces, la fili\u00e8re des pompes \u00e0 chaleur toujours dans le doute", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4368/2912/110/73/60/0/610f6f0_1733130305414-maxnewsworldsix017189.jpg", "description": "La conjoncture d\u00e9grad\u00e9e et les difficult\u00e9s de la construction de logements p\u00e9nalisent le secteur, pourtant essentiel dans la transition verte."},
{"title": "D\u00e9chets textiles : \u00ab Seules des normes d\u2019\u00e9coconception ambitieuses et des \u00e9cocontributions \u00e9lev\u00e9es changeront la donne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/28/2108/0/3840/2560/110/73/60/0/3e9e478_1682693124838-pns-6595599.jpg", "description": "A partir du 1\u1d49\u02b3\u00a0janvier\u00a02025, la collecte des d\u00e9chets textiles sera obligatoire en Europe. Mais les chercheurs Louise Curran et Thibaut Joltreau doutent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les mesures prises suffiront."},
{"title": "Climat : les obligations des Etats examin\u00e9es par la Cour internationale de justice", "image": "https://img.lemde.fr/2023/07/25/0/0/4200/2800/110/73/60/0/8085535_1690275446225-000-33kn463.jpg", "description": "Les pays les plus vuln\u00e9rables esp\u00e8rent obtenir des gardiens du droit international une d\u00e9cision renfor\u00e7ant les obligations juridiques et financi\u00e8res de ceux responsables du r\u00e9chauffement. Les audiences doivent durer deux semaines."},
{"title": "La m\u00e9thode Paul Watson : \u00ab L\u2019arme la plus puissante du monde, c\u2019est la cam\u00e9ra \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/719/3699/2466/110/73/60/0/12b5b10_1732783697689-000-par3139722.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 le fondateur de l\u2019ONG Sea Shepherd. D\u00e9tenu au Groenland depuis le 21\u00a0juillet, il vit sous la menace d\u2019une extradition au Japon qui signerait la fin de cinquante ans de combat. Il nous raconte sa m\u00e9thode\u00a0: l\u2019agressivit\u00e9 non violente et sa m\u00e9diatisation."},
{"title": "La COP16 sur la d\u00e9sertification, qui s\u2019ouvre ce lundi, \u00ab a pour mission de passer \u00e0 des initiatives concr\u00e8tes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/8493/5662/110/73/60/0/9181e6d_1733068098629-ap24252055419459.jpg", "description": "Jean-Luc Chotte, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 scientifique fran\u00e7ais sur la d\u00e9sertification, explique en quoi la COP qui ouvre lundi 2\u00a0d\u00e9cembre en Arabie saoudite est cruciale pour freiner la d\u00e9gradation des terres."},
{"title": "Quel est l\u2019impact carbone de mon sapin de No\u00ebl ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/12/14/4/0/3500/2333/110/73/60/0/812e9c4_gggnic01-christmas-season-france-1214-11.jpg", "description": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre li\u00e9es \u00e0 un sapin de No\u00ebl sont difficiles \u00e0 quantifier mais minimes, surtout au regard de l\u2019impact carbone plus global de nos comportements pour les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e."},
{"title": "Arabie saoudite : plus de 300 ex\u00e9cutions en 2024, un record absolu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/8032/5354/110/73/60/0/31b3a37_5413461-01-06.jpg", "description": "Selon l\u2019ONG Amnesty International, le royaume est le pays qui a ex\u00e9cut\u00e9 le plus de prisonniers au monde en\u00a02023 apr\u00e8s la Chine et l\u2019Iran."},
{"title": "Au Maroc, un projet de loi divise l\u2019industrie cin\u00e9matographique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/d5363b7_1733232806414-000-9xn34a.jpg", "description": "Le texte, qui interdit aux distributeurs de films d\u2019exploiter des salles, vise au premier chef Megarama. Le groupe fran\u00e7ais dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les options, sans exclure son retrait progressif du royaume."},
{"title": "Pierre Palmade n\u2019a pas fait appel de sa condamnation \u00e0 de la prison ferme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/b992cbf_5303989-01-06.jpg", "description": "Le 20\u00a0novembre, le tribunal de Melun a jug\u00e9 l\u2019humoriste coupable de blessures involontaires pour avoir caus\u00e9 un violent accident de la route en conduisant sous l\u2019emprise de stup\u00e9fiants."},
{"title": "Fin de r\u00e8gne agit\u00e9e \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration de karat\u00e9, entre soup\u00e7ons de malversations, climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et \u00e9lections sous tension\u2026", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/259/0/2557/1704/110/73/60/0/ec98e35_1733144317437-abaca-885407-083.jpg", "description": "A la t\u00eate de la f\u00e9d\u00e9ration depuis 2001, Francis Didier, dont la gouvernance est contest\u00e9e en interne, ne peut plus se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence de la f\u00e9d\u00e9ration lors des \u00e9lections qui auront lieu du 5\u00a0au 12\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Motions de censure contre le gouvernement Barnier : les derni\u00e8res r\u00e9actions avant le d\u00e9bat et le vote de mercredi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/9cecee5_1733237357849-jmug241202021.jpg", "description": " "},
{"title": "\u00ab Disclose \u00bb : Ariane Lavrilleux, la journaliste vis\u00e9e par une enqu\u00eate sur des atteintes au secret-d\u00e9fense, convoqu\u00e9e par une juge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/55213e3_5414880-01-06.jpg", "description": "Dans le cadre de l\u2019instruction ouverte pour compromission du secret de la d\u00e9fense nationale et r\u00e9v\u00e9lation d\u2019informations permettant de d\u00e9couvrir l\u2019identit\u00e9 d\u2019agents de renseignement, la journaliste avait \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en garde \u00e0 vue en septembre\u00a02023."},
{"title": "Danse sur glace : Gabriella Papadakis et Guillaume Cizeron raccrochent les patins", "image": "https://img.lemde.fr/2015/03/25/59/0/4032/2688/110/73/60/0/ill_4600594_cd9f_399167.jpg", "description": "Quintuples champions du monde, titr\u00e9s aux Jeux olympiques de P\u00e9kin en\u00a02022, les deux patineurs, \u00e0 peine \u00e2g\u00e9s de 30\u00a0ans, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence."},
{"title": "Cor\u00e9e du Sud : le pr\u00e9sident proclame la loi martiale, le parlement s\u2019y oppose", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/258/5010/3340/110/73/60/0/fc945c9_5416099-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident d\u00e9clare vouloir \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0\u00bb le pays \u00ab\u00a0de la menace des forces communistes nord-cor\u00e9ennes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9radiquer les abjectes forces anti\u00e9tatiques pro-nord-cor\u00e9ennes\u00a0\u00bb. L\u2019Assembl\u00e9e nationale a vot\u00e9 mercredi pour demander au pr\u00e9sident Yoon Suk Yeol de lever la loi martiale."},
{"title": "Cyclisme : multiples fractures pour le Belge Remco Evenepoel apr\u00e8s une collision durant l\u2019entra\u00eenement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/05/0/0/8640/5760/110/73/60/0/da80a04_e1d0a79192c143c3b6acef0d5b549fa1-0-ee6a0cf8d1954d2bb47d43ba8ddbfee7.jpg", "description": "Le double champion olympique a percut\u00e9, durant l\u2019entra\u00eenement mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, la porti\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule postal."},
{"title": "Le cessez-le-feu vacille au Liban, Isra\u00ebl menace de p\u00e9n\u00e9trer \u00ab plus en profondeur \u00bb dans le pays si la guerre reprend avec le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/4000/2666/110/73/60/0/7d69460_2024-12-03t102358z-1734752194-rc2jhba7eo7q-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon.JPG", "description": " "},
{"title": "En direct : l\u2019Ukraine r\u00e9clame vingt nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019OTAN", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/26/0/28/3444/2296/110/73/60/0/38ae2c2_GGG-FLR03_NATO-SUMMIT-TURKEY_1126_11.JPG", "description": " "},
{"title": "Comment l\u2019ex-branche d\u2019Al-Qaida, HTC, tente de lisser son image pour se positionner dans la conqu\u00eate du pouvoir en Syrie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5229/3486/110/73/60/0/2816ed6_1733157279383-619156.jpg", "description": "Le groupe arm\u00e9 Hayat Tahrir Al-Cham, qui se d\u00e9finit d\u00e9sormais comme un mouvement islamiste r\u00e9volutionnaire syrien, est aux avant-postes de la conqu\u00eate d\u2019Alep et veut donner des gages pour \u00eatre retir\u00e9 des listes d\u2019organisations terroristes."},
{"title": "En G\u00e9orgie, la Cour constitutionnelle refuse d\u2019invalider les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives d\u00e9cri\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/4906/3270/110/73/60/0/51a5081_5413625-01-06.jpg", "description": "L\u2019opposition r\u00e9clamait depuis plus d\u2019un mois de nouvelles \u00e9lections, accusant le parti R\u00eave g\u00e9orgien, au\u00a0pouvoir depuis 2012, d\u2019avoir truqu\u00e9 le scrutin."},
{"title": "Vous avez appris l\u2019informatique \u00e0 l\u2019\u00e9cole dans les ann\u00e9es 80 sur des ordinateurs MO5 ou TO7 ? Racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1002/0/5983/3988/110/73/60/0/23be3b6_1733148446909-thomson-mo5-img-1732.jpg", "description": "Ces machines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans le cadre du plan \u00ab\u00a0Informatique pour tous\u00a0\u00bb, \u00e0 partir de 1985. Ces premiers cours d\u2019ordinateur n\u2019ont laiss\u00e9 aucune trace chez vous ou, au contraire, ils vous ont marqu\u00e9\u00a0? Partagez votre avis et vos souvenirs."},
{"title": "La loi Veil a 50 ans, racontez-nous ce qu\u2019elle repr\u00e9sente dans votre histoire familiale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/18/0/7438/4958/110/73/60/0/fce8b71_1733155204777-000-34gv4r3.jpg", "description": "Vous avez avort\u00e9 ou l\u2019une de vos proches \u2013 votre m\u00e8re, votre s\u0153ur, votre fille\u2026 \u2013 a avort\u00e9, racontez-nous."},
{"title": "Parents de plusieurs enfants, vous avez un \u00ab chouchou \u00bb, t\u00e9moignez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5472/3648/110/73/60/0/0fa170e_2024-11-11t152444z-1679281114-rc203ba1b3wm-rtrmadp-3-europe-weather-spain-schools.JPG", "description": "Vous avez une relation privil\u00e9gi\u00e9e avec l\u2019un de vos enfants, que vous pr\u00e9f\u00e9rez. Racontez-nous."},
{"title": "Face aux violences sexuelles, l\u2019examen de conscience des institutions du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/4243/2829/110/73/60/0/a11aed1_1733215898079-000-34rq2u4.jpg", "description": "Auditionn\u00e9s au Palais-Bourbon, des organismes du cin\u00e9ma, comme le Festival de Cannes et l\u2019Acad\u00e9mie des C\u00e9sar, mais aussi du spectacle vivant ont exprim\u00e9 leur volont\u00e9 de lutter contre ce fl\u00e9au, sans \u00e9mettre d\u2019id\u00e9es neuves."},
{"title": "A S\u00e9oul, des chutes de neige atteignant jusqu\u2019\u00e0 40 centim\u00e8tres surprennent les habitants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/7732/5154/110/73/60/0/a5d78a3_cb0d65a4d1c5499ea90d84f8bbca631a-0-af18d312751941fe90261595300e7177.jpg", "description": "Une grosse couche de neige recouvre la capitale sud-cor\u00e9enne. Il s\u2019agit des plus importantes pr\u00e9cipitations enregistr\u00e9es depuis 1907, pour un mois de novembre."},
{"title": "Temp\u00eate Fengal : quatre morts et plus de 250 000 sinistr\u00e9s au Sri Lanka, l\u2019Inde plac\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4999/3333/110/73/60/0/6c1eb1d_b8f708a4e67b4012b89dc1e9d71dd98a-0-066615cbcd9f4f49b62ba6cf6014b37c.jpg", "description": "Les corps de quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les secours, qui poursuivent les recherches pour en retrouver plusieurs autres."},
{"title": "Assurances : les d\u00e9g\u00e2ts des eaux en forte hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/4/4248/2832/110/73/60/0/d1d04f2_1732718304605-000-par7350594.jpg", "description": "La fr\u00e9quence des sinistres a bondi de plus de 20\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2024, cons\u00e9quence de pluies largement exc\u00e9dentaires par rapport \u00e0 la moyenne."},
{"title": "\u00ab No\u00ebl au balcon, P\u00e2ques au tison \u00bb : que disent les statistiques m\u00e9t\u00e9o du dicton populaire ?", "image": "https://img.lemde.fr/2017/12/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c3b372d_23099-kn4ycf.0b4jh.jpg", "description": "Un trio de sp\u00e9cialistes en m\u00e9t\u00e9orologie s\u2019est demand\u00e9 si les donn\u00e9es collect\u00e9es depuis 1947\u00a0validaient le proverbe selon lequel un P\u00e2ques frisquet succ\u00e8de forc\u00e9ment \u00e0 un No\u00ebl plus chaud que la moyenne."},
{"title": "Apr\u00e8s les inondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 le sud de l\u2019Espagne, le gouvernement \u00ab a assum\u00e9 ses responsabilit\u00e9s \u00bb, se d\u00e9fend Pedro Sanchez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1/0/6000/4000/110/73/60/0/d9b0946_2024-11-27t094216z-189592810-rc2ldbaeaopi-rtrmadp-3-europe-weather-spain-sanchez.JPG", "description": "Le chef du gouvernement, qui s\u2019exprimait sur sa gestion des intemp\u00e9ries pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s la catastrophe, a, par ailleurs, d\u00e9fendu les agences de l\u2019Etat impliqu\u00e9es dans l\u2019alerte m\u00e9t\u00e9orologique et dans la gestion des secours, vis\u00e9es par de nombreuses critiques."},
{"title": "Climat : comment faire face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/139/1500/1000/110/73/60/0/bee3f59_1732570635260-06-04-cozannet.jpg", "description": "Pour se pr\u00e9munir contre cette cons\u00e9quence du changement climatique, il est imp\u00e9ratif de prendre des d\u00e9cisions rapidement, pr\u00e9vient le chercheur Gon\u00e9ri Le Cozannet dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019association Halte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e porte plainte contre le fabricant d\u2019imprimantes HP", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/175/296/878/585/110/73/60/0/b7b8437_1732554103250-hop.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 est accus\u00e9e de programmer l\u2019obsolescence de ses cartouches d\u2019encres, impossibles \u00e0 reconditionner et bloqu\u00e9es apr\u00e8s un certain nombre d\u2019ann\u00e9es."},
{"title": "Comment les COP, ces conf\u00e9rences climat accus\u00e9es de perp\u00e9tuer l\u2019inaction, peuvent se r\u00e9former", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4962/3308/110/73/60/0/8c0f2c7_1732468805164-919771.jpg", "description": "Face \u00e0 des r\u00e9sultats toujours insuffisants, des propositions se font jour pour s\u00e9lectionner les h\u00f4tes des conf\u00e9rences climat, exclure les lobbyistes des \u00e9nergies fossiles et passer \u00e0 la mise en \u0153uvre pratique des accords."},
{"title": "Les scientifiques appel\u00e9s au chevet des for\u00eats du bassin du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8186/5457/110/73/60/0/c2b80ee_1732531085838-000-32hq9et.jpg", "description": "Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent n\u00e9glig\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019Amazonie, le deuxi\u00e8me massif forestier tropical b\u00e9n\u00e9ficie enfin de programmes de recherche d\u2019envergure. Ils doivent permettre de mieux comprendre le fonctionnement de cet important puits de carbone"},
{"title": "Vent violent : fin de la vigilance orange ; le trafic ferroviaire perturb\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/21/0/0/5314/3543/110/73/60/0/e11ace7_747456815-fottorino-pns-4196945.jpg", "description": "Aucun bless\u00e9 n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9, mais les d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s sont nombreux."},
{"title": "Des niveaux de chaleur nocturne \u00ab exceptionnels \u00bb enregistr\u00e9s dimanche, notamment dans le Sud-Ouest", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6039/4026/110/73/60/0/f77b697_1732535977950-000-36l77va.jpg", "description": "Ces pics \u00e0 plus de vingt degr\u00e9s en plein mois de novembre sont la cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique et\u00a0d\u2019un effet de foehn, souligne M\u00e9t\u00e9o-France."},
{"title": "En Indon\u00e9sie, des inondations font 20 morts et 7 disparus \u00e0 Sumatra", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/167/0/4000/2666/110/73/60/0/139ed5b_0d8a4752314349dbb2803f94b0e40e33-0-32b0185eafb34d868f9df8bb19ab34e8.jpg", "description": "Des crues soudaines et des glissements de terrain ont frapp\u00e9 quatre districts de la province de Sumatra nord."},
{"title": "Climat, biodiversit\u00e9 : quel est l\u2019impact \u00e9cologique des drogues ?", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/20/93/0/5019/3346/110/73/60/0/b6dc1b0_310627765-000-8xy6b3.jpg", "description": "Le d\u00e9veloppement de la consommation de drogue s\u2019accompagne de d\u00e9forestation et d\u2019un fort usage de pesticides"},
{"title": "\u00ab Les COP font partie des barrages contre la temp\u00eate populiste qui d\u00e9ferle sur la plan\u00e8te \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4719/3146/110/73/60/0/58639d7_2024-11-23t231341z-666633572-rc2bbba2fxkk-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Le sociologue Stefan Aykut tire un premier bilan de la COP29\u00a0dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Malgr\u00e9 un accord minimal et l\u2019obstruction des pays p\u00e9troliers, la conf\u00e9rence pour le climat a montr\u00e9, \u00e0 ses yeux, que le multilat\u00e9ralisme n\u2019est pas mort."},
{"title": "Vents violents et fortes pluies : la temp\u00eate Bert continue de faire des d\u00e9g\u00e2ts en Angleterre et au Pays de Galles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/7992/5328/110/73/60/0/840eb48_2024-11-24t130327z-1242141016-rc2mbbamucf1-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Une centaine d\u2019alertes aux inondations sont encore en vigueur en Angleterre, en Ecosse et au Pays de Galles, avec des routes ferm\u00e9es \u00e0 la circulation et des trains annul\u00e9s."},
{"title": "A Valence, en Espagne, un ouvrier qui travaillait \u00e0 la remise en \u00e9tat d\u2019une \u00e9cole apr\u00e8s les inondations meurt de l\u2019effondrement du toit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/5500/3666/110/73/60/0/44bf3f1_2024-11-11t122903z-43336797-rc2z0bagc2ah-rtrmadp-3-europe-weather-spain.JPG", "description": "L\u2019\u00e9cole o\u00f9 a eu lieu l\u2019accident, situ\u00e9e \u00e0 Massanassa, est un des \u00e9tablissements parmi les plus touch\u00e9s par les inondations du 29\u00a0octobre dans le sud-est de l\u2019Espagne, qui ont fait au moins 228 morts."},
{"title": "COP29 : un accord \u00ab trop faible, trop tardif et trop ambigu \u00bb pour l\u2019Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/7951/5300/110/73/60/0/10376fc_783d703010e24c13a708b64e404d0aa7-0-904f1d0d2a164a69a8d7f58db3ff89e2.jpg", "description": "Avec une promesse de financement annuel de 300\u00a0milliards de dollars d\u2019ici 2035, les n\u00e9gociateurs africains d\u00e9plorent un compromis bien en de\u00e7\u00e0 des besoins."},
{"title": "La COP29 adopte les r\u00e8gles des march\u00e9s carbone, en latence depuis neuf ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3679/2452/110/73/60/0/4412805_2024-11-23t175006z-519658837-rc25bbakdzgt-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Les pays r\u00e9unis \u00e0 Bakou ont adopt\u00e9 des mesures r\u00e9gissant les \u00e9changes d\u2019\u00e9missions de CO\u2082\u00a0entre Etats et entreprises. Elles pr\u00e9sentent toutefois des failles, risquant de saper les efforts de r\u00e9duction des \u00e9missions."},
{"title": "La temp\u00eate Bert cause de fortes perturbations au Royaume-Uni et en Irlande ; au moins un mort en Angleterre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/26/5463/3642/110/73/60/0/9517933_2024-11-23t153210z-1383598252-rc20bbay7tjb-rtrmadp-3-europe-weather-britain.JPG", "description": "Avec des vents violents et d\u2019importantes chutes de neige, la d\u00e9pression a priv\u00e9 des dizaines de milliers de foyers d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et perturb\u00e9 les transports, samedi."},
{"title": "Sapin ou pas sapin ? La d\u00e9co de No\u00ebl provoque des discussions houleuses dans votre famille : racontez-nous", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/27/3/0/6016/4010/110/73/60/0/ada4366_1656336318101-feo-0859.jpg", "description": "Sapin naturel dont il faut se d\u00e9barrasser apr\u00e8s les f\u00eates, sapin en plastique \u00e0 r\u00e9utiliser chaque ann\u00e9e, sapin \u00e0 fabriquer soi-m\u00eame, pas de sapin du tout\u00a0: qu\u2019allez-vous choisir pour No\u00ebl\u00a0?"},
{"title": "M\u00e9t\u00e9o-France annonce un \u00ab puissant redoux \u00bb pour ce week-end apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Caetano", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5496/3664/110/73/60/0/456e7b6_5320025-01-06.jpg", "description": "Quelque 18\u00a0000\u00a0foyers touch\u00e9s par la temp\u00eate restaient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 samedi en d\u00e9but de soir\u00e9e, principalement en Normandie et dans la Loire."},
{"title": "Climat : les Fran\u00e7ais connaissent les risques, mais attendent des propositions pour agir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/01/04/0/0/3292/2194/110/73/60/0/fa7dd57_5243473-01-06.jpg", "description": "Plusieurs \u00e9tudes r\u00e9centes montrent que les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 des changements, mais qu\u2019ils doivent \u00eatre accompagn\u00e9s."},
{"title": "Apr\u00e8s le passage de la temp\u00eate Caetano, 150 000 clients priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/5284/3523/110/73/60/0/3c48f4e_5317599-01-06.jpg", "description": "Si la temp\u00eate hivernale \u00ab\u00a0a\u00a0d\u00e9sormais quitt\u00e9 le pays\u00a0\u00bb, selon M\u00e9t\u00e9o-France, l\u2019organisme met en garde contre un \u00ab\u00a0risque de ph\u00e9nom\u00e8nes glissants par regel de la Normandie \u00e0 la Franche-Comt\u00e9 la nuit prochaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "Apr\u00e8s les inondations dans le Pas-de-Calais, le combat d\u2019un chef \u00e9toil\u00e9 pour sauver son restaurant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/610/0/1125/750/110/73/60/0/8218ed7_359326-3396406.jpg", "description": "Depuis que la Canche est sortie de son lit, il y a un an, La Grenouill\u00e8re, \u00e0 La Madelaine-sous-Montreuil, n\u2019a pas pu rouvrir ses portes\u00a0: l\u2019eau est remont\u00e9e cet hiver, envahissant une nouvelle fois l\u2019\u00e9tablissement en travaux. Pour ne pas perdre sa brigade, Alexandre Gauthier lance des initiatives gastronomiques en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger."},
{"title": "La temp\u00eate Caetano traverse la France : des chutes de neige, du verglas et une circulation \u00ab difficile dans les r\u00e9gions concern\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6214/4143/110/73/60/0/4e204db_5310777-01-06.jpg", "description": "En raison de cet \u00ab\u00a0\u00e9pisode hivernal pr\u00e9coce\u00a0\u00bb, M\u00e9t\u00e9o-France a plac\u00e9 51\u00a0d\u00e9partements en vigilance orange jeudi soir, et encore 31 vendredi."},
{"title": "A la COP29, happenings, r\u00e9seautage et coup de pression : comment les ONG font entendre la soci\u00e9t\u00e9 civile dans la grande machine onusienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7005/4670/110/73/60/0/587e60e_1732182115693-913983.jpg", "description": "Le Climate Action Network, qui f\u00e9d\u00e8re 1\u00a0900\u00a0associations de 130\u00a0pays, fonctionne comme un relais de la soci\u00e9t\u00e9 civile au c\u0153ur des COP climat. A Bakou, il s\u2019active pour faire avancer le dossier-cl\u00e9 des financements Nord-Sud."},
{"title": "\u00ab La catastrophe de Valence montre \u00e0 quel point la m\u00e9tropole durable reste un oxymore \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6028/4018/110/73/60/0/a2fd992_1732170181400-flood-in-valencia-75.jpg", "description": "Apr\u00e8s les inondations d\u00e9vastatrices qui ont frapp\u00e9 la ville espagnole, Albert Levy, architecte et urbaniste, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la ville durable reste un projet emp\u00each\u00e9 par le ph\u00e9nom\u00e8ne de m\u00e9tropolisation."},
{"title": "Avant le passage d\u2019une temp\u00eate hivernale, 54 d\u00e9partements en vigilance orange pour risque de neige, verglas et vent violent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7001/4667/110/73/60/0/4a96d7e_5310509-01-06.jpg", "description": "Les intemp\u00e9ries attendues sont li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9pression Caetano, qui devrait traverser le pays d\u2019ouest en est, selon M\u00e9t\u00e9o-France, ce qui a conduit plusieurs d\u00e9partements \u00e0 prendre des mesures pour limiter le trafic routier."},
{"title": "En Equateur, la pire s\u00e9cheresse depuis soixante ans entra\u00eene incendies et p\u00e9nuries d\u2019\u00e9lectricit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4500/3000/110/73/60/0/f77e1d8_1732099149602-136733.jpg", "description": "L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour une dur\u00e9e de soixante jours, afin de mobiliser plus de ressources pour lutter contre les feux. Plus de 5\u00a0000\u00a0incendies de for\u00eat ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s depuis d\u00e9but 2024."},
{"title": "La D\u00e9fenseure des droits appelle \u00e0 prot\u00e9ger les enfants de la crise environnementale : \u00ab S\u2019ils sont les moins responsables, ils en sont les premi\u00e8res victime \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/7414/4942/110/73/60/0/efde968_1732087031415-000-33pb973.jpg", "description": "Dans un rapport, Claire H\u00e9don propose de pi\u00e9tonniser les abords des \u00e9coles, d\u2019adapter le calendrier scolaire aux circonstances climatiques et de g\u00e9n\u00e9raliser le d\u00e9pistage des expositions pr\u00e9natales aux pesticides."},
{"title": "\u00ab Nous demandons la mise en place d\u2019un \u201crevenu carbone\u201d en France \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3500/2333/110/73/60/0/f7e10a2_1670246823168-pns-715073807.jpg", "description": "Sept \u00e9conomistes experts du climat proposent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de remplacer le ch\u00e8que \u00e9nergie, co\u00fbteux et in\u00e9galitaire, par un versement direct des recettes de la taxation carbone \u00e0 tous les m\u00e9nages, ce qui b\u00e9n\u00e9ficierait aux plus pauvres tout en incitant \u00e0 la d\u00e9carbonation"},
{"title": "Des collectifs de salari\u00e9s poussent la question \u00e9cologique dans les entreprises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/163/0/4984/3322/110/73/60/0/ec8cff6_1732024766026-000-1dh5jm.jpg", "description": "Pour pallier un manque d\u2019investissement et de comp\u00e9tences des directions ou des syndicats traditionnels sur les sujets environnementaux, des groupes de salari\u00e9s \u00e9mergent dans les grandes entreprises."},
{"title": "En France aussi, la polarisation politique d\u00e9teint sur la perception du changement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/20/51/705/470/110/73/60/0/c9a24ed_1731942739841-climato-scepticisme-france-monde-obs.png", "description": "Une vaste enqu\u00eate confirme l\u2019existence d\u2019un noyau dur de climatoscepticisme dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise."},
{"title": "Le bassin de la M\u00e9diterran\u00e9e, une r\u00e9gion encore plus expos\u00e9e aux cons\u00e9quences du d\u00e9r\u00e8glement climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6523/4349/110/73/60/0/31d9444_1732007521920-flood-in-valencia-81.jpg", "description": "S\u00e9cheresses, pr\u00e9cipitations violentes, mont\u00e9e des eaux et pollutions affecteront de plus en plus cet espace qui se r\u00e9chauffe 20\u00a0% plus vite que le reste du monde."},
{"title": "\u00ab Les populations d\u2019Afrique de l\u2019Ouest sont vuln\u00e9rables au changement climatique, auquel elles n\u2019ont pourtant que tr\u00e8s peu contribu\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/1/3789/2526/110/73/60/0/4ccc56c_c71be89b4cf54f8a9807da9ff77581fd-0-025f68a0555145ab86af207684f7c62f.jpg", "description": "Face \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la crise climatique, il serait temps d\u2019aider le Nigeria, le Niger, le Mali\u2026, touch\u00e9s par des inondations sans pr\u00e9c\u00e9dent, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le responsable humanitaire Modou Diaw."},
{"title": "\u00ab A l\u2019approche de l\u2019ouragan trumpien, les experts redoutent une acc\u00e9l\u00e9ration du \u201cdoom spending\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/8192/5461/110/73/60/0/59040e9_5278337-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection de Donald Trump devrait entra\u00eener une intensification de la surconsommation cens\u00e9e compenser l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 existentielle de vivre \u00e0 une \u00e9poque d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 climatique, rapporte Corine Lesnes, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 San Francisco, dans sa chronique."},
{"title": "La prochaine \u00e9valuation du GIEC arrivera-t-elle trop tard pour peser sur les n\u00e9gociations climatiques ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/200/969/5029/3353/110/73/60/0/980162f_1731861925198-000-36m387f.jpg", "description": "Alors que le GIEC publie ses rapports d\u2019\u00e9valuation au terme de cycles de six \u00e0 sept\u00a0ans, l\u2019action climatique des pays est cens\u00e9e monter en puissance tous les cinq ans. Des scientifiques s\u2019inqui\u00e8tent d\u2019un rythme \u00e0 deux vitesses."},
{"title": "Au sommet du G20 \u00e0 Rio, pas d\u2019avanc\u00e9e majeure sur le climat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5169/3446/110/73/60/0/dcbf299_33f3924e570243089f745a348c3f4f19-0-aa2ea5920d304a04b3b9bc4917229124.jpg", "description": "Les dirigeants reconnaissent, dans leur d\u00e9claration finale, \u00ab\u00a0le besoin d\u2019augmenter la finance climatique\u00a0\u00bb, mais sans pr\u00e9ciser qui mettra la main \u00e0 la poche. Ils n\u2019ont pas non plus repris l\u2019engagement \u00e0 op\u00e9rer une \u00ab\u00a0transition hors des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb qui avait \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9 l\u2019an dernier \u00e0 la COP28 de Duba\u00ef."},
{"title": "L\u2019Equateur d\u00e9cr\u00e8te l\u2019urgence nationale pour lutter contre les incendies et la s\u00e9cheresse dans le sud du pays", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4500/3000/110/73/60/0/39a8706_2024-11-18t160435z-1596965321-rc227ba8qjh9-rtrmadp-3-ecuador-wildfire.JPG", "description": "Alors que plus de 10\u00a0000 hectares ont br\u00fbl\u00e9 en novembre, cette mesure, qui permet de mobiliser des ressources \u00e9conomiques, s\u2019appliquera pour\u00a0une p\u00e9riode de soixante jours."},
{"title": "Aux Philippines, huit morts apr\u00e8s le passage du typhon Man-yi", "image": null, "description": "Dans l\u2019archipel, au moins 171 personnes sont mortes dans la s\u00e9rie de temp\u00eates tropicales qui a commenc\u00e9 mi-octobre."},
{"title": "Les tiques, transport\u00e9es par les oiseaux migrateurs, survivent davantage avec le r\u00e9chauffement du climat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3504/2336/110/73/60/0/e3a4be7_1731856751419-058-489654.jpg", "description": "Une \u00e9tude d\u00e9taille comment les tiques, transport\u00e9es par les oiseaux migrateurs, profitent du r\u00e9chauffement pour \u00e9tendre leur aire de r\u00e9partition, amenant avec elles des agents pathog\u00e8nes."},
{"title": "Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre import\u00e9es, angle mort de l\u2019impact climatique des pays riches", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/1920/1280/110/73/60/0/772d4aa_1731688537625-media-appel-ges-import.jpg", "description": "Un quart des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par des pays exportateurs pour satisfaire la demande de pays importateurs. Un rapport appelle \u00e0 repenser la comptabilit\u00e9 carbone mondiale."},
{"title": "Comment faire le tri entre les solutions s\u00e9rieuses face au changement climatique et les id\u00e9es bidons ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/6959/4639/110/73/60/0/5e0cb5a_2024-11-13t124920z-466537957-rc2c4baxjjps-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Petit guide pour tenter de s\u00e9parer le bon grain du \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Comment explorer la Lune dans un monde \u00e0 + 4 \u00b0C \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/22/0/0/6036/4024/110/73/60/0/dd1c06d_5072874-01-06.jpg", "description": "A l\u2019heure du changement climatique, le secteur spatial n\u2019\u00e9chappe pas au questionnement n\u00e9cessaire sur sa trajectoire et sur sa d\u00e9carbonation expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Clarisse Angelier et Alban Guyomarc\u2019h, membres de l\u2019Association nationale de la recherche et de la technologie."},
{"title": "Echec du trait\u00e9 sur la pollution plastique : les pays producteurs de p\u00e9trole ont eu raison de l\u2019ambition port\u00e9e par une majorit\u00e9 d\u2019Etats", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/7405/4937/110/73/60/0/64b755c_0ee042ed1aa14e52a5bfce7f2564164a-0-6d4cff3c176e4f789d13d7ef50d6b0df.jpg", "description": "Les pays r\u00e9unis en Cor\u00e9e du Sud se sont quitt\u00e9s dimanche sans trouver d\u2019accord, en raison de l\u2019obstruction d\u2019un petit groupe d\u2019Etats oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019objectif de r\u00e9duire la production. Les n\u00e9gociations doivent se poursuivre en\u00a02025."},
{"title": "Une nouvelle COP pour freiner l\u2019avanc\u00e9e des d\u00e9serts, qui touche toutes les r\u00e9gions du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0c4edd0_1733065998514-ap24034591549790.jpg", "description": "Apr\u00e8s celles sur la biodiversit\u00e9 et sur le climat, une convention des Nations unies se\u00a0r\u00e9unit \u00e0 partir du lundi 2\u00a0d\u00e9cembre en Arabie saoudite pour lutter contre l\u2019ass\u00e8chement et la d\u00e9gradation des terres."},
{"title": "Pollution plastique : \u00e9chec des n\u00e9gociations \u00e0 Pusan pour l\u2019\u00e9laboration d\u2019un trait\u00e9 mondial", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/3799/2533/110/73/60/0/35d4f8c_5396486-01-06.jpg", "description": "Plusieurs pays, dont la France, ont d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0obstruction continue\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations d\u2019un petit groupe d\u2019Etats \u2013 surtout des producteurs de p\u00e9trole. Le pr\u00e9sident de la session a demand\u00e9 davantage de temps pour parvenir \u00e0 un accord."},
{"title": "Le marathon de Valence, un symbole sportif maintenu un mois apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/193/3672/2448/110/73/60/0/6acd49d_1732860762937-000-par7113845.jpg", "description": "La ville de Valence (Espagne), o\u00f9 se d\u00e9roulera dimanche l\u2019un des marathons les plus pris\u00e9s au monde, renoue progressivement avec le sport. Les inondations qui ont caus\u00e9 la mort de plus de 228\u00a0personnes restent toutefois dans toutes les t\u00eates."},
{"title": "\u00ab La d\u00e9tresse des agriculteurs est d\u2019abord le fruit de choix politiques qui ne sont jamais assum\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/5568/3712/110/73/60/0/40ffd8d_1732956825803-596429.jpg", "description": "A rebours des discours gouvernementaux, non seulement les normes prot\u00e8gent l\u2019environnement et la sant\u00e9, mais elles sont l\u2019unique argument contre un accord avec le Mercosur, observe dans sa chronique St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Agriculture : Annie Genevard veut r\u00e9duire \u00ab les normes et les proc\u00e9dures \u00bb, des \u00ab boulets \u00bb selon la ministre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/4755/3170/110/73/60/0/9efc570_5389367-01-06.jpg", "description": "Le travail de l\u2019Anses sera orient\u00e9 en priorit\u00e9 vers l\u2019examen des demandes d\u2019autorisation d\u2019intrants, a notamment d\u00e9cid\u00e9 la ministre de l\u2019agriculture, samedi. La FNSEA se dit satisfaite de mesures qui \u00ab\u00a0vont dans le bon sens\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab La tomate, un concentr\u00e9 de col\u00e8re agricole \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/8191/5460/110/73/60/0/28bba34_1732894898729-000-33gr64d.jpg", "description": "Les accords de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Maroc, notamment leur extension au Sahara occidental, sont au c\u0153ur des tensions, explique Laurence Girard journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Trait\u00e9 plastique : des militants de Greenpeace abordent un navire p\u00e9trochimique au large de la Cor\u00e9e du Sud", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/5953/3968/110/73/60/0/ca70efa_7cd2a95579824e93887e967630bbb04c-0-888119835c7040c6800c76e19431286b.jpg", "description": "L\u2019organisation \u00e9cologiste exige que les nations acceptent de r\u00e9duire la production de plastique, alors que se tiennent jusqu\u2019\u00e0 dimanche en Cor\u00e9e du Sud des n\u00e9gociations sur un trait\u00e9 mondial contre la pollution plastique."},
{"title": "Le paradis pill\u00e9 des eaux ouest-africaines", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/1667/1111/110/73/60/0/740de3c_1732895455590-geopo-2447-afrique-ouest-peche-illegale-media.png", "description": "Dot\u00e9e de r\u00e9serves poissonneuses exceptionnelles, la fa\u00e7ade atlantique de l\u2019Afrique est victime d\u2019une surexploitation qui menace sa s\u00e9curit\u00e9 alimentaire."},
{"title": "Dominique M\u00e9da : \u00ab Nous avons l\u2019obligation morale et politique de tirer les enseignements des catastrophes climatiques qui se succ\u00e8dent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6028/4018/110/73/60/0/a2fd992_1732170181400-flood-in-valencia-75.jpg", "description": "La catastrophe climatique qui a ravag\u00e9 la r\u00e9gion de Valence, en Espagne, devrait faire l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat citoyen qui permettrait de corriger quelques id\u00e9es fausses sur le r\u00f4le des services publics et les co\u00fbts \u00e9conomiques, plaide Dominique M\u00e9da dans sa chronique."},
{"title": "Trait\u00e9 plastique : le projet d\u2019accord mentionne pour la premi\u00e8re fois un objectif de r\u00e9duction de la production", "image": "https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/5118/3412/110/73/60/0/b682e87_256477310-000-1b20v4.jpg", "description": "Une nouvelle mouture du texte reprend la proposition du Panama, soutenue par 104\u00a0pays, dont ceux de l\u2019Union europ\u00e9enne, alors qu\u2019un petit groupe d\u2019Etats milite pour que le trait\u00e9 se borne \u00e0 la question de la gestion des d\u00e9chets et du recyclage. Les n\u00e9gociations doivent s\u2019achever dimanche."},
{"title": "\u00ab Ressources \u00bb : comprendre les limites physiques du monde", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/219/0/346/230/110/73/60/0/e104e3f_1732777455106-9782203275980.jpg", "description": "L\u2019ing\u00e9nieur Philippe Bihouix et le dessinateur Vincent Perriot d\u00e9cortiquent, en bande dessin\u00e9e, des concepts scientifiques complexes en proposant un parcours intellectuel riche de r\u00e9f\u00e9rences historiques et philosophiques."},
{"title": "Ibrahim Thiaw : \u00ab La d\u00e9gradation des terres se fait \u00e0 une vitesse in\u00e9dite en Afrique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3600/2400/110/73/60/0/a3943c6_1732875528606-063-2174448646.jpg", "description": "Le secr\u00e9taire ex\u00e9cutif de la convention des Nations unies sur la lutte contre la d\u00e9sertification explique, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019imp\u00e9ratif d\u2019un plan d\u2019urgence contre les s\u00e9cheresses \u00e0 l\u2019approche de la COP16\u00a0de Riyad, qui se tient du 2\u00a0au 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Inondations en Espagne : pr\u00e8s de Valence, un mois apr\u00e8s, un retour \u00e0 la normale encore lointain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5472/3648/110/73/60/0/6462733_1732872950942-1-169182.jpg", "description": "Un mois apr\u00e8s le drame, le sud-est de l\u2019Espagne reste sous le choc des inondations qui ont fait 230 morts et des milliards d\u2019euros de d\u00e9g\u00e2ts. Les sinistr\u00e9s, secours et b\u00e9n\u00e9voles travaillent toujours d\u2019arrache-pied pour un retour \u00e0 la normale. A Paiporta, consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019\u00e9picentre du drame, les stigmates sont toujours bien visibles."},
{"title": "\u00ab A la COP29, les n\u00e9gociations ont p\u00e2ti des tensions g\u00e9opolitiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8032/5354/110/73/60/0/dde1057_2024-11-25t050359z-1969236981-rc29bbamnw2l-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Les guerres et le montant de 300\u00a0milliards de dollars, jug\u00e9 trop faible, pour soutenir les pays en d\u00e9veloppement dans la transition \u00e9cologique ont cristallis\u00e9 les derni\u00e8res discussions de la convention, analyse, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, C\u00e9line Kauffmann, directrice des programmes \u00e0 l\u2019Institut du d\u00e9veloppement durable et des relations internationales."},
{"title": "De Duba\u00ef \u00e0 Belem, les trois ann\u00e9es cruciales pour l\u2019action climatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/17/0/5500/3666/110/73/60/0/06659c2_2024-11-24t054801z-519511590-rc2dbba3c0r3-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Apr\u00e8s l\u2019\u00e9pilogue en demi-teinte de la COP29\u00a0de Bakou, il reste moins de quatre ans pour tenter d\u2019enrayer le volume des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre afin de contenir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 +\u00a01,5\u00a0\u00b0C d\u2019ici \u00e0 la fin du si\u00e8cle."},
{"title": "Comment d\u00e9carboner l\u2019agriculture fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019horizon 2050 : les propositions du Shift Project", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/20/0/2102/1401/110/73/60/0/8b65f8b_1732840566128-severin-millet-2024-11-28.jpg", "description": "Le cercle de r\u00e9flexion, surtout connu pour ses travaux en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, publie une analyse prospective des contraintes qui p\u00e8sent sur le secteur agricole et esp\u00e8re, malgr\u00e9 le contexte de tensions, ouvrir le d\u00e9bat sur les transitions \u00e0 planifier."},
{"title": "Comparatif : parmi les t\u00e9l\u00e9phones d\u2019occasion, quelle marque d\u00e9cote le plus vite ?", "image": "https://img.lemde.fr/2018/05/18/0/0/3000/2000/110/73/60/0/22ce5d0_6441-17eaemr.00hd.jpg", "description": "Au fil des ann\u00e9es, les mobiles Samsung haut de gamme perdent leur valeur beaucoup plus vite que les iPhone. Mais la balance s\u2019inverse pour les smartphones de milieu de gamme."},
{"title": "Climat : \u00ab Les COP sont comme la d\u00e9mocratie, le processus est loin d\u2019\u00eatre parfait, mais c\u2019est le seul dont on dispose \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/112/4527/3018/110/73/60/0/c215eb2_2024-11-23t214656z-855396670-rc29bba6wuqw-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la chercheuse au Centre de recherches internationales Carola Kloeck juge \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb une r\u00e9forme juridique du fonctionnement des Conf\u00e9rences des parties, mais d\u00e9fend les accords internationaux, indispensables pour l\u2019avenir des petits Etats."},
{"title": "Au Br\u00e9sil, la restauration de la \u00ab for\u00eat atlantique \u00bb commence \u00e0 porter ses fruits", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/6000/4000/110/73/60/0/bd653bc_1732832472578-000-1v30mn.jpg", "description": "La for\u00eat tropicale, qui recouvrait autrefois quelque 15\u00a0% du territoire br\u00e9silien, a\u00a0diminu\u00e9 de plus de trois quarts. Mais les initiatives se multiplient, notamment pour v\u00e9g\u00e9taliser Rio de Janeiro."},
{"title": "Electricit\u00e9 : Matignon entend bien augmenter la fiscalit\u00e9 en 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/07/0/0/4999/3333/110/73/60/0/2dcd737_5410213-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre, Michel Barnier, avait pourtant affirm\u00e9 l\u2019inverse dans un entretien au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb. De quoi amoindrir la baisse des factures qui est malgr\u00e9 tout attendue, du fait d\u2019un repli des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 de gros."},
{"title": "En Ouganda, au moins 15 morts et 113 disparus dans des glissements de terrain apr\u00e8s de fortes pluies", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/1999/1333/110/73/60/0/8118c8a_e6d9d545d23c46d59f9a0fc932a3a229-0-ac6287e4def740ae87e0ccb701ee3eff.jpg", "description": "Au moins 40 maisons ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truites\u00a0\u00bb, dans le district de Bulambuli situ\u00e9 \u00e0 environ 300 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Kampala, a communiqu\u00e9 la Croix-Rouge ougandaise."},
{"title": "Pollution plastique : comment le lobby de la p\u00e9trochimie bloque les n\u00e9gociations sur un trait\u00e9 mondial", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/26/0/3955/2636/110/73/60/0/daa731b_1732621759155-150098.jpg", "description": "Au moins 220\u00a0repr\u00e9sentants de l\u2019industrie fossile et chimique participent aux n\u00e9gociations sur un trait\u00e9 mondial \u00e0 Pusan. Ils s\u2019opposent \u00e0 toute r\u00e9duction de la production de plastique."},
{"title": "L\u2019Espagne approuve un \u00ab cong\u00e9 pay\u00e9 climatique \u00bb en cas d\u2019alerte m\u00e9t\u00e9orologique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/1/0/7258/4838/110/73/60/0/56850b6_2024-11-20t150901z-1343166520-rc219ba3iatm-rtrmadp-3-europe-weather-spain-ribera.JPG", "description": "Ce nouveau dispositif, qui survient pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s les inondations meurtri\u00e8res dans le sud-est du pays, permettra aux travailleurs de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un cong\u00e9 de quatre jours, pay\u00e9 par l\u2019Etat, en cas d\u2019alerte \u00e9mise par les autorit\u00e9s."},
{"title": "A Angers, Christophe B\u00e9chu moqu\u00e9 pour sa ZFE \u00ab a minima \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/7796/5197/110/73/60/0/8875af7_1732805105911-000-364b9e7.jpg", "description": "La zone \u00e0 faibles \u00e9missions que le maire (Horizons) va cr\u00e9er dans la cit\u00e9 angevine ne devrait concerner qu\u2019\u00e0 peine 0,5\u00a0% des v\u00e9hicules en circulation. Les \u00e9lus d\u2019opposition socialistes et \u00e9cologiques critiquent le manque d\u2019ambition de l\u2019ancien ministre de la transition \u00e9cologique pour sa ville."},
{"title": "L\u2019Uruguay boulevers\u00e9 par l\u2019industrie papeti\u00e8re et les plantations d\u2019eucalyptus : \u00ab La vie ici \u00e9tait si diff\u00e9rente \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/168/0/4032/2688/110/73/60/0/74fbf42_1732804857622-000-34h32uw.jpg", "description": "Sous l\u2019impulsion de l\u2019Etat, qui souhaitait favoriser les multinationales papeti\u00e8res, de nombreux p\u00e2turages naturels ont c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 la sylviculture intensive. Avec un fort impact sur la vie des campagnes et l\u2019environnement du pays."},
{"title": "Le d\u00e9r\u00e8glement climatique d\u00e9sormais pris en compte par l\u2019Insee dans ses indicateurs macro\u00e9conomiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/8152/5435/110/73/60/0/0b072f8_1732725142733-573399.jpg", "description": "Pour la premi\u00e8re fois, en se basant sur les conclusions de la commission Stiglitz-Sen-Fitoussi, l\u2019Insee a publi\u00e9, le 5\u00a0novembre, des indicateurs macro\u00e9conomiques qui int\u00e8grent les effets du d\u00e9r\u00e8glement du climat, rapporte B\u00e9atrice Madeline dans sa chronique."},
{"title": "A S\u00e9oul, des chutes de neige atteignant jusqu\u2019\u00e0 40 centim\u00e8tres surprennent les habitants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/7732/5154/110/73/60/0/a5d78a3_cb0d65a4d1c5499ea90d84f8bbca631a-0-af18d312751941fe90261595300e7177.jpg", "description": "Une grosse couche de neige recouvre la capitale sud-cor\u00e9enne. Il s\u2019agit des plus importantes pr\u00e9cipitations enregistr\u00e9es depuis 1907, pour un mois de novembre."},
{"title": "La M\u00e9diterran\u00e9e devient une mer poubelle : un niveau record de d\u00e9chets microplastiques d\u00e9tect\u00e9 au large de la Corse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/71/0/3508/2338/110/73/60/0/a772402_1732727402514-mozaii-c.jpg", "description": "L\u2019association Exp\u00e9dition MED alerte sur la hausse notable de la pollution plastique dans cette mer semi-ferm\u00e9e, qui s\u2019accumule notamment entre la Corse et l\u2019\u00eele toscane de Capraia"},
{"title": "Temp\u00eate Fengal : quatre morts et plus de 250 000 sinistr\u00e9s au Sri Lanka, l\u2019Inde plac\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4999/3333/110/73/60/0/6c1eb1d_b8f708a4e67b4012b89dc1e9d71dd98a-0-066615cbcd9f4f49b62ba6cf6014b37c.jpg", "description": "Les corps de quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les secours, qui poursuivent les recherches pour en retrouver plusieurs autres."},
{"title": "L\u2019ajout de fluor dans l\u2019eau potable, une pratique courante aux Etats-Unis que Robert Kennedy Jr, futur ministre de la sant\u00e9 de Trump, veut interdire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4272/2848/110/73/60/0/b56d285_1732721879863-000-36en468.jpg", "description": "Pr\u00e8s de 63\u00a0% de la population a acc\u00e8s \u00e0 de l\u2019eau du robinet suppl\u00e9ment\u00e9e en fluor pour lutter contre les caries. Alors que de plus en plus d\u2019\u00e9tudes et de rapports interrogent la pertinence de cette pratique, la future administration r\u00e9publicaine compte s\u2019y opposer."},
{"title": "La pollution de l\u2019air due aux incendies li\u00e9e \u00e0 la mort de 1,5 million de personnes par an dans le monde, selon une \u00e9tude publi\u00e9e dans \u00ab The Lancet \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/11/06/0/0/5499/3666/110/73/60/0/5ec9c1f_ccc3f2a1e56b4e2bbaf08e569f010775-38843d2d559543e89773e724cfa59d09-0.jpg", "description": "Plus de 90\u00a0% de ces morts sont survenus dans des pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire, dont pr\u00e8s de 40\u00a0% dans la seule Afrique subsaharienne, selon les chercheurs."},
{"title": "Des associations \u00e9cologistes d\u00e9noncent des violences \u00ab intol\u00e9rables \u00bb d\u2019agriculteurs et annoncent porter plainte", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/161/859/573/110/73/60/0/139bad0_1732750063575-674747481efa2117688b456e-ezgif-com-webp-to-jpg-converter.jpg", "description": "Des plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour des faits survenus mardi dans la Manche et dans l\u2019Indre, et vont l\u2019\u00eatre jeudi concernant des faits advenus dans les Hautes-Alpes, a affirm\u00e9 le mouvement France Nature Environnement."},
{"title": "Assurances : les d\u00e9g\u00e2ts des eaux en forte hausse", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/4/4248/2832/110/73/60/0/d1d04f2_1732718304605-000-par7350594.jpg", "description": "La fr\u00e9quence des sinistres a bondi de plus de 20\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2024, cons\u00e9quence de pluies largement exc\u00e9dentaires par rapport \u00e0 la moyenne."},
{"title": "Exploitation des fonds marins : la Norv\u00e8ge poursuivie en justice par le WWF pour ses projets miniers", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/70852ac_1732636365423-ap24264450275034.jpg", "description": "Le proc\u00e8s, qui s\u2019ouvre jeudi 28\u00a0novembre \u00e0 Oslo, vise \u00e0 d\u00e9terminer la l\u00e9galit\u00e9 de l\u2019\u00e9tude d\u2019impact environnemental men\u00e9e par l\u2019Etat norv\u00e9gien avant d\u2019autoriser la prospection sur une zone de 281\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s."},
{"title": "\u00ab No\u00ebl au balcon, P\u00e2ques au tison \u00bb : que disent les statistiques m\u00e9t\u00e9o du dicton populaire ?", "image": "https://img.lemde.fr/2017/12/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c3b372d_23099-kn4ycf.0b4jh.jpg", "description": "Un trio de sp\u00e9cialistes en m\u00e9t\u00e9orologie s\u2019est demand\u00e9 si les donn\u00e9es collect\u00e9es depuis 1947\u00a0validaient le proverbe selon lequel un P\u00e2ques frisquet succ\u00e8de forc\u00e9ment \u00e0 un No\u00ebl plus chaud que la moyenne."},
{"title": "Captage et stockage du CO\u2082 : \u00ab Il est difficile de distinguer ce qui rel\u00e8ve du lobbying industriel et de l\u2019expertise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/7772/5181/110/73/60/0/59de238_7dc3991783ac4d0a8bc733754c2e1485-0-d2b05acf156c4679b95d3b942ea4d427.jpg", "description": "Dans sa chronique, l\u2019historien Jean-Baptiste Fressoz retrace la g\u00e9n\u00e9alogie de ce proc\u00e9d\u00e9, pass\u00e9, en trente ans, du statut de solution rocambolesque \u00e0 celui de \u00ab\u00a0technologie verte\u00a0\u00bb subventionn\u00e9e."},
{"title": "La dette \u00e9cologique, un concept monnayable ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/1/0/8032/5354/110/73/60/0/dde1057_2024-11-25t050359z-1969236981-rc29bbamnw2l-rtrmadp-3-climate-cop29.JPG", "description": "N\u00e9e lors de la troisi\u00e8me conf\u00e9rence des Nations unies sur les femmes organis\u00e9e \u00e0 Nairobi, en\u00a01985, l\u2019expression n\u2019a cess\u00e9 d\u2019\u00e9voluer. Si elle a d\u2019abord \u00e9t\u00e9 l\u2019apanage des \u00e9cologistes, les \u00e9conomistes se sont empar\u00e9s de la notion afin d\u2019en \u00e9laborer une interpr\u00e9tation comptable."},
{"title": "La Cor\u00e9e du Sud, o\u00f9 ont lieu des discussions internationales pour r\u00e9duire la pollution plastique, est tr\u00e8s en retard sur cette question", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/26/0/3955/2636/110/73/60/0/daa731b_1732621759155-150098.jpg", "description": "En Cor\u00e9e du Sud, les films plastiques sont omnipr\u00e9sents dans l\u2019alimentation, les cadeaux, les commandes en ligne\u2026 Le pays, qui accueille \u00e0 Pusan la conf\u00e9rence onusienne pour un trait\u00e9 mondial devant mettre fin \u00e0 la pollution plastique, est lui-m\u00eame tr\u00e8s en retard sur cette question."},
{"title": "Apr\u00e8s les inondations qui ont d\u00e9vast\u00e9 le sud de l\u2019Espagne, le gouvernement \u00ab a assum\u00e9 ses responsabilit\u00e9s \u00bb, se d\u00e9fend Pedro Sanchez", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/1/0/6000/4000/110/73/60/0/d9b0946_2024-11-27t094216z-189592810-rc2ldbaeaopi-rtrmadp-3-europe-weather-spain-sanchez.JPG", "description": "Le chef du gouvernement, qui s\u2019exprimait sur sa gestion des intemp\u00e9ries pr\u00e8s d\u2019un mois apr\u00e8s la catastrophe, a, par ailleurs, d\u00e9fendu les agences de l\u2019Etat impliqu\u00e9es dans l\u2019alerte m\u00e9t\u00e9orologique et dans la gestion des secours, vis\u00e9es par de nombreuses critiques."},
{"title": "Certificats d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie : le minist\u00e8re \u00e9pingle cinq entreprises pour irr\u00e9gularit\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/4/7032/4688/110/73/60/0/dfd0afe_1732688469747-000-36lt7aw.jpg", "description": "La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e de l\u2019\u00e9nergie, Olga Givernet, a accus\u00e9, lundi 25\u00a0novembre, des soci\u00e9t\u00e9s comme TotalEnergies ou Dalkia d\u2019avoir \u00ab\u00a0fraud\u00e9\u00a0\u00bb ce dispositif d\u2019aides aux particuliers, aux professionnels ou aux collectivit\u00e9s."},
{"title": "Des gobelets consign\u00e9s remplis \u00e0 partir de\u2026 bouteilles en plastique : Coca-Cola vis\u00e9 par une plainte pour \u00ab greenwashing \u00bb pendant les JO de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/76/0/11656/7770/110/73/60/0/0b67df8_1732633576867-jo-bouteilles-gobelets-plastiques-terencebk-6.jpg", "description": "L\u2019association France Nature Environnement a d\u00e9pos\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0pratiques commerciales trompeuses\u00a0\u00bb contre la multinationale car elle estime que ses promesses de r\u00e9duction d\u2019usage du plastique ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0de nature \u00e0 induire en erreur le consommateur\u00a0\u00bb."},
{"title": "Crise de l\u2019eau \u00e0 Mayotte : une usine de dessalement au pas de charge et au d\u00e9triment de l\u2019environnement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/107/0/4500/3000/110/73/60/0/a62c5a0_1732202791138-mfache-du-29042023-au-01052023-le-monde-eau-mayotte-75.jpg", "description": "Pour rem\u00e9dier au d\u00e9ficit structurel d\u2019eau potable dans l\u2019\u00eele, les autorit\u00e9s misent sur la construction acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d\u2019une usine de d\u00e9salinisation d\u2019eau de mer. Mais l\u2019installation industrielle risque d\u2019avoir de lourds impacts environnementaux sur le lagon."},
{"title": "\u00ab Nous fournissons au monde entier les toxiques que nous interdisons dans nos fermes et nous acceptons de les voir revenir dans nos supermarch\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/428/4644/3096/110/73/60/0/5e94af9_2024-11-13t134033z-708827992-rc2fm1a12utc-rtrmadp-3-france-grains-franceagrimer.JPG", "description": "Le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Nicolas Thierry d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le manque de volont\u00e9 des gouvernements fran\u00e7ais successifs pour lutter contre l\u2019utilisation de pesticides pourtant interdits en Europe, ce qui cr\u00e9e une concurrence d\u00e9loyale."},
{"title": "Climat : comment faire face \u00e0 la mont\u00e9e des eaux ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/139/1500/1000/110/73/60/0/bee3f59_1732570635260-06-04-cozannet.jpg", "description": "Pour se pr\u00e9munir contre cette cons\u00e9quence du changement climatique, il est imp\u00e9ratif de prendre des d\u00e9cisions rapidement, pr\u00e9vient le chercheur Gon\u00e9ri Le Cozannet dans cet \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0Chaleur humaine\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Pourquoi m\u2019a-t-on laiss\u00e9 me gaver de m\u00e9docs, pourquoi ne m\u2019a-t-on rien dit ? \u00bb : quand opio\u00efdes et benzodiaz\u00e9pines rendent d\u00e9pendants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/8/9504/6336/110/73/60/0/ab33243_1733144036434-l1020727.jpg", "description": "Douze millions de personnes en France prennent des opio\u00efdes pour lutter contre la douleur, et quelque 10\u00a0millions des benzodiaz\u00e9pines, contre l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et les troubles du sommeil, avec des risques de m\u00e9susage et de d\u00e9pendance. Un enjeu majeur de sant\u00e9 publique."},
{"title": "Le point sur la gr\u00e8ve dans les \u00e9coles pr\u00e9vue le 5 d\u00e9cembre : \u00ab 65 % de gr\u00e9vistes annonc\u00e9s \u00bb, selon le premier syndicat du primaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7479/4986/110/73/60/0/fcb7fbc_1733138202733-000-36fn7zp.jpg", "description": "Plusieurs dizaines de rassemblements d\u2019agents de la fonction publique sont pr\u00e9vus en France jeudi \u00e0 l\u2019appel des syndicats, mena\u00e7ant d\u2019ouvrir un nouveau front social en pleine crise politique, alors que le gouvernement est en sursis."},
{"title": "Vous \u00eates \u00e9tudiant, vous avez pass\u00e9 un concours post-bac pour int\u00e9grer une \u00e9cole de commerce ou une \u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs. Comment avez-vous fait votre choix ? Racontez-nous", "image": null, "description": "Ils se nomment Avenir, Advance, Geipi-Polytech ou encore Alpha, pour l\u2019acc\u00e8s aux \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieurs post-bac\u00a0; Acc\u00e8s ou S\u00e9same, notamment, pour les \u00e9coles de commerce. Comment avez-vous fait le tri devant cette offre abondante de concours\u00a0? Quelle a \u00e9t\u00e9 votre exp\u00e9rience de ceux-ci\u00a0? Livrez-nous votre t\u00e9moignage."},
{"title": "Ski alpin : retour avort\u00e9 pour Marcel Hirscher, bless\u00e9 au genou", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/3000/2000/110/73/60/0/b567bac_5414032-01-06.jpg", "description": "L\u2019octuple vainqueur de la Coupe du monde de ski s\u2019est gravement bless\u00e9 au genou lundi \u00e0 l\u2019entra\u00eenement. Il est contraint de jeter l\u2019\u00e9ponge cette saison, alors qu\u2019il tentait un retour \u00e0 la comp\u00e9tition apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de retraite."},
{"title": "La France et l\u2019Arabie saoudite signent neuf contrats de coop\u00e9ration culturelle", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/1/2467/1645/110/73/60/0/47ab6ca_1733215120265-abaca-924401-010.jpg", "description": "Loin du milliard d\u2019euros esp\u00e9r\u00e9 en\u00a02019, le fonds pour le patrimoine abond\u00e9 par l\u2019argent saoudien ne se chiffre plus qu\u2019\u00e0 50\u00a0millions d\u2019euros, fl\u00e9ch\u00e9s int\u00e9gralement vers le Centre Pompidou."},
{"title": "En Syrie, de violents combats dans le nord de la province de Hama opposent l\u2019arm\u00e9e syrienne aux rebelles islamistes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/1/3187/2125/110/73/60/0/b29b432_5410660-01-06.jpg", "description": "Les groupes hostiles au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, qui ont lanc\u00e9 la semaine derni\u00e8re une offensive fulgurante qui leur a permis de s\u2019emparer d\u2019Alep, tentent de progresser vers la ville strat\u00e9gique de Hama."},
{"title": "Le loup perd son statut d\u2019esp\u00e8ce \u00ab strictement prot\u00e9g\u00e9e \u00bb au sein de la convention de Berne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/5/5322/3548/110/73/60/0/5ea00f5_1733218924096-000-33n84h8.jpg", "description": "Ce d\u00e9classement in\u00e9dit, qui ouvre la voie \u00e0 un changement de statut au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, est consid\u00e9r\u00e9 comme un recul majeur par les scientifiques et les ONG."},
{"title": "Retraites : le gouvernement accus\u00e9 d\u2019\u00ab affaiblir \u00bb le paritarisme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/88a70fc_1733221576875-000-33cr38e.jpg", "description": "Les syndicats de fonctionnaires ont \u00e9crit, lundi 2\u00a0d\u00e9cembre, au premier ministre, Michel Barnier, pour lui demander de renoncer \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9cision\u00a0\u00bb qui, selon eux, r\u00e9duirait leur r\u00f4le dans la gouvernance de l\u2019Ircantec, le r\u00e9gime de pensions compl\u00e9mentaires des contractuels du public."},
{"title": "Logement : le d\u00e9veloppement du bail r\u00e9el solidaire r\u00e9siste \u00e0 la crise du secteur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7187/4791/110/73/60/0/419267f_1733154299237-000-34lp3vr.jpg", "description": "Encore\u00a0marginal, ce syst\u00e8me s\u00e9duit les acteurs de l\u2019habitat ainsi que les m\u00e9nages aux revenus modestes et moyens\u00a0: il permet d\u2019acheter sa r\u00e9sidence principale bien moins cher, en versant une petite redevance \u00e0 un organisme propri\u00e9taire du terrain."},
{"title": "D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs s\u2019entendent sur le projet de loi de fin de gestion du budget 2024 malgr\u00e9 la crise politique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1/0/2500/1666/110/73/60/0/6830e8b_1733149382536-jmug241202007.jpg", "description": "La commission mixte paritaire, r\u00e9unie mardi, a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019entendre apr\u00e8s un rejet du projet en premi\u00e8re lecture. Le texte, qui pr\u00e9voit pr\u00e8s de 6\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires sur l\u2019ann\u00e9e 2024, sera mis au vote mercredi."},
{"title": "Nouvelle rupture de cables optiques terrestres entre la Finlande et la Su\u00e8de : un incident d\u00fb \u00e0 des travaux de construction, selon l\u2019agence de transports finlandaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6192/4128/110/73/60/0/1e1944d_1733217778284-000-349p2py.jpg", "description": "La rupture de ces cables semble \u00eatre d\u00fbe \u00e0 des dommages provoqu\u00e9s lors de travaux de construction, a annonc\u00e9 l\u2019agence des transports et communications finlandaise."},
{"title": "Quatre questions sur l\u2019avenir de Stellantis apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de Carlos Tavares", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7008/4672/110/73/60/0/85a412b_1733157054644-gettyimages-1258281025.jpg", "description": "Le patron portugais a laiss\u00e9 une profonde empreinte sur le constructeur franco-italo-am\u00e9ricain. Apr\u00e8s son \u00e9viction, quelle organisation, quelles \u00e9quipes, quelle perspective se dessinent pour le quatri\u00e8me fabricant mondial d\u2019automobiles\u00a0?"},
{"title": "Fran\u00e7ois Gabart stoppe sa tentative de battre le record du tour du monde \u00e0 la voile \u00e0 cause d\u2019un choc avec un OANI (objet ou animal non identifi\u00e9)", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/1/0/4000/2666/110/73/60/0/73c7b68_1733217482622-svrlazartigue-depart-julesverne-a-thomasderegnieaux-qaptur-hd-64.jpg", "description": "Le skippeur et son \u00e9quipe, qui ont endommag\u00e9 leur maxi-trimaran \u00ab\u00a0SVR-Lazartigue\u00a0\u00bb pendant la nuit de lundi \u00e0 mardi, ont fait demi-tour vers la Bretagne."},
{"title": "Des taxis manifestent \u00e0 Paris et autour de Lyon pour protester contre une tarification \u00e0 la baisse du transport de patients", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8256/5504/110/73/60/0/e26f1d6_5406629-01-06.jpg", "description": "Pr\u00e8s de 500\u00a0taxis ont manifest\u00e9, mardi, \u00e0 Paris, pr\u00e8s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La pr\u00e9fecture du Rh\u00f4ne a,\u00a0elle, fait appel \u00e0 des CRS pour \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb des acc\u00e8s de circulation bloqu\u00e9s par des chauffeurs de taxi autour de Lyon."},
{"title": "\u00ab Le Monde \u00bb r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur sa ligne \u00e9ditoriale et la vie de sa r\u00e9daction", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/556/0/1333/888/110/73/60/0/6d7270a_1733147812857-bd-057-230512-zii8181.jpg", "description": " "},
{"title": "Rodrigue Petitot, leader du mouvement contre la vie ch\u00e8re en Martinique, est condamn\u00e9 pour \u00ab des actes d\u2019intimidation \u00bb envers des \u00e9lus", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5898/3932/110/73/60/0/af13a0e_1733154628823-000-36lh774.jpg", "description": "Jug\u00e9 en comparution imm\u00e9diate pour avoir dit, dans une vid\u00e9o, vouloir \u00ab\u00a0attaquer\u00a0\u00bb des maires de Martinique, le responsable associatif de 42\u00a0ans a \u00e9cop\u00e9 d\u2019une peine de dix mois d\u2019emprisonnement sous surveillance \u00e9lectronique."},
{"title": "Le spectaculaire virage strat\u00e9gique de Jaguar pour plaire aux super-riches", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/d653f6e_1733211759438-063-2187936159.jpg", "description": "La marque anglaise d\u00e9sormais positionn\u00e9e sur le tr\u00e8s haut de gamme va lancer des mod\u00e8les \u00e9lectriques au style volontairement controvers\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0000\u00a0euros."},
{"title": "BFM-TV va lancer son journal de 20 heures \u00e0 partir du 6 janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/03/15/0/0/4795/3197/110/73/60/0/00979a3_1710521185414-300744.jpg", "description": "La cha\u00eene d\u2019information de CMA M\u00e9dias esp\u00e8re s\u00e9duire les t\u00e9l\u00e9spectateurs en diminuant progressivement les \u00e9missions de confrontation de points de vue."},
{"title": "Mpox : les efforts commencent \u00e0 \u00ab porter leurs fruits \u00bb, malgr\u00e9 pr\u00e8s de 60 000 cas enregistr\u00e9s en Afrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/33/4617/3078/110/73/60/0/c0f2f8a_1733211155325-2024-10-05t191340z-337612361-rc2eeaafxbsq-rtrmadp-3-health-mpox-congo.JPG", "description": "Si sept pays n\u2019ont plus signal\u00e9 de nouvelles contaminations depuis plusieurs semaines, l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 maintient son plus haut niveau d\u2019alerte concernant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie."},
{"title": "Emmanuel Macron cherche d\u00e9j\u00e0 un rempla\u00e7ant \u00e0 Michel Barnier, un premier ministre en sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/7629/5086/110/73/60/0/f5045e0_2024-11-11t123359z-855005730-rc203ba4w8ch-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Si certaines voix appellent, en cas de censure du gouvernement cette semaine, \u00e0 la d\u00e9mission du chef de l\u2019Etat, son entourage esp\u00e8re, au contraire, qu\u2019il puisse appara\u00eetre comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9. A condition de nommer tr\u00e8s rapidement un successeur \u00e0 Matignon."},
{"title": "L\u2019alerte des \u00ab universit\u00e9s en danger \u00bb, qui manifestent pour d\u00e9noncer une \u00ab bascule vers un fonctionnement tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5568/3712/110/73/60/0/b2dca66_1733156592419-000-13f924.jpg", "description": "Les \u00e9tablissements fran\u00e7ais se mobilisent, mardi 3\u00a0d\u00e9cembre, pour mettre en garde sur leur situation. Une majorit\u00e9 d\u2019entre eux devront r\u00e9duire leurs capacit\u00e9s d\u2019accueil, revoir leur offre de formation ou seront dans l\u2019incapacit\u00e9 de remplacer les d\u00e9parts \u00e0 la retraite, pointent leurs dirigeants, si les efforts qui leur sont demand\u00e9s sont maintenus."},
{"title": "Les erreurs d\u2019analyse de Michel Barnier qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 son gouvernement au bord du gouffre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/efa110c_1733192282438-jmug241202041.jpg", "description": "Le premier ministre a fait plusieurs concessions au Rassemblement national, convaincu que Marine Le Pen n\u2019avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire chuter le gouvernement. Mais, lundi, apr\u00e8s que le premier ministre a eu recours au 49.3, la pr\u00e9sidente du groupe d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e a annonc\u00e9 que son groupe voterait la censure."},
{"title": "L\u2019esth\u00e9tique de la premi\u00e8re PlayStation continue de hanter le jeu vid\u00e9o, trente ans apr\u00e8s sa sortie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a351243_1732895258706-playstation-croped.jpg", "description": "Polygones mal d\u00e9grossis, 3D tremblotante, textures brutes\u2026 Entre\u00a0nostalgie et recherche d\u2019un style horrifique, des productions actuelles remettent au go\u00fbt du jour le cachet tr\u00e8s particulier des jeux sortis sur la premi\u00e8re console de Sony."},
{"title": "Avec la visite d\u2019Emmanuel Macron, la France et l\u2019Arabie saoudite promettent de multiplier les \u00ab coop\u00e9rations dans tous les domaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/4/4087/2725/110/73/60/0/d715f31_2024-12-02t203243z-562173297-rc28hbad2obs-rtrmadp-3-saudi-france.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman, ont conclu, lundi, un partenariat visant \u00e0 intensifier les liens entre les deux pays. Ils se sont aussi engag\u00e9s \u00e0 \u0153uvrer pour une d\u00e9sescalade au Liban et\u00a0\u00e0\u00a0Gaza."},
{"title": "Donald Trump se rendra en France ce week-end pour assister \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6009/4006/110/73/60/0/50f290b_5396772-01-06.jpg", "description": "Une cinquantaine de chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus \u00e0 Paris, le 7\u00a0d\u00e9cembre, pour assister aux c\u00e9r\u00e9monies, cinq ans et demi apr\u00e8s l\u2019incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale."},
{"title": "L\u00e9gislatives en Irlande : le centre droit \u00e0 un si\u00e8ge de la majorit\u00e9, les Verts grands perdants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/5500/3666/110/73/60/0/97993b0_2024-11-30t200307z-1890240911-rc2vfba0kzho-rtrmadp-3-ireland-election-counting.JPG", "description": "Le pays devrait voir reconduite au pouvoir la coalition du Fianna Fail et du Fine Gael, sous r\u00e9serve qu\u2019elle rallie un 88\u1d49 \u00e9lu, synonyme de majorit\u00e9 au Parlement."},
{"title": "La r\u00e9mun\u00e9ration de 55,8 milliards de dollars voulue par Elon Musk, bien qu\u2019approuv\u00e9e par les actionnaires de Tesla, de nouveau rejet\u00e9e par la justice", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6500/4333/110/73/60/0/8ea188e_2024-11-15t165507z-1342196385-rc2cl7ag4nsg-rtrmadp-3-usa-musk-russia.JPG", "description": "La juge du Delaware Kathaleen McCormick avait d\u00e9j\u00e0 retoqu\u00e9 en janvier l\u2019enveloppe attribu\u00e9e par le constructeur \u00e0 son patron."},
{"title": "Euro f\u00e9minin de handball : d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es, les Fran\u00e7aises terminent le tour pr\u00e9liminaire sur un sans-faute", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5069/3379/110/73/60/0/f24a464_5411334-01-06.jpg", "description": "Les vice-championnes olympiques ont facilement battu le Portugal (28-16), lundi soir, pour leur troisi\u00e8me match de la comp\u00e9tition. Elles sont revers\u00e9es dans un nouveau groupe de six \u00e9quipes, o\u00f9 elles devront terminer \u00e0 l\u2019une des deux premi\u00e8res places pour atteindre le carr\u00e9 final."},
{"title": "A Berlin, annulation d\u2019une conf\u00e9rence de l\u2019historien fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste de J\u00e9rusalem Vincent Lemire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/67/0/7777/5184/110/73/60/0/410e948_1733177906103-000-9x67x3.jpg", "description": "Lui reprochant de d\u00e9fendre des positions trop critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard du gouvernement isra\u00e9lien, l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 allemand Volker Beck (Verts) a refus\u00e9 de d\u00e9battre avec l\u2019historien, venu pr\u00e9senter la version allemande de sa bande dessin\u00e9e \u00e0 succ\u00e8s \u00ab\u00a0Histoire de J\u00e9rusalem\u00a0\u00bb."},
{"title": "Colombie : au moins 12 morts dans des combats entre factions rivales de la dissidence des FARC", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/6094/4062/110/73/60/0/b0267d1_1733172407167-000-36ff8yp.jpg", "description": "Dans le Putumayo, r\u00e9gion frontali\u00e8re avec l\u2019Equateur, deux groupes arm\u00e9s se disputent des territoires de\u00a0champs de coca, principal composant de la coca\u00efne."},
{"title": "Au proc\u00e8s de l\u2019assassinat de Samuel Paty, le p\u00e8re de la coll\u00e9gienne menteuse et la question du \u00ab blasph\u00e8me \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/1/0/5000/3333/110/73/60/0/a5dde16_1733151221521-maxnewsspecialtwo041453.jpg", "description": "Brahim Chnina a assur\u00e9, lundi, que le sujet des caricatures de Mahomet n\u2019\u00e9tait pas central lorsqu\u2019il a d\u00e9cid\u00e9 de m\u00e9diatiser le mensonge de sa fille \u00e0 l\u2019origine de la cabale contre le professeur. Une affirmation en partie d\u00e9mentie par ses publications."},
{"title": "Guin\u00e9e : au moins 56 morts dans des \u00ab bousculades mortelles \u00bb lors d\u2019un match de football, selon le gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/150/1620/1080/110/73/60/0/0ec864a_1733097926881-468832694-122121164708571855-1961207275304436021-n.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Des corps sont align\u00e9s \u00e0 perte de vue dans l\u2019h\u00f4pital. D\u2019autres sont allong\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol dans les\u00a0couloirs. La morgue est pleine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un m\u00e9decin."},
{"title": "En Argentine, la justice arr\u00eate des Br\u00e9siliens condamn\u00e9s pour l\u2019assaut contre les si\u00e8ges des trois pouvoirs \u00e0 Brasilia, en 2023", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5616/3744/110/73/60/0/c8d3f51_1733155348865-932789.jpg", "description": "Quatre Br\u00e9siliens faisant l\u2019objet d\u2019une demande d\u2019extradition pour l\u2019attaque de janvier\u00a02023, apr\u00e8s la d\u00e9faite de l\u2019ancien pr\u00e9sident Jair Bolsonaro, ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s."},
{"title": "Notre-Dame de Paris, cinq ann\u00e9es de chantier et autant de batailles et de pol\u00e9miques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/31/18/1145/763/110/73/60/0/5483f9e_1732800775303-lemondenotredame02-copie-bd.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le roman de Notre-Dame\u00a0\u00bb (2/5). Depuis 2019, les controverses n\u2019ont cess\u00e9 de surgir. Retour sur deux d\u2019entre elles\u00a0: faut-il faire revivre les vitraux de Viollet-le-Duc ou en cr\u00e9er de nouveaux\u00a0? Et pourquoi avoir remplac\u00e9 deux organistes sur les cinq titulaires, qui plus est dans le cadre d\u2019un processus de d\u00e9signation inhabituel\u00a0?"},
{"title": "Le S\u00e9nat r\u00e9duit le budget de l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019Etat de 200 millions d\u2019euros", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0b01f73_5400832-01-06.jpg", "description": "Soutien de l\u2019ex\u00e9cutif, le S\u00e9nat et sa majorit\u00e9 de droite et du centre ont adopt\u00e9 une mesure sensible en\u00a0r\u00e9duisant l\u2019AME de 200\u00a0millions d\u2019euros, sur un total de 1,3\u00a0milliard."},
{"title": "Joe Biden en Angola pour son seul voyage africain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/108/0/1751/1167/110/73/60/0/09ade84_1733167763288-181598.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident des Etats-Unis esp\u00e8re y promouvoir les int\u00e9r\u00eats occidentaux autour du corridor ferroviaire strat\u00e9gique de Lobito, pour faire pi\u00e8ce \u00e0 l\u2019influence de la Chine et \u00e0 son app\u00e9tit pour les mati\u00e8res premi\u00e8res du continent."},
{"title": "Michel Barnier a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019article 49.3, son gouvernement est en sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/987/0/1667/1111/110/73/60/0/b0359c2_1733152661692-jmug241202012.jpg", "description": "La gauche et le Rassemblement national ont tous deux d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure pour renverser le gouvernement de Michel Barnier qui a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025."},
{"title": "Election pr\u00e9sidentielle en Roumanie : la Cour constitutionnelle valide les r\u00e9sultats du premier tour", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/168/0/4032/2688/110/73/60/0/b8d7573_fea626d6dd8b4354ab90c0f7dc9a7179-0-d04d6a85e16747fa8209ede19323c454.jpg", "description": "Selon le pr\u00e9sident de la Cour constitutionnel, le recomptage \u00ab\u00a0n\u2019a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de fraudes susceptibles d\u2019alt\u00e9rer le r\u00e9sultat des \u00e9lections\u00a0\u00bb. Le second tour aura lieu dimanche 8\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive des rebelles islamistes en Syrie, les combats ont fait plus de 500 morts, selon l\u2019OSDH", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/48/5124/3416/110/73/60/0/f0dffc3_2024-12-02t183538z-1817532770-rc2ygbax3mx6-rtrmadp-3-syria-security.JPG", "description": "L\u2019Observatoire syrien des droits de l\u2019homme avait annonc\u00e9 dimanche que la grande ville d\u2019Alep, soumise \u00e0 l\u2019offensive d\u2019une coalition de groupes rebelles dirig\u00e9s par les islamistes, avait \u00e9chapp\u00e9 au contr\u00f4le du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad."},
{"title": "La Ville de Paris r\u00e9tablit sa subvention \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement priv\u00e9 Stanislas", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/8089/5393/110/73/60/0/199cd9b_1733163800726-000-34fu6af.jpg", "description": "Cette subvention, d\u2019une valeur de 1,3\u00a0million d\u2019euros, avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s des accusations de\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9rives\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ensemble scolaire priv\u00e9."},
{"title": "Soup\u00e7ons de favoritisme \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts : un an de prison ferme requis contre l\u2019ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral Augustin de Romanet", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3189/2126/110/73/60/0/d432edc_1733162513107-000-36n72bv.jpg", "description": "L\u2019actuel patron d\u2019A\u00e9roports de Paris est jug\u00e9, de m\u00eame que l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e Jean-Pierre Jouyet, pour des contrats suspects conclus avec des soci\u00e9t\u00e9s du criminologue Alain Bauer."},
{"title": "Free condamn\u00e9 \u00e0 2,2 millions d\u2019euros d\u2019amende pour \u00ab pratique commerciale trompeuse \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/6493/4328/110/73/60/0/58cec70_1733163553575-000-1mp0pp.jpg", "description": "L\u2019op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9coms a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 par la r\u00e9pression des fraudes pour avoir annul\u00e9 des commandes de t\u00e9l\u00e9phones portables sans rembourser ses clients \u00ab\u00a0dans un d\u00e9lai raisonnable\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019Etat belge condamn\u00e9 pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9 durant la colonisation du Congo", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4500/3000/110/73/60/0/83a12a7_1733153531530-938309.jpg", "description": "La cour d\u2019appel de Bruxelles a donn\u00e9 raison \u00e0 cinq femmes n\u00e9es d\u2019une m\u00e8re noire et d\u2019un p\u00e8re blanc. Enfants, elles furent enlev\u00e9es, plac\u00e9es dans des institutions religieuses, puis abandonn\u00e9es \u00e0 leur sort au moment de l\u2019ind\u00e9pendance du pays, en\u00a01960."},
{"title": "L\u2019erreur de Carlos Tavares, patron \u00e9vinc\u00e9 de Stellantis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/4435/2957/110/73/60/0/6950b3a_2024-12-01t224309z-1358976142-rc2zkaa5e1n4-rtrmadp-3-autos-stellantis-ceo.JPG", "description": "Le patron qui avait r\u00e9ussi la fusion de Fiat, PSA et Chrysler a d\u00e9missionn\u00e9, apr\u00e8s une d\u00e9cision du conseil d\u2019administration. Sa faute\u00a0: avoir voulu maintenir co\u00fbte que co\u00fbte la rentabilit\u00e9 du constructeur automobile."},
{"title": "Quatre questions sur l\u2019avenir de Stellantis apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de Carlos Tavares", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/7008/4672/110/73/60/0/85a412b_1733157054644-gettyimages-1258281025.jpg", "description": "Le patron portugais a laiss\u00e9 une profonde empreinte sur le constructeur franco-italo-am\u00e9ricain. Apr\u00e8s son \u00e9viction, quelle organisation, quelles \u00e9quipes, quelle perspective se dessinent pour le quatri\u00e8me fabricant mondial d\u2019automobiles\u00a0?"},
{"title": "Le spectaculaire virage strat\u00e9gique de Jaguar pour plaire aux super-riches", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/d653f6e_1733211759438-063-2187936159.jpg", "description": "La marque anglaise d\u00e9sormais positionn\u00e9e sur le tr\u00e8s haut de gamme va lancer des mod\u00e8les \u00e9lectriques au style volontairement controvers\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0000\u00a0euros."},
{"title": "\u00ab La Fiat \u00bb, le constructeur italien qui n\u2019est plus que l\u2019ombre de lui-m\u00eame apr\u00e8s sa dilution dans Stellantis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4200/2800/110/73/60/0/e8b7b0f_1733158237102-000-1v66ol.jpg", "description": "Quatre ans du management de Carlos Tavares ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 l\u2019affaiblissement de la firme de Turin, entreprise nationale par excellence, provoquant la col\u00e8re du gouvernement de Giorgia Meloni."},
{"title": "La r\u00e9mun\u00e9ration de 55,8 milliards de dollars voulue par Elon Musk, bien qu\u2019approuv\u00e9e par les actionnaires de Tesla, de nouveau rejet\u00e9e par la justice", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/6500/4333/110/73/60/0/8ea188e_2024-11-15t165507z-1342196385-rc2cl7ag4nsg-rtrmadp-3-usa-musk-russia.JPG", "description": "La juge du Delaware Kathaleen McCormick avait d\u00e9j\u00e0 retoqu\u00e9 en janvier l\u2019enveloppe attribu\u00e9e par le constructeur \u00e0 son patron."},
{"title": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission de son PDG, Carlos Tavares, l\u2019action de Stellantis en Bourse plonge", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/4/4920/3280/110/73/60/0/348b5c4_2024-12-01t224434z-234469013-rc2kdt9avxr2-rtrmadp-3-autos-stellantis-ceo.JPG", "description": "Le groupe automobile, maison m\u00e8re de Peugeot, Citro\u00ebn, Jeep et Fiat, a annonc\u00e9 dimanche la d\u00e9mission \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb de M.\u00a0Tavares, dont le successeur sera nomm\u00e9 au premier semestre 2025. Un d\u00e9part salu\u00e9 par les syndicats."},
{"title": "Pourquoi l\u2019automobile allemande est aujourd\u2019hui en perte de puissance", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4209/2806/110/73/60/0/11c1cd2_1732456803971-dpaphotosfive308756.jpg", "description": "En quelques ann\u00e9es, les dirigeants des groupes automobiles allemands se sont retrouv\u00e9s brutalement concurrenc\u00e9s par les g\u00e9ants des logiciels, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, et par les sp\u00e9cialistes des batteries, c\u00f4t\u00e9 asiatique. Reportage outre-Rhin chez Volkswagen."},
{"title": "La chute de Carlos Tavares : les raisons de l\u2019\u00e9viction du PDG de Stellantis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6000/4000/110/73/60/0/9714265_2024-12-01t212041z-626887689-rc2zkaabfxch-rtrmadp-3-autos-stellantis-ceo.JPG", "description": "Le patron qui avait r\u00e9ussi la fusion de Fiat, PSA et Chrysler a d\u00e9missionn\u00e9, le conseil d\u2019administration du constructeur ayant d\u00e9cid\u00e9 de son d\u00e9part \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. En cause, ses m\u00e9thodes \u2013 pression maximale sur les \u00e9quipes, d\u00e9cisions radicales \u2013 davantage que ses performances."},
{"title": "Stellantis annonce la d\u00e9mission \u00ab avec effet imm\u00e9diat \u00bb de son patron, Carlos Tavares", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/4/4920/3280/110/73/60/0/89328e9_2024-11-20t152409z-1887424613-rc2kdt9h8e3p-rtrmadp-3-autos-italy-stellantis-plants.JPG", "description": "Le groupe automobile avait annonc\u00e9, en octobre, avoir lanc\u00e9 \u00ab\u00a0le processus d\u2019identification de son successeur\u00a0\u00bb."},
{"title": "Automobile : \u00ab Les succ\u00e8s allemands de la tech restent encore trop rares \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/1/0/7795/5196/110/73/60/0/bf0db04_1732889032504-000-338e4rb.jpg", "description": "Hendrik Brandis, cofondateur et associ\u00e9 du fonds d\u2019investissement Earlybird, estime que l\u2019Allemagne doit revoir la fa\u00e7on dont elle organise et finance l\u2019innovation de rupture."},
{"title": "L\u2019horlogerie suisse, qui s\u2019est r\u00e9invent\u00e9e, peut-elle inspirer l\u2019automobile allemande ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/4999/3333/110/73/60/0/191a64e_1732888354188-000-36lx7wp.jpg", "description": "Dans les ann\u00e9es\u00a01970 et 1980, l\u2019industrie suisse de la montre s\u2019est relev\u00e9e de la \u00ab\u00a0crise du quartz\u00a0\u00bb, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une perturbation technologique venue d\u2019Asie."},
{"title": "Volkswagen s\u2019extirpe du Xinjiang mais est de plus en plus d\u00e9pass\u00e9 en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/149/0/5000/3333/110/73/60/0/9f0f4d7_1732725713792-051-xxjpbee007409-20230721-pepfn0a001.jpg", "description": "Le constructeur automobile allemand a c\u00e9d\u00e9 une usine et une piste d\u2019essai, touch\u00e9e par des accusations de travail forc\u00e9 de la minorit\u00e9 ou\u00efgoure. Sur le premier march\u00e9 mondial, sa situation est de plus en plus pr\u00e9caire \u00e0 cause de la concurrence locale."},
{"title": "Automobile : Valeo annonce la suppression de 868 postes en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/736/2784/1856/110/73/60/0/2ea8075_5368581-01-06.jpg", "description": "Les sites de La Suze-sur-Sarthe (Sarthe) et La Verri\u00e8re (Yvelines) vont \u00eatre ferm\u00e9s et la plupart de leurs salari\u00e9s se verront proposer des postes sur d\u2019autres sites du groupe \u00e0 proximit\u00e9."},
{"title": "Usine Toyota : \u00ab Une recette japonaise miracle pour augmenter la production dans le Nord \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/b89f9ca_5358155-01-06.jpg", "description": "La 5 millioni\u00e8me Yaris produite dans l\u2019usine d\u2019Onnaing a permis de c\u00e9l\u00e9brer le succ\u00e8s du constructeur automobile japonais. Mais le manque de certitudes sur l\u2019avenir du site \u00e0 l\u2019heure des voitures \u00e9lectriques ternit un peu la f\u00eate, d\u00e9crit Isabelle Chaperon, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Bonus-malus des v\u00e9hicules : les aides devraient s\u2019amenuiser et les professionnels s\u2019alarment", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4a4cd2f_1732652143503-000-36k683z.jpg", "description": "Le bonus pour l\u2019achat d\u2019une voiture \u00e9lectrique passerait de 4\u00a0000\u00a0euros (7\u00a0000\u00a0pour les petits revenus) \u00e0 3\u00a0000, voire 2\u00a0000\u00a0euros (4\u00a0000\u00a0pour les petits revenus), alors que le \u00ab\u00a0leasing social\u00a0\u00bb serait maintenu mais restreint. A l\u2019inverse, le malus au poids s\u2019\u00e9tendrait."},
{"title": "Volkswagen d\u00e9fie les SUV avec un break \u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2098/1398/110/73/60/0/892e275_1732206505342-1371514c24a68821da3f24ea5875359a-2098x1399.jpg", "description": "Sobre, cher et confortable, l\u2019ID.7\u00a0Tourer tente de contester l\u2019h\u00e9g\u00e9monie des faux 4\u00a0\u00d7 4."},
{"title": "Chez Porsche, la foi \u00e9lectrique vacille", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/1/0/8192/5461/110/73/60/0/f035236_1732178735725-macan-turbo-1.jpg", "description": "En difficult\u00e9 sur les march\u00e9s mondiaux, le constructeur allemand haut de gamme mod\u00e8re ses objectifs de d\u00e9carbonation annonc\u00e9s et va prolonger la carri\u00e8re de ses mod\u00e8les thermiques."},
{"title": "Northvolt, g\u00e9ant des batteries \u00e9lectriques, se d\u00e9clare en faillite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/86/0/3024/2016/110/73/60/0/21d272d_2024-11-20t123352z-383455463-rc2z8bal4mwo-rtrmadp-3-northvolt-debt.JPG", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise, en difficult\u00e9s financi\u00e8res depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 lever de nouveaux financements. Elle a demand\u00e9 une protection au titre du chapitre 11, la loi am\u00e9ricaine sur les faillites."},
{"title": "Saint-Gobain \u00e9tudie la vente des vitrages automobiles Sekurit", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/d8d8e08_1732094166485-2022-09-30t125106z-1334430244-rc2nrw9xudsu-rtrmadp-3-business-france.JPG", "description": "La filiale historique, \u00e9valu\u00e9e \u00e0 2,5\u00a0milliards d\u2019euros, n\u2019entre plus dans la strat\u00e9gie du groupe\u00a0: devenir le num\u00e9ro un mondial de la construction durable."},
{"title": "Le constructeur automobile Ford annonce 4 000 nouvelles suppressions de postes en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/2/5221/3481/110/73/60/0/229630e_5304463-01-06.jpg", "description": "Ces suppressions d\u2019emplois doivent intervenir d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2027, principalement en Allemagne et au Royaume-Uni, alors que les plans sociaux se multiplient chez les constructeurs et les \u00e9quipementiers automobiles."},
{"title": "Apr\u00e8s Michelin, ArcelorMittal envisage la fermeture de deux sites en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/23001fb_5296767-01-06.jpg", "description": "L\u2019annonce pourrait provoquer la perte d\u2019environ 130\u00a0emplois, une centaine \u00e0 Reims et une trentaine \u00e0 Denain, dans le Nord, ont rapport\u00e9 deux syndicats. Alors que le site de Denain se met en gr\u00e8ve imm\u00e9diatement, des actions sont pr\u00e9vues\u00a0sur tous les sites\u00a0ArcelorMittal lundi et mardi."},
{"title": "Stellantis veut rassurer sur ses usines en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/5365f89_1731999536133-maxnewsspecialtwo056161.jpg", "description": "A Rennes, les salari\u00e9s s\u2019inqui\u00e8tent du vieillissement des \u00e9quipes et de n\u2019avoir qu\u2019un seul mod\u00e8le \u00e0 produire\u00a0: le SUV C5\u00a0Aircross de Citro\u00ebn."},
{"title": "La revanche de la voiture sans permis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/2000/1333/110/73/60/0/6650ccb_1731577904711-mobilize-duo.jpg", "description": "Souvent \u00e9lectrifi\u00e9s, ces v\u00e9hicules accessibles d\u00e8s 14\u00a0ans devraient augmenter leurs ventes de 30\u00a0% en\u00a02024. Ce succ\u00e8s laisse entrevoir l\u2019av\u00e8nement d\u2019une nouvelle cat\u00e9gorie de vraies petites voitures \u00e9lectriques meilleur march\u00e9 que les \u00ab\u00a0wattures\u00a0\u00bb actuelles."},
{"title": "\u00ab Le destin de Tesla se joue dans les relations d\u2019Elon Musk avec l\u2019administration Trump \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/136/0/1365/910/110/73/60/0/72b745b_1731400359709-000-36jx7xn.jpg", "description": "Le patron de Tesla veut devenir le champion sur le terrain de la conduite autonome. Mais le d\u00e9veloppement de ce secteur est \u00e9troitement encadr\u00e9 aux Etats-Unis. Un carcan r\u00e9glementaire que le milliardaire, attendu comme le nouveau chef de l\u2019efficacit\u00e9 administrative, aupr\u00e8s du futur pr\u00e9sident Donald Trump, entend bien desserrer."},
{"title": "A Strasbourg, les salari\u00e9s de Dumarey Powerglide se mettent en gr\u00e8ve", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/3/0/5152/3434/110/73/60/0/635afa3_1731058747374-2024-10-01t133847z-683010155-rc2pbaa9f0zc-rtrmadp-3-france-politics-protests.JPG", "description": "Dans le contexte tendu d\u2019un plan social, les salari\u00e9s et l\u2019entreprise qui fabrique des bo\u00eetes de vitesses haut de gamme ne sont pas parvenus \u00e0 s\u2019entendre."},
{"title": "Le japonais Nissan annonce une restructuration massive", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3904/2602/110/73/60/0/cb8db40_5188578-01-06.jpg", "description": "Face au recul de ses ventes en Chine et aux Etats-Unis, le constructeur automobile va fortement r\u00e9duire ses effectifs et ses capacit\u00e9s de production. Son PDG diminue son salaire de moiti\u00e9."},
{"title": "A Cholet, les salari\u00e9s de Michelin mobilis\u00e9s contre la fermeture de leur usine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/5234/3489/110/73/60/0/e4cfd01_5166809-01-06.jpg", "description": "Depuis l\u2019annonce, mardi 5\u00a0novembre, de la disparition du site avant 2026, les ouvriers choletais sont en gr\u00e8ve et l\u2019usine paralys\u00e9e. A Clermont-Ferrand, si\u00e8ge de Michelin, la CGT appelle \u00e0 une gr\u00e8ve illimit\u00e9e \u00e0 compter de jeudi 7\u00a0novembre."},
{"title": "Le retour de Donald Trump, mauvaise nouvelle pour la voiture \u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/1/0/5008/3338/110/73/60/0/815b7e0_1730998585662-ap24307744186660.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu pourrait revenir sur les aides \u00e0 l\u2019achat ou renforcer les taxes sur les importations de v\u00e9hicules chinois."},
{"title": "Des ouvriers chinois \u00e0 Sochaux chez Stellantis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/5848/3899/110/73/60/0/f1dbf4d_1730965571896-000-36j4968.jpg", "description": "Le constructeur a envisag\u00e9 de faire venir de Chine de 100\u00a0\u00e0 200\u00a0personnes pour l\u2019installation du nouvel atelier peinture. Pour l\u2019instant, une trentaine de demandes de visa ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es."},
{"title": "Plong\u00e9e au c\u0153ur du poumon \u00e9lectrique de Renault, \u00e0 Douai", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/4252/2835/110/73/60/0/7365829_1730902562188-andia-andia-bp131583.JPG", "description": "Le site nordiste produit la nouvelle R5\u00a0\u00e0 raison de 300 par jour. Toutes sont des voitures \u00e0 batteries car Renault a choisi de sp\u00e9cialiser ses usines et ses mod\u00e8les par motorisation, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 les \u00ab\u00a0wattures\u00a0\u00bb, de l\u2019autre les voitures thermiques."},
{"title": "Michelin : deux nouvelles usines fran\u00e7aises vont fermer, les salari\u00e9s de Cholet votent la gr\u00e8ve", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/5568/3712/110/73/60/0/3575f64_5166808-01-06.jpg", "description": "Le g\u00e9ant fran\u00e7ais du pneu a annonc\u00e9 mardi la fermeture avant 2026 de ses sites de Cholet et de Vannes, qui comptent au total 1\u00a0254\u00a0salari\u00e9s."},
{"title": "V\u00e9hicules \u00e9lectriques : rester coh\u00e9rent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/5892/3928/110/73/60/0/a171655_2024-10-15t142545z-1540363378-rc20laazbkvp-rtrmadp-3-paris-autoshow.JPG", "description": "Le soutien annonc\u00e9 du gouvernement fran\u00e7ais au lobby automobile pour demander un sursis dans la transition du thermique \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique risque d\u2019ouvrir la bo\u00eete de Pandore au moment o\u00f9 la configuration politique est nettement moins favorable au pacte vert."},
{"title": "Dans le nord de l\u2019Italie, \u00e0 Brescia, le d\u00e9crochage de l\u2019\u00e9conomie allemande inqui\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/6000/4000/110/73/60/0/c842472_1730734005246-hemis-3510179.jpg", "description": "La province lombarde a profit\u00e9 des ann\u00e9es durant de ses connexions avec l\u2019industrie allemande, en particulier automobile. Les difficult\u00e9s structurelles travers\u00e9es aujourd\u2019hui par la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne la plonge dans l\u2019incertitude."},
{"title": "L\u2019\u00e9quipementier automobile Schaeffler supprime 4 700 emplois en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2020/05/07/26/0/3396/2264/110/73/60/0/2fdb79d_5629016-01-06.jpg", "description": "Les r\u00e9ductions d\u2019effectifs toucheront dix sites en Allemagne et cinq autres en Europe. Deux sites doivent par ailleurs fermer."},
{"title": "Michelin va fermer ses usines de Cholet et de Vannes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/10/5145/3430/110/73/60/0/7ad9581_1730791300479-000-32mb34q.jpg", "description": "Le groupe de Clermont-Ferrand en a inform\u00e9 les salari\u00e9s mardi 5\u00a0novembre. Florent Menegaux, son pr\u00e9sident, \u00e9voque la concurrence chinoise pour justifier sa d\u00e9cision."},
{"title": "Ukrainiens, Syriens, Afghans : ces r\u00e9fugi\u00e9s qui assemblent \u00e0 Sochaux les Peugeot 3008", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/216/0/5184/3456/110/73/60/0/be0fba4_1730469715971-a-raphaei-l-helle-021-sur-038.jpg", "description": "Dans l\u2019usine historique Peugeot de Stellantis, une \u00e9quipe de nuit va renforcer la production du mod\u00e8le phare du groupe \u00e0 compter du lundi 4\u00a0novembre. Pour recruter les 450\u00a0int\u00e9rimaires qui la composent, le groupe fait largement appel \u00e0 la main-d\u2019\u0153uvre immigr\u00e9e."},
{"title": "Voitures \u00e9lectriques : la Chine saisit l\u2019OMC face aux surtaxes de l\u2019Union europ\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/240/5520/3680/110/73/60/0/e4fc0a2_2024-10-25t080000z-873732295-rc22raaywl1g-rtrmadp-3-europe-china-autos.JPG", "description": "L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ajouter aux 10\u00a0% de taxe d\u00e9j\u00e0 en place une surtaxe allant jusqu\u2019\u00e0 35\u00a0% sur les voitures \u00e0 batterie de fabrication chinoise."},
{"title": "Stellantis supprime 250 postes d\u2019int\u00e9rimaires dans une usine pr\u00e8s de Rennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/29/5641/3761/110/73/60/0/7c0692c_2024-10-23t211548z-397636601-rc2a4aa4fjns-rtrmadp-3-stellantis-labor-uaw-congress.JPG", "description": "La direction \u00e9voque une \u00ab\u00a0nouvelle organisation temporaire\u00a0\u00bb en attendant la\u00a0mont\u00e9e en cadence de la fabrication du nouveau mod\u00e8le C5\u00a0Aircross, \u00e0 horizon de l\u2019\u00e9t\u00e9 2025."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne adopte jusqu\u2019\u00e0 35 % de surtaxes sur les voitures \u00e9lectriques import\u00e9es de Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/0/104/2196/1464/110/73/60/0/9f89e19_5860742-01-06.jpg", "description": "L\u2019objectif affich\u00e9 est de r\u00e9tablir des conditions de concurrence \u00e9quitables avec des constructeurs accus\u00e9s de profiter de subventions publiques massives."},
{"title": "Les voitures \u00e9lectriques vont vendre du courant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/80/0/2000/1333/110/73/60/0/c4f2477_1729783245299-renault-4-e-tech-electric.jpg", "description": "Inaugur\u00e9e par Renault, la recharge bidirectionnelle permet de r\u00e9injecter de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 contre r\u00e9mun\u00e9ration dans le r\u00e9seau."},
{"title": "Dominique M\u00e9da : \u00ab On peut fabriquer en France une petite voiture \u00e9lectrique abordable et durable, un choix qui permettrait d\u2019engager une transition juste \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5457/3638/110/73/60/0/c64b620_5031200-01-06.jpg", "description": "La crise qu\u2019affrontent les constructeurs automobiles europ\u00e9ens tient davantage \u00e0 leur incapacit\u00e9 \u00e0 produire une voiture r\u00e9pondant aux besoins du consommateur qu\u2019aux \u00ab\u00a0normes\u00a0\u00bb impos\u00e9es par l\u2019UE, observe la philosophe et sociologue dans sa chronique."},
{"title": "Faux pas pour la vall\u00e9e de la batterie \u00e0 Dunkerque : Eramet se met en retrait du grand projet de recyclage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/5170/3446/110/73/60/0/6509d77_1729789047857-maxnewsfrfive339523.jpg", "description": "Le groupe minier a annonc\u00e9 suspendre sa participation au site industriel qui doit voir le jour pr\u00e8s des futures gigafactories de batteries de la cit\u00e9 nordiste. Sa PDG, Christel Bories, avance un \u00ab\u00a0d\u00e9marrage tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb, en Europe, pour la fili\u00e8re des voitures \u00e9lectriques."},
{"title": "SUV dans \u00ab Le Monde \u00bb, de voiture muscl\u00e9e \u00e0 engin polluant et encombrant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/4/0/2400/1600/110/73/60/0/fcba234_1729768208761-g745548102.jpg", "description": "Le conducteur qui a \u00e9cras\u00e9 un cycliste parisien le 15\u00a0octobre \u00e9tait au volant d\u2019un SUV. Cette cat\u00e9gorie de v\u00e9hicules a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans le quotidien du soir le 3\u00a0octobre\u00a01996."},
{"title": "A Cholet, les salari\u00e9s de Michelin d\u00e9noncent le silence \u00ab anxiog\u00e8ne \u00bb du groupe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/6000/4000/110/73/60/0/6e4fc87_1729701717968-rea10162846.jpg", "description": "L\u2019intersyndicale s\u2019est retir\u00e9e des r\u00e9unions de travail avec la direction, faute de r\u00e9ponse claire sur le sort r\u00e9serv\u00e9 aux trois sites menac\u00e9s de Cholet (Maine-et-Loire), Vannes et Jou\u00e9-l\u00e8s-Tours (Indre-et-Loire)."},
{"title": "Usine de recyclage de batteries \u00e9lectriques : Eramet suspend son projet par manque de march\u00e9 en Europe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/2/0/3662/2441/110/73/60/0/5ec239a_2024-10-16t083942z-1246042511-rc22d4a8hlx9-rtrmadp-3-eramet-outlook-stocks.JPG", "description": "Le groupe minier fran\u00e7ais, qui souhaite s\u2019installer dans le nord de la France, suspend son projet \u00ab\u00a0dans l\u2019attente d\u2019un mod\u00e8le \u00e9conomique solide et p\u00e9renne en Europe\u00a0\u00bb, alors que son partenaire Suez maintient le sien."},
{"title": "La grande panne des \u00e9quipementiers automobiles, confront\u00e9s \u00e0 la baisse des ventes et \u00e0 la transition vers l\u2019\u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/26/0/5853/3902/110/73/60/0/c12f099_1729700632560-riva-riva-lpreau-automobile-325741.jpg", "description": "La direction g\u00e9n\u00e9rale des entreprises estime que 40\u00a0000\u00a0emplois sur 330\u00a0000 sont menac\u00e9s. En Europe, entre 2020 et 2023, le secteur a perdu 86\u00a0000 emplois et 32\u00a0000\u00a0suppressions suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es au premier semestre 2024."},
{"title": "Mercedes en zone de turbulences", "image": "https://img.lemde.fr/2019/01/22/0/8/3484/2323/110/73/60/0/86498a3_FW1_DAIMLER-ELECTRIC-POLAND_0122_11.JPG", "description": "La firme de Stuttgart est touch\u00e9e en Occident par la r\u00e9ticence des clients \u00e0 passer \u00e0 l\u2019\u00e9lectrique. En Chine, son premier march\u00e9 d\u2019exportation, elle subit la conjoncture maussade et la concurrence \u2013 qu\u2019elle n\u2019avait pas vu venir \u2013 des marques locales."},
{"title": "Stellantis : une gr\u00e8ve \u00ab historique \u00bb contre la chute de la production en Italie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/18/17/0/5746/3830/110/73/60/0/192cb08_2024-10-18t083044z-2000443901-rc2wmaawbb9r-rtrmadp-3-autos-italy-stellantis-strike.JPG", "description": "Selon les syndicats, 20\u00a0000\u00a0employ\u00e9s de Stellantis et fournisseurs ont manifest\u00e9 dans les rues romaines pour r\u00e9clamer des garanties sur l\u2019emploi et la production de nouveaux mod\u00e8les."},
{"title": "Entre Renault et Peugeot-Citro\u00ebn, un perp\u00e9tuel mouvement de balancier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/5947/3965/110/73/60/0/1444d80_2024-10-14t151400z-834088231-rc2ekaa4n7og-rtrmadp-3-paris-autoshow.JPG", "description": "Les deux constructeurs fran\u00e7ais, qui pr\u00e9sentent leurs nouveaux mod\u00e8les au Mondial de l\u2019automobile, \u00e0 Paris, depuis le 15\u00a0octobre, adoptent une strat\u00e9gie diff\u00e9rente pour affronter les d\u00e9fis de la nouvelle donne du secteur."},
{"title": "Voitures \u00e9lectriques : chez Zeekr, la comp\u00e9titivit\u00e9 chinoise \u00e0 l\u2019\u0153uvre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/0/0/5601/3734/110/73/60/0/023c103_1729095835209-000-33r93kz.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 une planification efficace, de g\u00e9n\u00e9reuses subventions et une comp\u00e9tition f\u00e9roce au sein du premier march\u00e9 automobile mondial, les constructeurs chinois parviennent \u00e0 produire des v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 des prix impensables pour les Europ\u00e9ens."},
{"title": "Les petites voitures hybrides, un succ\u00e8s inattendu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/5472/3648/110/73/60/0/3924ea2_1728462985365-035-20160128-69040.jpg", "description": "En attendant la fin de la commercialisation des v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique, pr\u00e9vue en\u00a02035, les constructeurs europ\u00e9ens ont d\u00e9velopp\u00e9 une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration sobre de petits moteurs \u00e0 hybridation l\u00e9g\u00e8re."},
{"title": "Voiture \u00e9lectrique : BMW qui sourit, Volkswagen qui pleure", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/10/0/0/8128/5419/110/73/60/0/12fd35f_1728546608528-000-34k47lm.jpg", "description": "Tandis que BMW conna\u00eet une croissance notable sur le march\u00e9 europ\u00e9en des v\u00e9hicules \u00e0 batterie, Volkswagen peine \u00e0 suivre le rythme. Mais difficile de pr\u00e9dire lequel des deux g\u00e9ants allemands sortira vainqueur de cette course technologique."},
{"title": "Affaire Carlos Ghosn : deux pourvois de Rachida Dati rejet\u00e9s par la Cour de cassation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/3/0/5900/3933/110/73/60/0/050c015_1728994373648-jmug240923174.jpg", "description": "La Cour de cassation a \u00e9cart\u00e9, les 7\u00a0et 14\u00a0octobre, deux pourvois de la ministre de la culture, notamment sur la prescription, dans le cadre du dossier judiciaire dans lequel elle est mise en examen pour \u00ab\u00a0corruption passive\u00a0\u00bb."},
{"title": "Automobile : \u00ab Retarder les objectifs climatiques n\u2019offrira pas de salut durable \u00e0 notre industrie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/0/0/6000/4000/110/73/60/0/7dbf5ae_5955376-01-06.jpg", "description": "Alors que s\u2019ouvre \u00e0 Paris le Mondial de l\u2019automobile, les eurod\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais du groupe Socialistes et d\u00e9mocrates, parmi lesquels Rapha\u00ebl Glucksmann et Nora Mebarek, rappellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019en termes d\u2019emploi, d\u2019environnement et de juste \u00e9change, l\u2019Europe doit faire des choix cruciaux pour l\u2019industrie automobile."},
{"title": "La campagne du petit-fils d\u2019Andr\u00e9 Citro\u00ebn pour le faire entrer au Panth\u00e9on", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/5000/3333/110/73/60/0/98359e7_1728477006062-20210924ddm2698.jpg", "description": "Henri-Jacques Citro\u00ebn entend d\u2019autant plus rappeler l\u2019incroyable ing\u00e9niosit\u00e9 de son grand-p\u00e8re, le fondateur de la firme aux chevrons, qu\u2019elle est snob\u00e9e par Stellantis, le groupe franco-italien d\u00e9tenteur de la marque."},
{"title": "Voitures \u00e9lectriques : les r\u00eaves europ\u00e9ens du g\u00e9ant chinois BYD passent par une usine en Turquie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/2740/1827/110/73/60/0/2e39424_1728466129084-000-363c7aa.jpg", "description": "Le constructeur automobile chinois, premier fabricant mondial sur le cr\u00e9neau de l\u2019\u00e9lectrique, investit 1\u00a0milliard de dollars \u00e0 Manisa, axe strat\u00e9gique de la c\u00f4te \u00e9g\u00e9enne."},
{"title": "Le Mondial de l\u2019automobile s\u2019ouvre sur fond de conjoncture difficile", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/13/0/0/4672/3115/110/73/60/0/3a2b015_1728831550080-gettyimages-1244054346.jpg", "description": "L\u2019\u00e9quation des constructeurs pour les ann\u00e9es qui viennent est d\u00e9licate. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les ventes de voitures \u00e9lectriques patinent, de l\u2019autre, l\u2019activit\u00e9 historique des v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique est tax\u00e9e. L\u2019approche du gouvernement donne un cap clair\u00a0: celui de l\u2019\u00e9lectrification du parc, en p\u00e9nalisant les mod\u00e8les les plus polluants."},
{"title": "Panne \u00e9lectrique pour Maserati", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/1014/0/2669/1779/110/73/60/0/22f7612_1728658520243-original-23468-maseratigrecalebluegraphitetexturized15.jpg", "description": "Confront\u00e9e aux r\u00e9ticences de sa client\u00e8le \u00e0 abandonner le moteur thermique, la marque au trident est mal en point."},
{"title": "Automobile : l\u2019\u00e9lectrique progresse doucement dans les flottes d\u2019entreprise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/22/0/5502/3668/110/73/60/0/a06fde1_1728462737828-000-32lk6bt.jpg", "description": "Les ventes de v\u00e9hicules s\u2019essoufflent depuis quelques mois en France. Mais la dynamique de \u00ab\u00a0verdissement\u00a0\u00bb des parcs de soci\u00e9t\u00e9, qui tire le segment des voitures \u00e0 batterie, laisse esp\u00e9rer un rebond d\u00e8s 2025."},
{"title": "Flottes d\u2019entreprise : Tesla r\u00e8gne sur la voiture \u00e9lectrique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/175/0/4000/2666/110/73/60/0/41abfc1_1728482542395-unnamed-3.jpg", "description": "Deux mod\u00e8les de la marque am\u00e9ricaine se classent dans le top 5 des \u00ab\u00a0wattures\u00a0\u00bb d\u2019entreprise en France, selon le classement \u00e9tabli fin septembre par l\u2019Arval Mobility Observatory."},
{"title": "En direct : l\u2019Ukraine r\u00e9clame vingt nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019OTAN", "image": "https://img.lemde.fr/2019/11/26/0/28/3444/2296/110/73/60/0/38ae2c2_GGG-FLR03_NATO-SUMMIT-TURKEY_1126_11.JPG", "description": " "},
{"title": "Zelensky plaide pour l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN, les Europ\u00e9ens cherchent une autre solution", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a4aba64_1733132796342-615924.jpg", "description": "Antonio Costa, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, et Kaja Kallas, la nouvelle cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, se sont rendus dimanche \u00e0 Kiev, d\u00e8s leur prise de fonctions. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membresde l\u2019OTAN doivent se r\u00e9unir \u00e0 Bruxelles les 3 et 4 d\u00e9cembre."},
{"title": "Les Jeux de l\u2019amiti\u00e9, voulus par Vladimir Poutine pour concurrencer les Jeux olympiques, n\u2019auront pas lieu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/26/27/0/7940/5293/110/73/60/0/b8ac6b2_2024-07-26t090128z-1808195029-rc2q19amwcki-rtrmadp-3-olympics-2024-russia.JPG", "description": "Le pr\u00e9sident russe avait ordonn\u00e9, en\u00a02023, l\u2019organisation de cette comp\u00e9tition. Ce lundi, il a annonc\u00e9 dans un d\u00e9cret qu\u2019il y renon\u00e7ait."},
{"title": "P\u00e9pite de l\u2019IA de d\u00e9fense, Helsing s\u2019ouvre le march\u00e9 ukrainien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/14/0/5043/3362/110/73/60/0/b6426a9_1733055578254-000-34qf633.jpg", "description": "La soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02021, fournira \u00e0 Kiev 4\u00a0000\u00a0drones de frappe renforc\u00e9s par l\u2019intelligence artificielle."},
{"title": "En G\u00e9orgie, la contestation contre \u00ab le r\u00e9gime russe \u00bb se renforce, la r\u00e9pression du pouvoir aussi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/4858/3238/110/73/60/0/a3d9cc1_2024-12-01t221447z-1569793797-rc2lgbas8m4o-rtrmadp-3-georgia-politics-eu-protests.JPG", "description": "Les manifestations et d\u00e9fections se multiplient apr\u00e8s la d\u00e9cision du gouvernement de suspendre le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne."},
{"title": "Guerre en Ukraine : le point sur la situation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c3cfaea_5393105-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Jean-Marie Gu\u00e9henno, ancien diplomate : sur l\u2019Ukraine, \u00ab Trump pourrait mettre les Europ\u00e9ens face \u00e0 leurs contradictions \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5654/3769/110/73/60/0/137a747_1732266815128-hq-battleship4.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le professeur de relations internationales \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Columbia, \u00e0 New York, se montre pessimiste sur la capacit\u00e9 des Etats europ\u00e9ens \u00e0 s\u2019unir \u00e0 l\u2019aube de la nouvelle administration am\u00e9ricaine. L\u2019arriv\u00e9e de Donald Trump risque, au contraire, d\u2019accentuer leurs divisions, sur fond de crise franco-allemande."},
{"title": "Un milliardaire russe reprend le contr\u00f4le de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019escrime", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/111/0/4027/2684/110/73/60/0/7e81586_2024-11-30t121317z-994103766-rc2nfba6052v-rtrmadp-3-fencing-usmanov.JPG", "description": "Alicher Ousmanov a \u00e9t\u00e9 largement \u00e9lu, samedi, \u00e0 la t\u00eate de la FIE, instance qu\u2019il a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sid\u00e9e entre 2008 et 2022. L\u2019homme d\u2019affaires russe avait \u00e9t\u00e9 contraint de quitter son poste apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine."},
{"title": "Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky \u00e9voque les contours d\u2019un cessez-le-feu en appelant \u00e0 une protection partielle du territoire par l\u2019OTAN", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/8271/5514/110/73/60/0/6c488c1_8b345c753b7f414387a81d4565871b0e-1-264db91b81904a5f93962f640cdf3597.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est dit pr\u00eat, vendredi, sur la cha\u00eene Sky News, \u00e0 figer les positions actuelles si l\u2019Alliance atlantique garantissait la protection des territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev, afin de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la phase chaude de la guerre\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie. Il esp\u00e8re ensuite \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019autre partie [du] territoire par des voies diplomatiques\u00a0\u00bb."},
{"title": "La Cor\u00e9e du Sud r\u00e9ticente \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/6388/4259/110/73/60/0/0492097_1732887138221-924922.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection de Donald Trump, qui a promis de mettre fin au conflit et d\u2019obtenir un cessez-le-feu en Ukraine, ainsi que le flou entourant l\u2019engagement des forces nord-cor\u00e9ennes au c\u00f4t\u00e9 de la Russie incitent S\u00e9oul \u00e0 la prudence sur son soutien \u00e0 Kiev."},
{"title": "En Russie, l\u2019opposant Alexe\u00ef Gorinov condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison suppl\u00e9mentaires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/4497/2998/110/73/60/0/74607a4_c93098b43cac4f7eafb06b174e8bc7a6-0-79f1a0e80ebc408f9ef60d7b489a29fc.jpg", "description": "Le premier condamn\u00e9 \u00e0 de la prison ferme pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine, en\u00a02022, \u00e9tait jug\u00e9 vendredi pour des conversations avec des cod\u00e9tenus dans un h\u00f4pital de la prison o\u00f9 il \u00e9tait soign\u00e9 pour une pneumonie en\u00a0janvier\u00a02023."},
{"title": "\u00ab En Chine, l\u2019expression de col\u00e8re en ligne sur les serviettes hygi\u00e9niques a pris un tour tr\u00e8s politique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/239/4245/2830/110/73/60/0/02c01d9_1733148913973-gettyimages-1473812123.jpg", "description": "Dans un pays o\u00f9 l\u2019existence d\u2019un mouvement f\u00e9ministe est per\u00e7ue comme une menace par les autorit\u00e9s, la qualit\u00e9 d\u00e9fectueuse des protections menstruelles a scandalis\u00e9 les femmes."},
{"title": "\u00ab Les prochaines guerres commerciales lanc\u00e9es par Donald Trump vont \u00eatre bien plus graves \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5727/3818/110/73/60/0/a234b74_1733068467722-gettyimages-1251780183.jpg", "description": "Raghuram Rajan, ancien chef \u00e9conomiste du Fonds mon\u00e9taire international et ancien gouverneur de la banque centrale indienne, plaide pour \u00ab\u00a0changer la structure de gouvernance du FMI\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0donner plus de pouvoir aux pays \u00e9mergents\u00a0\u00bb."},
{"title": "Jin Xing, artiste chinoise transgenre : \u00ab Je ne veux pas \u00eatre activiste, mais le drapeau arc-en-ciel, c\u2019est moi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/3000/2000/110/73/60/0/c0761b3_1732798757268-jin-xing-dunne-odhran1.jpg", "description": "Cette artiste, qui est une star en Chine, n\u2019ose plus rentrer dans son pays apr\u00e8s un incident survenu dans un de ses spectacles, caus\u00e9 par un drapeau aux couleurs LGBT+."},
{"title": "Le pr\u00e9sident ta\u00efwanais entame sa tourn\u00e9e Pacifique \u00e0 Hawa\u00ef, malgr\u00e9 la col\u00e8re de P\u00e9kin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/3498/2332/110/73/60/0/b90a1f3_5397258-01-06.jpg", "description": "La Chine, oppos\u00e9e \u00e0 toute initiative donnant aux autorit\u00e9s ta\u00efwanaises une l\u00e9gitimit\u00e9 internationale, a \u00ab\u00a0condamn\u00e9 fermement\u00a0\u00bb l\u2019autorisation accord\u00e9e par les Etats-Unis au passage \u00e0 Hawa\u00ef du pr\u00e9sident Lai Ching-te."},
{"title": "Le luxe et les m\u00e9tiers d\u2019art font leur diplomatie culturelle en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/3285/2190/110/73/60/0/5d01fbb_1732717561888-lxp-0337.jpg", "description": "Les grandes marques financent des expositions et des mus\u00e9es en Chine pour regagner en influence et reconqu\u00e9rir les acheteurs."},
{"title": "Un \u00e9ditorialiste chinois condamn\u00e9 \u00e0 sept ans de prison pour des contacts avec des diplomates japonais", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3000/2000/110/73/60/0/50dfa02_1732891873684-605555.jpg", "description": "Ce jugement \u00e0 l\u2019encontre de Dong Yuyu, un intellectuel connu pour ses id\u00e9es lib\u00e9rales, pourrait dissuader les ambassades \u00e9trang\u00e8res d\u2019entretenir des relations avec des Chinois."},
{"title": "Quarante et un avions et navires militaires chinois pr\u00e8s de Ta\u00efwan, juste avant des escales de son pr\u00e9sident en territoire am\u00e9ricain", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/4999/3333/110/73/60/0/c4ce3d1_2024-11-29t010237z-2100751284-rc2oeba7mfg2-rtrmadp-3-usa-transition-taiwan.JPG", "description": "L\u2019\u00eele a \u00e9galement rep\u00e9r\u00e9 un ballon \u00e0 environ 172 kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de ses c\u00f4tes, alors que pr\u00e9sident ta\u00efwanais, Lai Ching-te, est en d\u00e9placement dans le Pacifique, notamment \u00e0 Hawa\u00ef et Guam (Etats-Unis), ce qui irrite P\u00e9kin."},
{"title": "Xi Jinping n\u2019en finit pas avec les purges des hauts grad\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/3499/2333/110/73/60/0/b98fcf2_1732809105086-928879.jpg", "description": "Le responsable du travail politique \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Arm\u00e9e populaire de lib\u00e9ration et un ancien responsable de la division missiles sont soup\u00e7onn\u00e9s de corruption. Comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9, en\u00a02023, les deux derniers ministres de la d\u00e9fense."},
{"title": "Volkswagen s\u2019extirpe du Xinjiang mais est de plus en plus d\u00e9pass\u00e9 en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/149/0/5000/3333/110/73/60/0/9f0f4d7_1732725713792-051-xxjpbee007409-20230721-pepfn0a001.jpg", "description": "Le constructeur automobile allemand a c\u00e9d\u00e9 une usine et une piste d\u2019essai, touch\u00e9e par des accusations de travail forc\u00e9 de la minorit\u00e9 ou\u00efgoure. Sur le premier march\u00e9 mondial, sa situation est de plus en plus pr\u00e9caire \u00e0 cause de la concurrence locale."},
{"title": "Face aux menaces de Trump, la Chine s\u2019est pr\u00e9par\u00e9e au choc malgr\u00e9 ses fragilit\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3600/2400/110/73/60/0/275bdef_2024-11-06t075329z-1937031200-rc2jzaal04gw-rtrmadp-3-usa-election-china-reaction.JPG", "description": "Depuis le premier mandat de Donald Trump, P\u00e9kin a am\u00e9lior\u00e9 son autonomie technologique et diversifi\u00e9 ses march\u00e9s. Mais, en raison de sa tr\u00e8s forte d\u00e9pendance \u00e0 un commerce mondial ouvert, l\u2019\u00e9conomie chinoise demeure vuln\u00e9rable."},
{"title": "Dans l\u2019affaire des c\u00e2bles sous-marins endommag\u00e9s en mer Baltique, la Su\u00e8de demande au bateau chinois suspect de se diriger vers ses eaux territoriales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2571/1714/110/73/60/0/918f74f_2024-11-21t210134z-903525263-rc239bakb77o-rtrmadp-3-china-baltic-cables.JPG", "description": "Le fait que le navire soit rest\u00e9 ancr\u00e9 depuis mardi dernier dans l\u2019\u00e9troit d\u00e9troit de Kattegat entre la Su\u00e8de et le Danemark a soulev\u00e9 des questions."},
{"title": "En Chine, des attaques meurtri\u00e8res en s\u00e9rie inqui\u00e8tent la population et le pouvoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/4032/2688/110/73/60/0/12d2065_2024-11-24t101554z-101882950-rc204bamrcgh-rtrmadp-3-china-crime.JPG", "description": "Au moins une dizaine d\u2019attaques se sont produites depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, notamment dans des \u00e9coles. Dans un pays qui pr\u00f4ne la s\u00e9curit\u00e9, le ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te, et beaucoup y voient une \u00ab\u00a0vengeance sur la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "Hennessy suspend son projet de mise en bouteille du cognac en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/44/3216/2144/110/73/60/0/ceed033_2024-11-19t114241z-710904262-rc2a8baovuvp-rtrmadp-3-hennessy-strike.JPG", "description": "La filiale du groupe LVMH souhaitait exporter son brandy en vrac dans le pays avec un embouteillage effectu\u00e9 sur place afin de contourner la surtaxe impos\u00e9e par P\u00e9kin. Les salari\u00e9s d\u2019Hennessy s\u2019\u00e9taient mis en gr\u00e8ve les 19\u00a0et 20\u00a0novembre."},
{"title": "Ta\u00efwan dit avoir d\u00e9tect\u00e9 un ballon chinois dans sa zone de d\u00e9fense a\u00e9rienne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/17/3477/2318/110/73/60/0/847a76a_1732519401870-2023-02-22t213850z-579875763-rc2lgz9za2ex-rtrmadp-3-usa-china-balloon-congress.JPG", "description": "En plus du ballon d\u00e9tect\u00e9 dimanche soir au large du nord-ouest de l\u2019\u00eele, douze avions de chasse et sept navires de guerre ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s autour de Ta\u00efwan durant la journ\u00e9e, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense."},
{"title": "Des op\u00e9rations ext\u00e9rieures chinoises de renseignement et de d\u00e9stabilisation de plus en plus affirm\u00e9es", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/53/0/3914/2609/110/73/60/0/1d14d35_1732294500453-569820.jpg", "description": "Dans sa volont\u00e9 de puissance, le pr\u00e9sident Xi Jinping a notamment renforc\u00e9 l\u2019agence de renseignement ext\u00e9rieur. Le hacking voit ses champs d\u2019attaque s\u2019\u00e9largir dans lesquels apparaissent des campagnes de manipulation d\u2019opinions publiques."},
{"title": "Chengdu, une oasis de libert\u00e9 dans l\u2019empire du Milieu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/1500/1000/110/73/60/0/d444251_358978-3397006.jpg", "description": "La capitale de la province du Sichuan est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre la ville la plus cool de Chine. M\u00e9gapole prosp\u00e8re qui s\u2019\u00e9tire \u00e0 l\u2019ouest, loin du pouvoir central, elle attire la jeunesse cr\u00e9ative et offre un espace \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT. Une libert\u00e9 pr\u00e9caire, alors que le pr\u00e9sident Xi Jinping imprime un tournant autoritaire au pays."},
{"title": "Travail forc\u00e9 : une trentaine d\u2019entreprises chinoises suppl\u00e9mentaires interdites d\u2019exporter vers les Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/4917/3278/110/73/60/0/becff9d_2ea36e49434d435fb0ec44238fccc10e-0-89aa99b7d2194a568b676fc7717439b6.jpg", "description": "Le nombre d\u2019entreprises chinoises interdites d\u2019exporter vers les Etats-Unis s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 cent sept."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Il faut alerter les consommateurs du caract\u00e8re addictif de la pornographie et des dangers auxquels elle expose les femmes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5160/3440/110/73/60/0/2ab8b3a_2024-11-27t164836z-623001348-rc2sdba7ecp5-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Le proc\u00e8s de Mazan doit aussi \u00eatre celui du monde parall\u00e8le de certains sites de rencontre d\u00e9gradants pour les femmes et de l\u2019addiction \u00e0 une pornographie qui v\u00e9hicule une culture patriarcale, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019autrices engag\u00e9es dans la lutte contre le sexisme et les violences sexuelles."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : la le\u00e7on de justice de Gis\u00e8le Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4852/3234/110/73/60/0/74e7ecd_5367044-01-06.jpg", "description": "La fa\u00e7on dont la victime s\u2019est plac\u00e9e, de son propre chef, au centre de ce proc\u00e8s et a affront\u00e9 ses agresseurs marquera l\u2019histoire. Elle a d\u00e9j\u00e0 suscit\u00e9 de vastes et utiles d\u00e9bats sur la \u00ab\u00a0culture du viol\u00a0\u00bb et la question du consentement."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la plaidoirie sur un fil de M\u1d49 B\u00e9atrice Zavarro, \u00ab l\u2019avocate du diable \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/8106/5404/110/73/60/0/851a7db_1732722322813-596518.jpg", "description": "B\u00e9atrice Zavarro \u00e9tait la premi\u00e8re avocate de la d\u00e9fense \u00e0 plaider, mercredi 27\u00a0novembre. Un exercice acrobatique pour tenter de r\u00e9humaniser son client sans le d\u00e9douaner."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : l\u2019avocate de Dominique Pelicot met en avant les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs qui ont conduit son client \u00e0 \u00ab son sch\u00e9ma criminel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/21/0/4692/3128/110/73/60/0/a1c2938_2024-11-27t151021z-1952065190-rc2qdba4covh-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "B\u00e9atrice Zavarro a rappel\u00e9, mercredi, les traumatismes travers\u00e9s dans son enfance par Dominique Pelicot avant qu\u2019il ne plonge dans la \u00ab\u00a0perversit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cet engrenage\u00a0\u00bb qui l\u2019a men\u00e9 pendant dix ans \u00e0 droguer, violer et faire violer Gis\u00e8le Pelicot."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la fin des r\u00e9quisitions : \u00ab Par votre verdict, vous signifierez que le viol ordinaire, accidentel ou involontaire n\u2019existe pas \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/7392/4928/110/73/60/0/5f3a365_1732720735610-000-36f743l.jpg", "description": "Au terme de trois jours de r\u00e9quisitoire, des peines de dix \u00e0 dix-huit ans de r\u00e9clusion criminelle ont \u00e9t\u00e9 requises par le minist\u00e8re public contre les accus\u00e9s poursuivis pour viols. La peine maximale de vingt\u00a0ans avait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e, lundi, contre le seul Dominique Pelicot."},
{"title": "Fin des r\u00e9quisitions au proc\u00e8s des viols de Mazan : des peines allant de quatre \u00e0 vingt ans de r\u00e9clusion criminelle demand\u00e9es contre les 51 accus\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/3000/2000/110/73/60/0/7e516e5_1732284647052-media-d-appel.jpg", "description": "Avant de passer le relais \u00e0 la d\u00e9fense, dans l\u2019apr\u00e8s-midi, avec la plaidoirie tr\u00e8s attendue de M\u1d49\u00a0B\u00e9atrice Zavarro, l\u2019avocate de Dominique Pelicot\u00a0; l\u2019accusation a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0le viol ordinaire n\u2019existe pas\u00a0\u00bb, estimant que le verdict que donnera la cour, \u00e0 la fin de\u00a0d\u00e9cembre, portera \u00ab\u00a0un message d\u2019espoir aux victimes de\u00a0violences sexuelles\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, le premier jour du r\u00e9quisitoire : \u00ab Ni avant ni apr\u00e8s, ils ne se sont pos\u00e9 la question du consentement de Gis\u00e8le Pelicot \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5277/3518/110/73/60/0/0d675cc_2024-11-25t131928z-1943561111-rc2ccbavfqrj-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Vingt ans de r\u00e9clusion criminelle ont \u00e9t\u00e9 requis contre Dominique Pelicot, et aucune peine inf\u00e9rieure \u00e0 dix ans n\u2019a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour la premi\u00e8re liste des accus\u00e9s de viols. Le r\u00e9quisitoire se poursuit mardi pour 30\u00a0d\u2019entre eux."},
{"title": "Jusqu\u2019\u00e0 vingt ans de prison requis au proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Ni avant ni apr\u00e8s, ils ne se sont pos\u00e9 la question du consentement \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/3000/2000/110/73/60/0/e0f5484_1732699353644-mazan-2.jpg", "description": "Des peines de quatre\u00a0\u00e0 vingt ans de r\u00e9clusion criminelle ont \u00e9t\u00e9 requises contre les 51\u00a0hommes de tous \u00e2ges, de m\u00e9tiers et d\u2019origines divers, jug\u00e9s par la cour criminelle du Vaucluse dans l\u2019affaire des viols de Mazan. Durant trois mois d\u2019audience, ils ont d\u00e9fil\u00e9 pour raconter leur parcours de vie et s\u2019expliquer sur les viols commis sur Gis\u00e8le Pelicot, sous la direction de son mari Dominique, qui la droguait. La peine maximale a \u00e9t\u00e9 retenue contre lui. Retour sur les profils de ces 51\u00a0accus\u00e9s."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : vingt ans de r\u00e9clusion criminelle requis contre Dominique Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/6808/4538/110/73/60/0/550453a_5347835-01-06.jpg", "description": "Le parquet a requis la peine maximale contre celui qui avait livr\u00e9 sa d\u00e9sormais ex-\u00e9pouse, Gis\u00e8le P\u00e9licot, pr\u00e9alablement s\u00e9dat\u00e9e aux anxiolytiques, \u00e0 des dizaines d\u2019hommes \u00e0 leur domicile conjugal de Mazan, entre juillet\u00a02011 et octobre\u00a02020."},
{"title": "Au rassemblement contre les violences faites aux femmes, \u00e0 Paris : \u00ab Si le proc\u00e8s des viols de Mazan peut provoquer l\u2019\u00e9tincelle qui fout le feu partout, tant mieux \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/2034e28_1732382780779-marcheviolencesfemmes-as103192.jpg", "description": "Deux jours avant la Journ\u00e9e internationale pour l\u2019\u00e9limination de la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes, plus de 400\u00a0organisations et personnalit\u00e9s appelaient \u00e0 manifester samedi 23\u00a0novembre contre les violences faites aux femmes."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, une plaidoirie sobre et subtile contre \u00ab la culture du viol \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4896/3264/110/73/60/0/e84e446_1732177328601-141784.jpg", "description": "Les deux avocats de Gis\u00e8le Pelicot ont d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, les failles de la d\u00e9fense des accus\u00e9s, devant la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan est un \u00ab testament \u00bb pour \u00ab les g\u00e9n\u00e9rations futures \u00bb, disent les avocats de Gis\u00e8le Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6138/4092/110/73/60/0/1915724_5296954-01-06.jpg", "description": "Fustigeant \u00ab\u00a0la culture du viol dont on a eu l\u2019illustration pendant ce proc\u00e8s\u00a0\u00bb, Me\u00a0St\u00e9phane Babonneau a plac\u00e9 la cour, qui doit rendre son verdict au plus tard le\u00a020\u00a0d\u00e9cembre, devant un \u00ab\u00a0choix de soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "Ukraine : les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques lourdement frapp\u00e9es par des drones et des missiles russes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5669/3779/110/73/60/0/f81f280_1732816083145-603779.jpg", "description": "En d\u00e9placement au Kazakhstan, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que les raids a\u00e9riens ayant vis\u00e9 l\u2019Ukraine, jeudi, \u00e9taient une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019utilisation, par Kiev, de missiles am\u00e9ricains et britanniques contre le territoire russe."},
{"title": "Russie : la chute du rouble s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, au plus bas depuis deux ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/13/0/2476/1650/110/73/60/0/3f54443_2024-11-28t155914z-65152929-rc2eebaybwrj-rtrmadp-3-israel-palestinians-icc-france.JPG", "description": "Le chef de l\u2019Etat russe, Vladimir Poutine, a assur\u00e9 qu\u2019il ne fallait pas \u00ab\u00a0paniquer\u00a0\u00bb et la banque centrale est intervenue. Mais, derri\u00e8re les assurances du Kremlin, les inqui\u00e9tudes se multiplient, parmi la population comme chez les industriels."},
{"title": "Donald Trump nomme un de ses fid\u00e8les, Keith Kellogg, comme \u00e9missaire pour l\u2019Ukraine et la Russie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/2470/1647/110/73/60/0/54f4b89_b9c1d8a2292640de8036f556282e867b-0-03d06f9bd82646db919fc2df3a4a7398.jpg", "description": "Tr\u00e8s critique du d\u00e9blocage de milliards de dollars par les Etats-Unis pour l\u2019Ukraine, Donald Trump a promis de r\u00e9gler la guerre entre Kiev et Moscou avant m\u00eame de pr\u00eater serment en janvier \u2212\u00a0sans jamais expliquer comment."},
{"title": "Pourquoi le missile balistique russe \u00ab Orechnik \u00bb, tir\u00e9 sur l\u2019Ukraine, inqui\u00e8te-t-il autant ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/2/482/1946/1297/110/73/60/0/86ec32b_5080cd47a59944fd8a742092f3e5dcfd-0-0426f796f3cb42429510331c9d6539a8.jpg", "description": "Jeudi 21\u00a0novembre, un missile russe a vis\u00e9 une usine de la ville ukrainienne de Dnipro. En presque trois ans de conflit, l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises, mais cette fois-ci la nature du missile pr\u00e9occupe particuli\u00e8rement les observateurs occidentaux."},
{"title": "\u00ab Le moment est critique pour les Ukrainiens comme pour les Europ\u00e9ens, suspendus \u00e0 des d\u00e9cisions am\u00e9ricaines de moins en moins lisibles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/23/0/428/2226/1484/110/73/60/0/db98e48_1648029716077-image-d-appel-ukraine.png", "description": "Les Europ\u00e9ens, emmen\u00e9s par l\u2019Allemagne, la France, la Pologne et le Royaume-Uni, vont devoir rapidement s\u2019accorder pour fixer les modalit\u00e9s d\u2019une d\u00e9sescalade militaire, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Louis Gautier, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale."},
{"title": "Guerre en Ukraine : la Russie multiplie les attaques de saturation de l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/167/0/4000/2666/110/73/60/0/4f622cd_1732282248205-soumy-novembre-2024-110.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e russe cherche \u00e0 \u00e9puiser les ressources de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne avec des tirs au moyen de drones bon march\u00e9. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne parviendrait \u00e0 en d\u00e9tourner une partie vers la Russie et son alli\u00e9e, la Bi\u00e9lorussie."},
{"title": "Ukraine : le moment de v\u00e9rit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/8256/5504/110/73/60/0/8e8ad09_5293238-01-06.jpg", "description": "A l\u2019approche de l\u2019investiture de Donald Trump en janvier et du troisi\u00e8me anniversaire de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en f\u00e9vrier, le conflit s\u2019acc\u00e9l\u00e8re. C\u2019est aux pays europ\u00e9ens les plus d\u00e9termin\u00e9s d\u2019organiser, d\u2019urgence, la r\u00e9ponse \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9sengagement am\u00e9ricain."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019escalade apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/1800/1200/110/73/60/0/1a27c0f_1732543731638-ukraine.png", "description": "Pourquoi assistons-nous \u00e0 une escalade sur le front ukrainien\u00a0? Jusqu\u2019o\u00f9 peut-elle aller\u00a0? Dans ce podcast, Chlo\u00e9 Hoorman, journaliste charg\u00e9e des questions de d\u00e9fense et sp\u00e9cialiste du conflit ukrainien, nous explique les ressorts de cette escalade."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019envoi de militaires europ\u00e9ens en discussion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/6399/4266/110/73/60/0/6c61f59_2024-11-11t122946z-434524028-rc203barltou-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Dans la perspective d\u2019un d\u00e9sengagement am\u00e9ricain vis-\u00e0-vis de Kiev en raison du retour de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, Paris et Londres n\u2019excluent pas de prendre la t\u00eate d\u2019une coalition en Ukraine, selon des modalit\u00e9s qui restent \u00e0 pr\u00e9ciser."},
{"title": "En direct : Vladimir Poutine signe une loi pour annuler les dettes des soldats russes qui combattent en Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/6000/4000/110/73/60/0/4cb22a7_2024-11-23t155910z-1341123294-rc2iabad8ox0-rtrmadp-3-ukraine-crisis-russia-debt.JPG", "description": " "},
{"title": "Guerre en Ukraine : \u00ab Anastasia, 14 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un bombardement \u00e0 Soumy. Trois jours plus tard, un missile russe a sem\u00e9 la panique en survolant ses fun\u00e9railles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/307/3693/2462/110/73/60/0/c95ee65_1732281411284-soumy-novembre-2024-87.jpg", "description": "Parti en Ukraine pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, le photographe Adrien Vautier a assist\u00e9 \u00e0 la recherche des victimes au sein d\u2019une r\u00e9sidence apr\u00e8s une frappe russe \u00e0 20 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Il raconte la douleur des familles et l\u2019effroi des proches d\u2019Anastasia, l\u2019une des enfants tu\u00e9s, lorsqu\u2019un missile de croisi\u00e8re russe est pass\u00e9 juste au-dessus du cimeti\u00e8re durant la c\u00e9r\u00e9monie de mise en terre."},
{"title": "A Kherson, les drones russes s\u00e8ment la terreur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/306/0/7339/4892/110/73/60/0/ab70d22_1732291095577-2024-11-ukraine-lemonde-kherson-31.jpg", "description": "Des centaines de civils ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attaques men\u00e9es par des drones venus de l\u2019autre rive du Dniepr. Situ\u00e9e sur la ligne de front, la ville de Kherson, occup\u00e9e au d\u00e9but de la guerre puis lib\u00e9r\u00e9e en novembre\u00a02022, meurt \u00e0 petit feu."},
{"title": "Le missile balistique \u00e0 moyenne port\u00e9e tir\u00e9 sur l\u2019Ukraine, un avertissement de Vladimir Poutine aux Occidentaux", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/31/0/4981/3320/110/73/60/0/c5b9846_1732263042388-147497.jpg", "description": "Le projectile est tomb\u00e9 sur une usine de la ville de Dnipro, dans l\u2019est du pays. Moscou n\u2019avait pas, officiellement, ce type d\u2019arme dans son arsenal jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent."},
{"title": "\u00ab Le conflit r\u00e9gional provoqu\u00e9 par l\u2019Occident en Ukraine a pris une dimension mondiale \u00bb : le verbatim du discours de Vladimir Poutine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/287/516/2537/1691/110/73/60/0/2bfe015_2024-11-21t173712z-1220294142-rc2t9banjqmq-rtrmadp-3-ukraine-crisis-putin.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons \u00eatre dans notre droit d\u2019utiliser nos armes contre les installations militaires des pays qui autorisent l\u2019utilisation de leurs armes contre nos installations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident russe, jeudi 21\u00a0novembre, dans un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 depuis le Kremlin."},
{"title": "La Russie a frapp\u00e9 l\u2019Ukraine avec un nouveau missile balistique \u00e0 moyenne port\u00e9e, affirme Vladimir Poutine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/708/825/2178/1452/110/73/60/0/5957601_5313304-01-06.jpg", "description": "La Russie n\u2019exclut pas de frapper les pays dont les armes sont utilis\u00e9es par l\u2019Ukraine contre le territoire russe, a par ailleurs mis en garde le chef du Kremlin, jeudi, dans un discours diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision."},
{"title": "En Ukraine, le village de Kryvorivnia vit dans la m\u00e9moire du tournage des \u00ab Chevaux de feu \u00bb, de Sergue\u00ef Paradjanov", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/106/0/2922/1948/110/73/60/0/d7c4569_1732029457642-shadowsforgotten-image-03.jpg", "description": "Le film, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, en\u00a01965, le cin\u00e9aste sovi\u00e9tique d\u2019origine arm\u00e9nienne, sera projet\u00e9 en version restaur\u00e9e \u00e0 Paris, le 23\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019occasion du festival Un week-end \u00e0 l\u2019Est."},
{"title": "L\u2019Ukraine effectue son premier tir de missiles britanniques Storm Shadow sur le territoire russe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3000/2000/110/73/60/0/3cebc65_5304115-01-06.jpg", "description": "La frappe, au moyen d\u2019au moins douze missiles, a vis\u00e9 le village russe de Marino, mercredi 20\u00a0novembre en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi."},
{"title": "En Ukraine, chats et chiens sont de fid\u00e8les compagnons d\u2019armes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/246/0/1000/666/110/73/60/0/61f1ad8_358741-3397491.jpg", "description": "Les animaux domestiques ont pris une place singuli\u00e8re dans le conflit ukrainien. Sur le front, ils prodiguent r\u00e9confort et soutien moral aux soldats. Et sur les r\u00e9seaux sociaux, ils suscitent une telle empathie qu\u2019ils aident \u00e0 r\u00e9colter des fonds pour l\u2019arm\u00e9e et \u00e0 maintenir l\u2019attention internationale sur un pays de plus en plus sous pression."},
{"title": "La fourniture de mines antipersonnel \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis suscite des critiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/3/0/8270/5513/110/73/60/0/95b82c6_1732173877128-gettyimages-2173918757.jpg", "description": "Washington justifie sa d\u00e9cision par un changement de tactique de la part des Russes. Volodymyr Zelensky juge ces armes controvers\u00e9es \u00ab\u00a0tr\u00e8s importantes pour stopper les assauts russes\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019irruption de la Cor\u00e9e du Nord et l\u2019\u00e9lection de Donald Trump font brusquement bouger les lignes sur l\u2019Ukraine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/325/285/2927/1951/110/73/60/0/c7b84a0_1731768289085-2024-11-ukraine-lemonde-madyar-6.jpg", "description": "La guerre en Europe est boulevers\u00e9e par deux tournants sur la sc\u00e8ne internationale. Paradoxalement, Volodymyr Zelensky et Donald Trump convergent sur un concept\u00a0: la \u00ab\u00a0paix par la force\u00a0\u00bb, explique dans sa chronique Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Intensification de la guerre a\u00e9rienne entre la Russie et l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4239/2826/110/73/60/0/2a9d912_1732094354587-139271.jpg", "description": "Moscou menace Kiev d\u2019une riposte \u00ab\u00a0appropri\u00e9e\u00a0\u00bb apr\u00e8s une premi\u00e8re frappe ukrainienne sur son sol avec des missiles am\u00e9ricains ATACMS."},
{"title": "Comment les pays occidentaux ont repouss\u00e9 les limites qu\u2019ils s\u2019\u00e9taient impos\u00e9es pour aider militairement l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3500/2333/110/73/60/0/7936fd6_510a6d108a42481ebfe27e8753ca38eb-0-1c71735b53b74fc5a3df4a82e0c7bd5b.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9sormais l\u2019autorisation des Etats-Unis d\u2019utiliser des missiles am\u00e9ricains afin de toucher le territoire russe. Une \u00e9tape d\u00e9cisive pour Kiev."},
{"title": "\u00ab Cr\u00e9er l\u2019\u201cEurope puissance\u201d semble redevenu une priorit\u00e9 pour de nombreux pays europ\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/4491/2994/110/73/60/0/5ca209a_5241436-01-06.jpg", "description": "Au 1\u1d49\u02b3\u00a0janvier\u00a02025, la Pologne prendra les r\u00eanes du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette pr\u00e9sidence pourrait \u00eatre un moment crucial pour r\u00e9affirmer le poids de l\u2019UE, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Arthur Kenigsberg, pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion Euro Cr\u00e9ative."},
{"title": "\u00ab Rien ne d\u00e9montrera mieux la fermet\u00e9 de notre engagement en faveur de l\u2019Ukaine que l\u2019envoi d\u2019instructeurs militaires \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/25/3277/2185/110/73/60/0/c37099c_2024-10-21t085915z-1821625170-rc2coaay9oqj-rtrmadp-3-ukraine-crisis-funeral.JPG", "description": "La France et l\u2019Europe doivent montrer leur r\u00e9solution \u00e0 soutenir Kiev au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe progresse et re\u00e7oit un appui croissant de ses alli\u00e9s, estime un collectif rassemblant des repr\u00e9sentants du peuple ukrainien, des intellectuels et des sp\u00e9cialistes des questions militaires."},
{"title": "Entre la promotion de l\u2019\u00ab \u00e9lite \u00bb favorable \u00e0 la guerre et la r\u00e9pression des \u00ab agents de l\u2019\u00e9tranger \u00bb, deux faces de la soci\u00e9t\u00e9 russe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5791/3860/110/73/60/0/def10ca_1732037154541-dsc09697-3-2.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident Poutine a r\u00e9cemment nomm\u00e9 gouverneure de r\u00e9gion la m\u00e8re d\u2019un soldat tu\u00e9 sur le front en Ukraine. Un cas mod\u00e8le de promotion d\u2019une nouvelle \u00e9lite. Mais c\u2019est en grande partie un mythe. Pour les opposants au Kremlin, au contraire, la r\u00e9pression s\u2019accro\u00eet."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019inqui\u00e8te de la fabrication de drones russes en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5961/3974/110/73/60/0/c45fb59_1732014456629-122745.jpg", "description": "R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, lundi, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept privil\u00e9gient les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin dans l\u2019espoir de faire cesser ces productions."},
{"title": "Guerre en Ukraine : sur les missiles \u00e0 longue port\u00e9e, un feu vert des Etats-Unis tardif et limit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/3090/2060/110/73/60/0/c5db9d8_5286687-01-06.jpg", "description": "Les alli\u00e9s occidentaux de Kiev ont perdu un temps pr\u00e9cieux \u00e0 peser le pour et le contre avant de lever l\u2019interdit concernant les missiles \u00e0 longue port\u00e9e. Il faut esp\u00e9rer que l\u2019autorisation donn\u00e9e par les Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine de frapper en profondeur le territoire russe \u00e0 l\u2019aide des ATACMS soit suivie rapidement de d\u00e9cisions similaires d\u2019autres pays alli\u00e9s."},
{"title": "Guerre en Ukraine : dans le Donbass, avec un r\u00e9giment pionnier dans le combat de drones", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/306/0/7339/4892/110/73/60/0/1ef14b7_1732105174709-2024-11-ukraine-lemonde-madyar-3.jpg", "description": "Le r\u00e9giment ukrainien des \u00ab\u00a0oiseaux de Madyar\u00a0\u00bb est charg\u00e9 de rep\u00e9rer et de d\u00e9truire l\u2019envahisseur russe et son mat\u00e9riel au moyen de drones."},
{"title": "Pourquoi la d\u00e9cision des Etats-Unis d\u2019autoriser l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles ATACMS en Russie ne devrait pas changer le rapport de force", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/3000/2000/110/73/60/0/a9e14a6_1731948589057-560972.jpg", "description": "Le revirement de Washington ne devrait pas changer le rapport de force sur le terrain. Mais il relance la question de l\u2019utilisation des missiles Scalp fran\u00e7ais et Storm Shadow britanniques."},
{"title": "Kim Jong-un rencontre le ministre des ressources naturelles russe", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/8/3283/2189/110/73/60/0/6ce3d01_5289780-01-06.jpg", "description": "Le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate du leader de la Cor\u00e9e du Nord et d\u2019Alexandre Kozlov \u00e0 Pyongyang, lundi, a eu lieu le jour m\u00eame de l\u2019arriv\u00e9e d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019une acad\u00e9mie militaire russe dans la capitale nord-cor\u00e9enne, selon l\u2019agence de presse officielle KCNA."},
{"title": "L\u2019Ukraine est sur la d\u00e9fensive, tant sur le plan militaire que diplomatique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5775/3850/110/73/60/0/eddbe18_aacf7b639540446d870aee08fc77fe31-0-383a9cc3dcca475f813516513eb40737.jpg", "description": "Soumise \u00e0 d\u2019importants bombardements russes, l\u2019Ukraine redoute de devoir n\u00e9gocier en position de faiblesse. La demande de Kiev d\u2019utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e ATACMS pour viser des cibles militaires dans les profondeurs du territoire de la Russie a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par Joe Biden."},
{"title": "Joe Biden autorise l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e pour frapper la Russie en profondeur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3888/2592/110/73/60/0/5db6fe9_5279807-01-06.jpg", "description": "Washington a finalement c\u00e9d\u00e9 \u00e0 une demande faite par Kiev depuis des mois\u00a0: pouvoir utiliser les missiles ATACMS, qui peuvent atteindre une cible \u00e0 pr\u00e8s de 300 kilom\u00e8tres. L\u2019objectif est de repousser la contre-attaque russe, appuy\u00e9e par des soldats nord-cor\u00e9ens, dans la r\u00e9gion russe de Koursk, conquise en ao\u00fbt."},
{"title": "Les Etats-Unis autorisent l\u2019Ukraine \u00e0 utiliser des missiles \u00e0 longue port\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5332/3555/110/73/60/0/76cef5f_2024-11-17t201205z-1717595271-rc217bars6ii-rtrmadp-3-g20-summit-biden.JPG", "description": "La d\u00e9cision prise par Washington r\u00e9pond \u00e0 une demande de longue date du pr\u00e9sident ukrainien de pouvoir utiliser des armes am\u00e9ricaines pour frapper des cibles militaires loin de sa fronti\u00e8re, notamment les a\u00e9rodromes utilis\u00e9s par l\u2019aviation russe pour bombarder l\u2019Ukraine."},
{"title": "En images, la Russie lance \u00ab une des plus grandes attaques a\u00e9riennes \u00bb en Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/5460/3640/110/73/60/0/749ac07_2024-11-17t062831z-1807509383-rc2t6ba6mx1a-rtrmadp-3-ukraine-crisis-attack.JPG", "description": "Au petit matin du 17\u00a0novembre\u00a02024, l\u2019arm\u00e9e russe a cibl\u00e9 l\u2019ensemble du territoire ukrainien dans une attaque a\u00e9rienne massive."},
{"title": "Lula, ou les ambitions contrari\u00e9es d\u2019un Br\u00e9sil au centre du jeu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/2260/1506/110/73/60/0/affcc98_1731665458130-114732.jpg", "description": "Adepte du compromis et du non-alignement, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui jouit d\u2019une aura ind\u00e9niable dans le Sud global, accueille le sommet du G20, \u00e0 Rio, les 18 et 19\u00a0novembre. Alors que le retour \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump est susceptible de bouleverser les \u00e9quilibres mondiaux, Brasilia m\u00e9nage Moscou et se rapproche de P\u00e9kin."},
{"title": "Guerre en Ukraine : Volodymyr Zelensky remercie le Japon pour son soutien", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/4555/3037/110/73/60/0/73964ba_097f59f1645f4f7bbb642158008cd22a-0-6c62a8288abe44bab8cc61ed89db0398.jpg", "description": " "},
{"title": "Andre\u00ef Kolesnikov, politologue : \u00ab Il y a une soci\u00e9t\u00e9 civile en Russie qui essaie de r\u00e9sister \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/1085/0/3240/2160/110/73/60/0/9d8938e_1731595642145-nutsubidzesuiside-1.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9ditorialiste \u00e0 \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb estime que si \u00ab\u00a0une partie des Russes oppos\u00e9s au Kremlin et \u00e0 sa guerre qui n\u2019est pas la leur\u00a0\u00bb a choisi l\u2019exil, \u00ab\u00a0les plus courageux sont rest\u00e9s en Russie\u00a0\u00bb"},
{"title": "Vladimir Poutine pr\u00e9vient Olaf Scholz qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019accord de paix sans concessions territoriales de Kiev, leur premier \u00e9change depuis deux ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5374/3582/110/73/60/0/e4f303b_2024-11-15t161709z-1068155722-rc2p5ba1mtte-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-russia.JPG", "description": "Cet appel d\u2019une heure a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l\u2019Ukraine, qui y voit \u00ab\u00a0une tentative d\u2019apaisement\u00a0\u00bb de l\u2019Allemagne envers Moscou."},
{"title": "A Pokrovsk, des milliers de civils ukrainiens vivent \u00e0 port\u00e9e des canons russes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/300/0/7189/4792/110/73/60/0/d4280b1_1731688844307-2024-11-ukraine-lemonde-pokrovsk-4.jpg", "description": "Malgr\u00e9 la consigne d\u2019\u00e9vacuation, plus de 10\u00a0000\u00a0habitants de Pokrovsk sont rest\u00e9s dans une ville menac\u00e9e par un assaut imminent de l\u2019arm\u00e9e russe."},
{"title": "Olaf Scholz reprend contact avec Vladimir Poutine et f\u00e2che l\u2019Ukraine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5374/3582/110/73/60/0/f900864_1731694030540-126531.jpg", "description": "Le chancelier allemand s\u2019est entretenu vendredi par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident russe. Une communication qui fait suite \u00e0 un appel entre Trump et Poutine et s\u2019explique par des questions de politique int\u00e9rieure mais irrite Kiev."},
{"title": "\u00ab Sous l\u2019effet de l\u2019\u00e9lectrochoc Trump, un nouvel alignement \u00e9merge en Europe face \u00e0 la crise ukrainienne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/0/6000/4000/110/73/60/0/23fd9a1_1731437208368-512405.jpg", "description": "Inquiets de la perspective d\u2019un r\u00e8glement de la guerre en Ukraine dont ils seraient exclus par le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, certains Europ\u00e9ens tentent d\u2019organiser un sursaut strat\u00e9gique. La Pologne s\u2019active, l\u2019Allemagne est en retrait, analyse Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Anastasia Fomitchova, politiste : \u00ab L\u2019Ukraine a besoin que ses alli\u00e9s aillent au bout de leur engagement \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/24/0/0/5500/3666/110/73/60/0/c71fdc0_2024-04-24t121313z-703725036-rc2lhz997pfb-rtrmadp-3-ukraine-crisis-eu-funding.JPG", "description": "Un accord de cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 entre l\u2019administration am\u00e9ricaine de Donald Trump et Vladimir Poutine offrirait \u00e0 la Russie un moratoire \u00e0 son avantage, analyse dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la chercheuse ukrainienne en science politique, \u00e9galement membre\u00a0des forces de d\u00e9fense contre l\u2019agression russe."},
{"title": "Les craintes des dirigeants ukrainiens face aux futures nominations annonc\u00e9es par Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/2983/1989/110/73/60/0/1f0cafd_1731357336632-531131.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection du r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Blanche a plong\u00e9 l\u2019Ukraine dans l\u2019inconnu. Le pays se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0diplomatie tr\u00e8s d\u00e9licate\u00a0\u00bb, lors de son entr\u00e9e en fonctions, le 20\u00a0janvier\u00a02025."},
{"title": "\u00ab Au lendemain de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, une \u201coffre europ\u00e9enne\u201d sur l\u2019Ukraine doit \u00eatre mise au point dans les meilleurs d\u00e9lais \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/200/3600/2400/110/73/60/0/83c8c4c_5195918-01-06.jpg", "description": "L\u2019ancien ambassadeur Michel\u00a0Duclos alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019urgence de ne pas laisser les Etats-Unis et la Russie se lancer seuls dans une n\u00e9gociation qui affecterait l\u2019Europe enti\u00e8re."},
{"title": "Sur le front russo-ukrainien, l\u2019\u00e9preuve du feu de l\u2019arm\u00e9e nord-cor\u00e9enne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/16/3267/2178/110/73/60/0/c9c8b89_1731430456187-000-36hw9yp.jpg", "description": "L\u2019envoi en Russie, par la Cor\u00e9e du Nord, d\u2019une dizaine de milliers de soldats de \u00ab\u00a0r\u00e9giments d\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb est in\u00e9dit pour le r\u00e9gime de Pyongyang, l\u2019un des plus ferm\u00e9s au monde."},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019Union europ\u00e9enne assure Kiev de son \u00ab soutien ind\u00e9fectible \u00bb apr\u00e8s la victoire de Donald Trump aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/7197/4798/110/73/60/0/7adde96_5207872-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Guerre en Ukraine : l\u2019embarras occidental face \u00e0 l\u2019engagement nord-cor\u00e9en", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/4296/2864/110/73/60/0/50f7d3b_1731084746859-873232.jpg", "description": "L\u2019OTAN a confirm\u00e9, vendredi, le d\u00e9ploiement de soldats envoy\u00e9s par Pyongyang aux c\u00f4t\u00e9s des forces russes, pr\u00e8s de Koursk."},
{"title": "Election de Donald Trump : \u00ab Il est peu probable que la Russie abandonne l\u2019axe antioccidental qu\u2019elle cherche \u00e0 construire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2018/07/17/0/4/4920/3280/110/73/60/0/aa2f61a_5009234-01-06.jpg", "description": "Si tous les faisceaux semblent indiquer que le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain voudra rapidement sceller le sort de l\u2019Ukraine, son impr\u00e9visibilit\u00e9 pourrait l\u2019emp\u00eacher d\u2019atteindre ses objectifs avec Moscou, explique la politiste Tatiana Kastou\u00e9va-Jean, sp\u00e9cialiste de la Russie, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Londres sanctionne les paramilitaires russes d\u2019Africa Corps, \u00ab successeur \u00bb de Wagner", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/12/0/336/1567/1045/110/73/60/0/baa2aed_1712924539034-russes-niameypng.png", "description": "Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 une vague de sanctions contre trois groupes de mercenaires russes agissant en Afrique et des organisations participant au \u00ab\u00a0complexe militaro-industriel de la Russie\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le Br\u00e9sil et la Chine mettent en sc\u00e8ne leur rapprochement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/4498/2999/110/73/60/0/745b822_1732122886172-912570.jpg", "description": "Trente-sept accords bilat\u00e9raux ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s \u00e0 l\u2019occasion de la visite d\u2019Etat de Xi Jinping \u00e0 Brasilia. Le pr\u00e9sident Lula et son homologue chinois en ont profit\u00e9 pour afficher leur entente strat\u00e9gique sur la guerre en Ukraine et \u00e0 Gaza."},
{"title": "A Hongkong, Jimmy Lai face \u00e0 ses juges : \u00ab Plus vous avez acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information, plus vous savez, plus vous \u00eates libre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5752/3834/110/73/60/0/5dca008_1732119190821-564095.jpg", "description": "Le patron de presse engag\u00e9 contre le pouvoir chinois, qui risque une peine \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 pour \u00ab\u00a0collusion avec des forces \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb, s\u2019exprimait pour la premi\u00e8re fois mercredi apr\u00e8s quatre ans de d\u00e9tention."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019inqui\u00e8te de la fabrication de drones russes en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5961/3974/110/73/60/0/c45fb59_1732014456629-122745.jpg", "description": "R\u00e9unis \u00e0 Bruxelles, lundi, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept privil\u00e9gient les n\u00e9gociations avec P\u00e9kin dans l\u2019espoir de faire cesser ces productions."},
{"title": "\u00ab La vieille industrie fran\u00e7aise laisse la place \u00e0 la jeune chinoise dans l\u2019espoir d\u2019apprendre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3468/2312/110/73/60/0/d0710d3_1732009420450-rea10891123.jpg", "description": "Le fabricant chinois de panneaux solaires Das Solar va installer sa premi\u00e8re gigafactory europ\u00e9enne dans le pays de Montb\u00e9liard. Dans l\u2019accord figure l\u2019obligation d\u2019un transfert de technologie. Une mani\u00e8re, pour le Vieux Continent, de rattraper son retard, lui qui est d\u00e9pass\u00e9 par la r\u00e9volution des \u00e9nergies renouvelables, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Lula, ou les ambitions contrari\u00e9es d\u2019un Br\u00e9sil au centre du jeu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/1/0/2260/1506/110/73/60/0/affcc98_1731665458130-114732.jpg", "description": "Adepte du compromis et du non-alignement, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, qui jouit d\u2019une aura ind\u00e9niable dans le Sud global, accueille le sommet du G20, \u00e0 Rio, les 18 et 19\u00a0novembre. Alors que le retour \u00e0 la Maison Blanche de Donald Trump est susceptible de bouleverser les \u00e9quilibres mondiaux, Brasilia m\u00e9nage Moscou et se rapproche de P\u00e9kin."},
{"title": "La Chine est pr\u00eate \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 une \u00ab transition en douceur \u00bb dans ses relations avec les Etats-Unis, assure Xi Jinping \u00e0 Joe Biden", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/6000/4000/110/73/60/0/c39254a_2024-11-16t212923z-1224884218-rc2f6bao9tst-rtrmadp-3-apec-peru-biden-xi.JPG", "description": "Les deux dirigeants se sont rencontr\u00e9s en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, en marge du sommet de l\u2019APEC au P\u00e9rou, samedi. Sans \u00e9voquer Donald Trump, le pr\u00e9sident chinois a averti qu\u2019une relation stable entre P\u00e9kin et Washington \u00e9tait essentielle pour \u00ab\u00a0l\u2019avenir et le destin de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb."},
{"title": "En Chine, une attaque au couteau dans une \u00e9cole fait huit morts et dix-sept bless\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/5620/3747/110/73/60/0/f4c15aa_1731775132247-000-1hb8et.jpg", "description": "L\u2019attaque \u00e0 l\u2019arme blanche s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e dans la province du Jiangsu, dans l\u2019est du pays. Le suspect a\u00a0\u00e9t\u00e9\u00a0arr\u00eat\u00e9 sur les lieux."},
{"title": "Lula, un \u00ab pr\u00e9sident-diplomate \u00bb du Br\u00e9sil tr\u00e8s actif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/49/373/1728/1152/110/73/60/0/e3f1701_1731689595288-media-appel-lula-3x.png", "description": "Le chef d\u2019Etat, qui multiplie les d\u00e9placements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, veut revenir au centre du jeu et b\u00e2tir un autre monde."},
{"title": "\u00ab La Chine accro\u00eet sa pr\u00e9sence en Am\u00e9rique latine et \u00e9jecte progressivement de son traditionnel jardin l\u2019ancien roi des Am\u00e9riques, les Etats-Unis \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/7393/4928/110/73/60/0/6d18f8e_1731663946057-898623.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a inaugur\u00e9, le 14\u00a0novembre, un m\u00e9gaport financ\u00e9 par son pays \u00e0 Chancay, au P\u00e9rou. Un symbole \u00e0 la fois des ambitions commerciales du P\u00e9rou, de l\u2019offensive chinoise dans la r\u00e9gion et de l\u2019effondrement de l\u2019influence am\u00e9ricaine, analyse Philippe Escande, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Sommet Asie-Pacifique : Xi Jinping et Joe Biden \u00e0 Lima pour une rencontre-cl\u00e9 avant le retour de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/4323/2882/110/73/60/0/d3e7c5e_2024-11-15t012401z-1117488881-rc2b5babsclz-rtrmadp-3-apec-peru.JPG", "description": "Les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et chinois sont arriv\u00e9s, jeudi, dans la capitale p\u00e9ruvienne pour participer au sommet de la Coop\u00e9ration \u00e9conomique pour l\u2019Asie-Pacifique."},
{"title": "Au P\u00e9rou, Xi Jinping inaugure un port chinois, \u00e9tape des routes de la soie dans la r\u00e9gion", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/7072/4714/110/73/60/0/6039558_1731520433766-529083.jpg", "description": "P\u00e9kin a investi massivement pour faire de Chancay, au nord de Lima, un des premiers ports d\u2019Am\u00e9rique latine, \u00e0 m\u00eame de raccourcir les routes commerciales entre le sous-continent et la Chine."},
{"title": "Le luxe a perdu 50 millions de clients en deux ans", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/7075/4716/110/73/60/0/3ebf7e8_1731521486598-000-36m734n.jpg", "description": "Le recul du march\u00e9 des produits de luxe devrait atteindre 2\u00a0% en\u00a02024, d\u2019apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par le cabinet Bain &\u00a0Company, en partenariat avec l\u2019association italienne Altagamma."},
{"title": "En Chine, les tueries de masse \u00e9gratignent son image de pays \u00ab s\u00fbr \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/1936/1291/110/73/60/0/b7fc627_1731489584819-119031.jpg", "description": "Un homme a fonc\u00e9 avec sa voiture dans la foule, tuant 35\u00a0personnes lundi 11\u00a0novembre dans le sud de la Chine. Si ces attaques, g\u00e9n\u00e9ralement au couteau, sont moins meurtri\u00e8res en Chine qu\u2019aux Etats-Unis, elles ont \u00e9t\u00e9 nombreuses ces derniers mois."},
{"title": "En Chine, un automobiliste fonce dans la foule d\u2019un centre sportif ; au moins 35 morts et des dizaines de bless\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/12/0/320/3447/2298/110/73/60/0/ad33f85_2024-11-12t034839z-2137617877-rc2f3baz00zt-rtrmadp-3-china-crime.JPG", "description": "La police chinoise a arr\u00eat\u00e9 un homme de 62\u00a0ans aux abords du lieu de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, \u00e0 Zhuhai, dans le sud du pays."},
{"title": "En Chine, les autorit\u00e9s mettent fin aux vir\u00e9es nocturnes \u00e0 v\u00e9lo des \u00e9tudiants du Henan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/7008/4672/110/73/60/0/1596c98_5223920-01-06.jpg", "description": "Cela faisait plusieurs mois que de plus en plus de jeunes de Zhengzhou empruntaient des v\u00e9los partag\u00e9s pour rejoindre une ville voisine, \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres. L\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne, pourtant apolitique, a pouss\u00e9 les autorit\u00e9s \u00e0 l\u2019interdire."},
{"title": "Le march\u00e9 des cosm\u00e9tiques, l\u2019autre victime du retournement de l\u2019\u00e9conomie chinoise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/5/5320/3547/110/73/60/0/af8f92b_1731329665503-000-36lh7qb.jpg", "description": "L\u2019exportation des produits fran\u00e7ais de beaut\u00e9 souffre de la conjoncture chinoise."},
{"title": "En Chine, malgr\u00e9 la F\u00eate des c\u00e9libataires, la d\u00e9prime des petits commer\u00e7ants face au ralentissement de la consommation et la guerre des prix", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/4/4486/2991/110/73/60/0/dd4cf4d_5224271-01-06.jpg", "description": "La grande p\u00e9riode de soldes du 11\u00a0novembre est consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019un des barom\u00e8tres de l\u2019activit\u00e9 chinoise. Alors que la croissance ralentit, les grandes plateformes de vente en ligne se livrent \u00e0 une surench\u00e8re de promotions si intense que certains vendeurs ne peuvent plus suivre."},
{"title": "Le M\u00e9kong, un fleuve sous l\u2019emprise de la Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/6000/4000/110/73/60/0/f7cbe85_1730907076314-jittrapon-kaicome-mekong-canal-cambodia-0038.jpg", "description": "L\u2019empire du Milieu cherche \u00e0 accro\u00eetre son influence dans le bassin du grand fleuve, en multipliant les m\u00e9gaprojets financ\u00e9s par ses soins et des complexes \u00e9conomiques dont il s\u2019assure le contr\u00f4le. Ses alli\u00e9s, comme le Cambodge et le Laos, le sollicitent, tandis que le Vietnam, proche des Etats-Unis, s\u2019inqui\u00e8te de cet activisme."},
{"title": "La Chine renfloue ses gouvernements locaux avant l\u2019arriv\u00e9e de la temp\u00eate Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/3829/2552/110/73/60/0/cc417f0_1731079449950-104009.jpg", "description": "Le gouvernement a annonc\u00e9 un plan \u00e0 10\u00a0000\u00a0milliards de yuans afin que les collectivit\u00e9s locales puissent se remettre \u00e0 flot et int\u00e9grer dans leurs comptes leur dette cach\u00e9e."},
{"title": "Le japonais Nissan annonce une restructuration massive", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/3904/2602/110/73/60/0/cb8db40_5188578-01-06.jpg", "description": "Face au recul de ses ventes en Chine et aux Etats-Unis, le constructeur automobile va fortement r\u00e9duire ses effectifs et ses capacit\u00e9s de production. Son PDG diminue son salaire de moiti\u00e9."},
{"title": "Face \u00e0 Temu et \u00e0 l\u2019ultradiscount chinois, les grandes \u00e9conomies d\u2019Asie du Sud-Est se mobilisent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0ea01c4_1730964180654-075-pekiaridis-notitle240309-npnfl.jpg", "description": "Le d\u00e9ferlement d\u2019objets \u00e0 tr\u00e8s bas prix fabriqu\u00e9s en Chine d\u00e9stabilise ses voisins asiatiques et leur industrie locale. Le Vietnam et surtout l\u2019Indon\u00e9sie ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre des mesures de protection."},
{"title": "Avec Donald Trump, le risque d\u2019une multiplication des guerres commerciales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/8659/5773/110/73/60/0/81588c8_1730910802385-gettyimages-1258507598.jpg", "description": "Durant sa campagne \u00e9lectorale, le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis a menac\u00e9 d\u2019imposer des droits de douane de 60\u00a0% sur la Chine, mais aussi de 10\u00a0% sur toute l\u2019Europe."},
{"title": "Le chef de la junte birmane invit\u00e9 en Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/158/0/5000/3333/110/73/60/0/3626dab_1730816205950-875073.jpg", "description": "En invitant pour la premi\u00e8re fois l\u2019auteur du coup d\u2019Etat de 2021, P\u00e9kin veut afficher son soutien au simulacre d\u2019\u00e9lections programm\u00e9es pour 2025 par le r\u00e9gime du g\u00e9n\u00e9ral Min Aung Hlaing."},
{"title": "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine 2024 : la Chine se demande \u00e0 quel Trump elle aura affaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/4500/3000/110/73/60/0/3dc72a3_1730878309461-000-1i014e.jpg", "description": "Si P\u00e9kin s\u2019inqui\u00e8te du rel\u00e8vement des droits de douane annonc\u00e9 par le r\u00e9publicain, celui-ci pourrait \u00eatre plus conciliant que l\u2019administration Biden sur la question de Ta\u00efwan."},
{"title": "Election de Donald Trump : \u00ab La Chine peut \u00eatre soulag\u00e9e, malgr\u00e9 la perspective d\u2019une f\u00e9roce guerre commerciale \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/5206/3470/110/73/60/0/7c1a0eb_5178038-01-06.jpg", "description": "Si le milliardaire s\u2019est concentr\u00e9 durant la campagne sur la tr\u00e8s forte augmentation des droits de douane sur les produits chinois, sa politique \u00e9trang\u00e8re isolationniste ne devrait pas menacer le r\u00eave de Xi Jinping d\u2019un nouvel ordre mondial sinocentr\u00e9, explique l\u2019\u00e9conomiste et sinologue Claude Meyer dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "A Shangha\u00ef, une grande foire des importations sur fond de tensions commerciales entre la Chine et ses partenaires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/0/3751/2500/110/73/60/0/1963652_1730792566209-499056.jpg", "description": "Alors que les producteurs de cognac fran\u00e7ais sont la cible des repr\u00e9sailles chinoises, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au commerce ext\u00e9rieur, Sophie Primas, s\u2019est rendue \u00e0 Shangha\u00ef, o\u00f9 elle a tenu un discours de fermet\u00e9."},
{"title": "\u00ab Une victoire de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine pourrait avoir un impact consid\u00e9rable sur la Chine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/04/0/0/8062/5374/110/73/60/0/16b6541_1730710493624-468460.jpg", "description": "Alors que les hi\u00e9rarques chinois doivent d\u00e9cider, d\u2019ici au 8\u00a0novembre, du montant du plan de stimulation de l\u2019\u00e9conomie, l\u2019\u00e9lection du candidat r\u00e9publicain outre-Atlantique pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour le pays. En cause\u00a0: la volont\u00e9 de M. Trump d\u2019augmenter fortement les droits de douane sur les produits import\u00e9s de Chine, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Zhao Tong, chercheur : \u00ab La Chine est tr\u00e8s inqui\u00e8te des cons\u00e9quences de l\u2019engagement de la Cor\u00e9e du Nord aupr\u00e8s de la Russie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/0/1280/853/110/73/60/0/1dcf46f_1730384247504-qiu-2019-01dd.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 strat\u00e9gique dans la r\u00e9gion Asie-Pacifique estime que le niveau de coop\u00e9ration entre Moscou et Pyongyang a pris P\u00e9kin par surprise, avec notamment l\u2019envoi de 10\u00a0000\u00a0Nord-Cor\u00e9ens en soutien de l\u2019arm\u00e9e russe."},
{"title": "L\u2019Inde et la Chine poursuivent leur \u00ab d\u00e9sengagement \u00bb dans l\u2019Himalaya", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/533/0/1900/1266/110/73/60/0/5f7640a_1730478079684-000-36la8ft.jpg", "description": "Apr\u00e8s avoir sign\u00e9 le 21\u00a0octobre un accord sur le r\u00e9tablissement des patrouilles au Ladakh, les troupes se sont retir\u00e9es des points litigieux. Mais le conflit transfrontalier est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9 et concerne aussi le Bhoutan."},
{"title": "Entre Ta\u00efwan et la Chine, la guerre des puces est une bataille des talents", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/30/2/0/4000/2666/110/73/60/0/c2925e0_1730300628729-2024-05-29t072115z-1893783651-rc2208afvomt-rtrmadp-3-taiwan-economy.JPG", "description": "A Hsinchu, dans le nord-ouest de l\u2019\u00eele convoit\u00e9e par P\u00e9kin, se joue une \u00e2pre course technologique autour du fleuron TSMC. Au c\u0153ur de cette comp\u00e9tition\u00a0: les ing\u00e9nieurs, que le chinois Huawei et les Am\u00e9ricains cherchent \u00e0 recruter."},
{"title": "En Chine, un avocat et son \u00e9pouse condamn\u00e9s \u00e0 de la prison pour un rendez-vous avec des diplomates europ\u00e9ens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/31/0/4/3792/2528/110/73/60/0/392858e_1730357998753-000-kh842.jpg", "description": "Yu Wensheng, un militant des droits humains, et son \u00e9pouse, Xu Yan, ont re\u00e7u respectivement une peine de trois ans de prison ferme pour lui et un an et neuf mois pour elle pour avoir accept\u00e9 un rendez-vous de l\u2019ambassadeur de l\u2019UE."},
{"title": "A Shangha\u00ef, Halloween effraie les autorit\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/27/1/0/4768/3178/110/73/60/0/51e13ef_2024-10-27t022248z-1000135237-rc2bsaakr8uf-rtrmadp-3-halloween-china.JPG", "description": "Malgr\u00e9 une pr\u00e9sence polici\u00e8re massive, des jeunes ont rev\u00eatu des d\u00e9guisements, certains anodins, d\u2019autres tr\u00e8s politiques. Tous ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s d\u2019aller se rhabiller."},
{"title": "La Chine envoie trois astronautes vers la station spatiale Tiangong", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/29/0/168/6966/4644/110/73/60/0/659e8fb_5108008-01-06.jpg", "description": "Le vaisseau propuls\u00e9 par une fus\u00e9e Longue Marche-2F est cens\u00e9 atteindre la station chinoise mercredi. L\u2019objectif \u00e0 long terme est de faire atterrir d\u2019ici \u00e0 2030 un \u00e9quipage sur la Lune afin d\u2019y construire une base de recherche scientifique."},
{"title": "L\u2019Union europ\u00e9enne adopte jusqu\u2019\u00e0 35 % de surtaxes sur les voitures \u00e9lectriques import\u00e9es de Chine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/0/104/2196/1464/110/73/60/0/9f89e19_5860742-01-06.jpg", "description": "L\u2019objectif affich\u00e9 est de r\u00e9tablir des conditions de concurrence \u00e9quitables avec des constructeurs accus\u00e9s de profiter de subventions publiques massives."},
{"title": "La Chine en qu\u00eate de relance \u00e9conomique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/6479/4319/110/73/60/0/9a6cb39_0011d6ebda594505b3fe75fb45fd23be-0-823d066510b84bbda213527b82e00b38.jpg", "description": "Confront\u00e9 au ralentissement de la croissance, P\u00e9kin multiplie les annonces de soutien sectoriel, mais est r\u00e9ticent \u00e0 apporter une aide directe aux Chinois eux-m\u00eames, qui pr\u00e9f\u00e8rent \u00e9pargner plut\u00f4t que consommer, analyse, dans sa chronique, Harold Thibault."},
{"title": "La Chine a d\u00e9ploy\u00e9 une vingtaine d\u2019avions et de drones autour de Ta\u00efwan pour protester contre une vente de missiles am\u00e9ricains", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/27/0/3/3688/2459/110/73/60/0/a67bbf7_1730020131831-000-36jz636.jpg", "description": "Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ta\u00efwanais a d\u00e9clar\u00e9 avoir d\u00e9tect\u00e9 dix-neuf a\u00e9ronefs chinois dimanche pr\u00e8s de l\u2019\u00eele, pendant pr\u00e8s de quatre heures. La Chine a condamn\u00e9 samedi soir la vente \u00e0 Ta\u00efwan de syst\u00e8mes de missiles am\u00e9ricains approuv\u00e9e vendredi par Washington."},
{"title": "Les voyages \u00e0 l\u2019\u00e9tranger des Chinois de plus en plus contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/36/0/5344/3562/110/73/60/0/45ff363_1729869042788-sipa-sipausa30341879-000016.jpg", "description": "En obligeant les employ\u00e9s du public \u00e0 confier leur passepors \u00e0 leur unit\u00e9 de travail, le Parti communiste renforce son emprise sur la soci\u00e9t\u00e9. De nombreux citoyens s\u2019interrogent sur le bien-fond\u00e9 de ce contr\u00f4le."},
{"title": "Guibourg Delamotte, professeure \u00e0 l\u2019Inalco : \u00ab Au sein du camp occidental, le Japon et l\u2019Australie ont un contact souvent plus facile avec le Sud global \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/524/0/3103/2068/110/73/60/0/db2d5b8_1727352292672-co-p-16-04.jpeg", "description": "Pour la professeure de l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales, ces deux puissances d\u00e9veloppent une politique \u00e9trang\u00e8re pluraliste, per\u00e7ue comme plus inclusive que celle des pays europ\u00e9ens et des Etats-Unis."},
{"title": "Que sont les BRICS+ ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/25/0/65/810/540/110/73/60/0/ad67c9e_1729865874958-comp-1-tile-hori0.jpg", "description": "Au 1\u1d49\u02b3 janvier\u00a02024, quatre pays ont rejoint le groupe aussi attractif que s\u00e9lectif des BRICS, alors rebaptis\u00e9s BRICS+. Quel est ce groupe, qui vient de tenir un sommet en Russie, et quels sont ses objectifs\u00a0?"},
{"title": "Luxe : apr\u00e8s la salve de r\u00e9sultats trimestriels, l\u2019avis de temp\u00eate se confirme", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/0/6000/4000/110/73/60/0/101c9fd_1729784529442-063-2099423394.jpg", "description": "La publication des chiffres d\u2019affaires de LVMH, Kering et L\u2019Or\u00e9al r\u00e9v\u00e8le combien le march\u00e9 mondial des produits de luxe se complique. Des g\u00e9ants du secteur, Herm\u00e8s est le seul \u00e0 profiter encore d\u2019une forte croissance de ses ventes."},
{"title": "Dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, un porte-avions d\u00e9ploy\u00e9 par la Chine au lendemain de nouvelles man\u0153uvres", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/297/3210/2140/110/73/60/0/c1f4065_1729675689271-000-363f4f8.jpg", "description": "Ce passage intervient au lendemain d\u2019exercices militaires men\u00e9s par P\u00e9kin dans le d\u00e9troit, incluant des tirs \u00e0 munitions r\u00e9elles, et une semaine apr\u00e8s ses grandes man\u0153uvres d\u2019encerclement de l\u2019\u00eele."},
{"title": "La Chine pousse \u00e0 l\u2019\u00e9largissement des BRICS pour l\u00e9gitimer sa vision d\u2019un nouvel ordre mondial", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/0/8256/5504/110/73/60/0/8bffc83_1729524560140-ap24137440722235.jpg", "description": "A travers les BRICS et d\u2019autres organisations internationales qu\u2019elle domine, la Chine renforce ses liens avec les pays du Sud et propose une solution de substitution \u00e0 l\u2019ordre mondial domin\u00e9 par les Etats-Unis."},
{"title": "Sommet des BRICS : comment la guerre en Ukraine acc\u00e9l\u00e8re l\u2019usage international du yuan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/21/0/78/5554/3703/110/73/60/0/654d582_1729514772757-413787.jpg", "description": "La Chine, qui a intensifi\u00e9 ses \u00e9changes avec la Russie, sous sanctions occidentales, promeut l\u2019utilisation des devises nationales afin de contourner la domination du dollar."},
{"title": "Huit semaines dans le \u00ab mar\u00e9cage \u00bb du proc\u00e8s des viols de Mazan : les chroniqueurs judiciaires du \u00ab Monde \u00bb racontent", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8256/5504/110/73/60/0/10ef488_1732090673665-564483.jpg", "description": "Nos chroniqueurs judiciaires Henri Seckel et Pascale Robert-Diard racontent quarante-huit jours de vid\u00e9os sur grands \u00e9crans, de d\u00e9tails sordides, d\u2019excuses rat\u00e9es. \u00ab\u00a0Chaque jour, on a cru qu\u2019on avait vu et entendu le pire. Mais le pire \u00e9tait pire le lendemain\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le journaliste et \u00e9crivain Mathieu Palain, \u00e0 propos du proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab C\u2019est difficile de se rendre compte qu\u2019on fait partie du camp des violents \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/673/0/1855/1236/110/73/60/0/69d452a_1731661783514-palain-mathieu-a-jerome-bonnet.jpg", "description": "La vague de r\u00e9actions masculines \u00e0 la suite de l\u2019affaire Pelicot, notamment avec #NotAllmen, traduit la difficult\u00e9 qu\u2019ont les hommes \u00e0 prendre conscience de la culture de la violence produite par notre soci\u00e9t\u00e9 patriarcale, affirme l\u2019auteur de \u00ab\u00a0Nos p\u00e8res, nos fr\u00e8res, nos amis\u00a0\u00bb dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : Gis\u00e8le Pelicot d\u00e9nonce une \u00ab soci\u00e9t\u00e9 machiste et patriarcale \u00bb, son ancien mari parle de \u00ab fantasme \u00bb de \u00ab soumettre une femme insoumise \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5294/3529/110/73/60/0/d8024eb_2024-11-18t172338z-1620274809-rc2t7bao0gr2-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Il est temps qu\u2019on change le regard sur le viol\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la septuag\u00e9naire, au dernier jour des d\u00e9bats, devant la cour criminelle d\u2019Avignon. Dominique Pelicot, accus\u00e9 d\u2019avoir livr\u00e9 sa femme \u00e0 des viols r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, a dit n\u2019avoir pas voulu \u00ab\u00a0la faire souffrir\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Est-ce que je fais partie du probl\u00e8me ? \u00bb : comment le proc\u00e8s des viols de Mazan suscite introspection et division chez les hommes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/25/0/3573/2382/110/73/60/0/9f9f59c_1731676333218-def-le-monde-debeurme-rvb300.jpg", "description": "L\u2019affaire provoque un retentissement dans l\u2019intimit\u00e9 de certains hommes, qui expriment un sentiment de malaise et une prise de conscience de la dimension syst\u00e9mique des violences sexuelles. D\u2019autres refusent de se sentir concern\u00e9s par ce qu\u2019ils consid\u00e8rent comme un fait divers sordide."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la d\u00e9position des enfants du couple Pelicot : trois voix qui racontent \u00ab une famille an\u00e9antie \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5646/3764/110/73/60/0/99605b1_2024-11-18t170426z-852546854-rc2t7bati6ew-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "David et Florian Pelicot et Caroline Darian se sont succ\u00e9d\u00e9, lundi, devant la cour criminelle du Vaucluse. Trois ab\u00eemes de d\u00e9tresse. Trois solitudes, surtout, apr\u00e8s la d\u00e9couverte des viols commis par leur p\u00e8re sur leur m\u00e8re."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la si lourde \u00e9preuve du dernier kilom\u00e8tre des interrogatoires", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/4792/3195/110/73/60/0/1bb7f83_1731853580629-000-36fy82u.jpg", "description": "Apr\u00e8s dix semaines d\u2019audience, trois des derniers accus\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s, vendredi 15\u00a0novembre, par la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "\u00ab En termes de d\u00e9viances, j\u2019ai battu pas mal de records \u00bb : C\u00e9dric G., l\u2019autre pervers majuscule du proc\u00e8s des viols de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/6738/4492/110/73/60/0/d27596c_5180507-01-06.jpg", "description": "Dominique Pelicot a estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019arrivait pas au niveau de perversit\u00e9 de cet accus\u00e9, interrog\u00e9, vendredi 8\u00a0novembre, par la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "\u00ab Je recherchais du lien social \u00bb : au proc\u00e8s des viols de Mazan, Romain V., l\u2019accus\u00e9 venu six fois chez les Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/18/0/5459/3639/110/73/60/0/5f4ce82_5179681-01-06.jpg", "description": "Cet homme de 63\u00a0ans, \u00e0 l\u2019histoire personnelle particuli\u00e8rement difficile, s\u2019est enfonc\u00e9 dans des explications confuses, mercredi 6\u00a0novembre, devant la cour criminelle du Vaucluse."},
{"title": "\u00ab La violence sexuelle ne s\u2019explique pas seulement par un manque d\u2019\u00e9ducation, mais aussi par un manque d\u2019int\u00e9r\u00eat et d\u2019engagement des hommes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/0/7/2977/1985/110/73/60/0/654ed9c_2024-11-05t145038z-23492758-rc22zaa0g8vd-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "La prise de conscience par les hommes des violences sexuelles faites aux femmes doit beaucoup au travail f\u00e9ministe de pr\u00e9vention, qui n\u2019est pas reconnu \u00e0 sa juste valeur, analyse le chercheur Florian V\u00f6r\u00f6s, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Elisabeth Roudinesco : \u00ab Dominique Pelicot et ses coaccus\u00e9s ne sont pas des hommes ordinaires \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/05/268/0/2858/1905/110/73/60/0/0104d8e_1730800260296-elizabeth-roudinesco.jpg", "description": "L\u2019historienne de la psychanalyse estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que faire du proc\u00e8s de Mazan celui de la masculinit\u00e9 ou du patriarcat, c\u2019est m\u00e9conna\u00eetre la nature perverse\u00a0de ces crimes, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les expertises psychiatriques."},
{"title": "Anne Bouillon, avocate : \u00ab Le viol d\u2019opportunit\u00e9 est une situation beaucoup plus fr\u00e9quente qu\u2019on ne l\u2019imagine \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5329/3553/110/73/60/0/afaa36c_2024-10-23t135526z-197956454-rc2dqaax2zrq-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019avocate sp\u00e9cialis\u00e9e en droit des femmes et violences conjugales dresse, \u00e0 partir de sa pratique, une typologie des diff\u00e9rents types de viols, de la pr\u00e9dation \u00e0 la r\u00e9appropriation, en passant par l\u2019opportunit\u00e9."},
{"title": "La longue bataille des id\u00e9es sur le viol, du proc\u00e8s d\u2019Aix-en-Provence \u00e0 celui de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/1923/0/4055/2703/110/73/60/0/2bcce07_1729763601816-img-0136.jpeg", "description": "L\u2019affaire de viols jug\u00e9e par la cour criminelle du Vaucluse depuis le 2\u00a0septembre a mis en lumi\u00e8re la port\u00e9e et l\u2019actualit\u00e9 de concepts document\u00e9s depuis cinquante\u00a0ans par la pens\u00e9e f\u00e9ministe et les \u00e9tudes de genre."},
{"title": "Soumission chimique : l\u2019ordre des m\u00e9decins appelle \u00e0 rembourser les tests de d\u00e9pistage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/14/0/0/7098/4732/110/73/60/0/2f1c15d_5673906-01-06.jpg", "description": "Aujourd\u2019hui, le co\u00fbt des \u00ab\u00a0tests et analyses\u00a0\u00bb permettant de d\u00e9tecter ces substances peut \u00ab\u00a0atteindre 1\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0l\u2019unique fa\u00e7on de [les] voir rembours\u00e9s est de d\u00e9poser plainte\u00a0\u00bb, d\u00e9plore l\u2019ordre dans un communiqu\u00e9."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, Gis\u00e8le Pelicot, l\u2019invaincue", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/8256/5504/110/73/60/0/0be06e0_5044479-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je n\u2019exprime ni col\u00e8re ni haine. J\u2019exprime ma d\u00e9termination \u00e0 ce qu\u2019on change cette soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, devant la cour criminelle du Vaucluse, l\u2019ex-\u00e9pouse de Dominique Pelicot, viol\u00e9e et s\u00e9dat\u00e9e durant des ann\u00e9es par son mari et des dizaines d\u2019hommes."},
{"title": "\u00ab Je suis une femme totalement d\u00e9truite \u00bb, d\u00e9clare Gis\u00e8le Pelicot, au proc\u00e8s des viols de Mazan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/2589/1726/110/73/60/0/6e52a40_2024-10-23t092829z-788845005-rc29qaafuijs-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Lors d\u2019un interrogatoire de \u00ab\u00a0mi-parcours\u00a0\u00bb, mercredi, Mme\u00a0Pelicot, \u00e2g\u00e9e de 71\u00a0ans, a pr\u00e9cis\u00e9 avoir voulu lever le huis clos du proc\u00e8s afin \u00ab\u00a0que toutes les femmes qui [sont] victimes de viol\u00a0\u00bb n\u2019aient \u00ab\u00a0plus honte\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la part de la \u00ab suggestibilit\u00e9 \u00bb et celle du libre arbitre des coaccus\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/0/0/6000/4000/110/73/60/0/46eccb4_2024-10-03t121107z-441468709-rc20daa9uhkg-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "En d\u00e9crivant certains accus\u00e9s comme des \u00ab\u00a0sujets manipulables\u00a0\u00bb, l\u2019expert psychiatre Fran\u00e7ois Amic a replac\u00e9 Dominique Pelicot au centre des d\u00e9bats et relanc\u00e9 celui sur la n\u00e9cessaire individualisation de ses coaccus\u00e9s."},
{"title": "Pour d\u00e9noncer les violences sexuelles, des dizaines de manifestations devant les palais de justice en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/19/0/0/3499/2333/110/73/60/0/72c45d0_1729353800855-080-hl-fscheiber-2549203.jpg", "description": "Alors que l\u2019actualit\u00e9 est marqu\u00e9e par le proc\u00e8s des viols de Mazan, les r\u00e9v\u00e9lations concernant l\u2019abb\u00e9 Pierre ou encore le meurtre de Philippine, plusieurs collectifs f\u00e9ministes veulent d\u00e9noncer la \u00ab\u00a0culture du viol\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, le second interrogatoire tumultueux de Dominique Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/0/0/5872/3914/110/73/60/0/abda4c5_5880512-01-06.jpg", "description": "Le principal accus\u00e9 a continu\u00e9 d\u2019accabler ses cinquante\u00a0coaccus\u00e9s, vendredi 18\u00a0octobre, lors d\u2019une s\u00e9rie de questions qui ont provoqu\u00e9 une vive tension et soulign\u00e9 l\u2019objectif commun entre lui et la victime\u00a0: faire condamner tout le monde."},
{"title": "Du proc\u00e8s d\u2019Aix, en 1978, \u00e0 celui des viols de Mazan, \u00ab la honte a chang\u00e9 de camp \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/14/452/15/1161/774/110/73/60/0/feafa8b_354012-3393372.jpg", "description": "D\u00e9butante au sein du cabinet de Gis\u00e8le Halimi, Agn\u00e8s Fichot a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin des humiliations et des injures subies par les victimes de viols lors du proc\u00e8s historique d\u2019Aix-en-Provence. Presque un demi-si\u00e8cle plus tard, elle suit jour apr\u00e8s jour celui de Mazan. M\u00eame si des progr\u00e8s restent \u00e0 faire, le regard sur les victimes a heureusement \u00e9volu\u00e9, estime l\u2019avocate f\u00e9ministe."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Vous nous plaidez l\u2019accident r\u00e9it\u00e9r\u00e9 six fois ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/10/0/0/8023/5349/110/73/60/0/ac92f29_5636289-01-06.jpg", "description": "Quatre des cinquante coaccus\u00e9s de Dominique Pelicot se sont rendus \u00e0 plusieurs reprises au domicile du couple pour violer son \u00e9pouse. Certains d\u2019entre eux, \u00e0 l\u2019image de Dominique\u00a0D., tentent tout de m\u00eame de remettre en question les faits."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : vers une prise de conscience collective ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/16/0/0/1800/1200/110/73/60/0/7b42122_1729086213091-gisele-pelicot.png", "description": "Dans ce proc\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, les juges tentent de comprendre ce qui a pouss\u00e9 51\u00a0hommes \u00e0 violer Gis\u00e8le Pelicot alors qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9e \u00e0 son insu par son mari. Les audiences auront-elles des r\u00e9percussions sur la soci\u00e9t\u00e9 et sur la loi\u00a0? R\u00e9ponses avec Sol\u00e8ne Cordier et J\u00e9r\u00f4me Lefili\u00e2tre, journalistes au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab L\u2019\u201c\u00e9gocentrisme l\u00e9gitime\u201d est l\u2019un des principaux ressorts des masculinit\u00e9s contemporaines \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/8256/5504/110/73/60/0/3ced8be_1728990195354-000-36fc6vy.jpg", "description": "Pour les \u00ab\u00a0forceurs\u00a0\u00bb, la question de l\u2019intention de violer, tout comme la question de s\u2019assurer du consentement de la partenaire, ne se pose tout simplement pas, souligne le sociologue Eric Mac\u00e9, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Tous les hommes, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, contribuent \u00e0 entretenir des comportements dont le viol est la forme extr\u00eame \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/15/0/0/8256/5504/110/73/60/0/3ced8be_1728990195354-000-36fc6vy.jpg", "description": "Gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9termination de Gis\u00e8le Pelicot, les hommes ne peuvent plus ne pas s\u2019interroger sur \u00ab\u00a0une culture publique qui continue de reconna\u00eetre le d\u00e9sir masculin comme une force irr\u00e9pressible, justifiant l\u2019appropriation des corps f\u00e9minins\u00a0\u00bb, estime le politiste et d\u00e9put\u00e9 socialiste belge Paul Magnette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Introduire le consentement dans la d\u00e9finition du viol : pi\u00e8ge ou avanc\u00e9e ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/0/0/5605/3737/110/73/60/0/1e3234f_5880510-01-06.jpg", "description": "Qu\u2019elles soient adversaires ou partisanes de l\u2019introduction du consentement dans la loi, les f\u00e9ministes \u0153uvrent pour transformer profond\u00e9ment le regard de la soci\u00e9t\u00e9 sur le viol et les violences sexistes et sexuelles."},
{"title": "\u00ab Du proc\u00e8s d\u2019Aix de 1978 \u00e0 celui des viols de Mazan, le courage des victimes de refuser le huis clos transforme la justice en puissant instrument de d\u00e9bat public \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/3/0/4432/2954/110/73/60/0/743f3c8_1728655850921-981988.jpg", "description": "Il serait incompr\u00e9hensible que la d\u00e9monstration p\u00e9dagogique du proc\u00e8s des viols de Mazan ne d\u00e9bouche pas sur un plan, \u00e0 vis\u00e9e l\u00e9gislative, destin\u00e9 non seulement \u00e0 mieux caract\u00e9riser le viol, mais aussi \u00e0 s\u2019attaquer aux racines du fl\u00e9au, estime Philippe Bernard, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab C\u2019est sa maison, sa chambre, son lit, sa femme. J\u2019ai fait confiance \u00e0 ce monsieur \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/11/10/0/6984/4656/110/73/60/0/88636bf_1728662757800-379462.jpg", "description": "Deux chauffeurs routiers retrait\u00e9s, un ex-machiniste, un poseur en menuiserie et un informaticien, \u00e2g\u00e9s de 40 \u00e0 74\u00a0ans, ont comparu \u00e0 leur tour pour \u00ab\u00a0viols aggrav\u00e9s\u00a0\u00bb devant la cour criminelle du Vaucluse, du lundi\u00a07\u00a0au vendredi 11\u00a0octobre."},
{"title": "\u00ab La lutte contre les violences sexuelles devrait passer par une r\u00e9flexion collective sur la mani\u00e8re dont les familles sont organis\u00e9es \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/0/0/7850/5233/110/73/60/0/3bbd13a_1728476796275-000-36fc6vp.jpg", "description": "La p\u00e9dopsychiatre Sandrine Bonneton souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le rapport perturb\u00e9 des d\u00e9linquants sexuels \u00e0 eux-m\u00eames, \u00e0 l\u2019autre et \u00e0 la loi, s\u2019est le plus souvent forg\u00e9 dans des environnements familiaux perturb\u00e9s."},
{"title": "Catherine Le Magueresse, juriste : \u00ab Si l\u2019on veut mieux d\u00e9finir le viol, il faut changer de paradigme et se d\u00e9faire de la pr\u00e9somption de consentement \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/09/571/0/1879/1252/110/73/60/0/4b7d974_1728475700910-catherine-le-magueresse-print.jpg", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ex-pr\u00e9sidente de l\u2019Association europ\u00e9enne contre les violences faites aux femmes au travail estime que le proc\u00e8s des viols de Mazan d\u00e9montre une fois de plus que la d\u00e9finition juridique du viol doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : ce que r\u00e9v\u00e8le la discr\u00e9tion des responsables politiques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/2525/0/3746/2497/110/73/60/0/d593d69_5881298-01-06.jpg", "description": "L\u2019affaire jug\u00e9e actuellement devant la cour criminelle du Vaucluse a beau susciter un immense int\u00e9r\u00eat du public et des m\u00e9dias, elle provoque peu de r\u00e9actions de la part des \u00e9lus, plus enclins \u00e0 s\u2019\u00e9mouvoir du meurtre de la jeune Philippine."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, Vincent C. : \u00ab Je cherchais un plan cul. Je ne r\u00e9fl\u00e9chis pas dans ces moments-l\u00e0 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/19/8/0/2883/1922/110/73/60/0/48e6da0_2024-09-19t110524z-115578713-rc2l3aaoc9x1-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "L\u2019homme de 43\u00a0ans, s\u2019est rendu \u00e0 deux reprises \u00e0 Mazan. Celui qui compara\u00eet d\u00e9tenu reconna\u00eet les \u00ab\u00a0faits\u00a0\u00bb mais pas les \u00ab\u00a0viols\u00a0\u00bb. Les vid\u00e9os enregistr\u00e9es par Dominique Pelicot ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans la salle d\u2019audience."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, la d\u00e9position de deux \u00ab rescap\u00e9s de l\u2019histoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/04/0/0/5941/3961/110/73/60/0/36b4d79_2024-09-04t140138z-514555074-rc2qt9ay2i2h-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Interpell\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019enqu\u00eate, puis mis hors de cause pendant l\u2019instruction, J\u00e9r\u00f4me\u00a0B. et Cyril\u00a0F. ont expliqu\u00e9 devant la cour criminelle du Vaucluse les raisons pour lesquelles ils ont refus\u00e9 les propositions de Dominique Pelicot."},
{"title": "Mazan : plusieurs centaines de personnes \u00e0 la marche silencieuse en soutien \u00e0 Gis\u00e8le Pelicot", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/05/0/0/5869/3912/110/73/60/0/84004be_5880540-01-06.jpg", "description": "A Mazan, la septuag\u00e9naire a \u00e9t\u00e9 drogu\u00e9e et viol\u00e9e par son mari et des inconnus, des faits jug\u00e9s \u00e0 Avignon depuis le 2\u00a0septembre."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : apr\u00e8s la lev\u00e9e totale du huis clos et le visionnage des vid\u00e9os, les accus\u00e9s maintiennent leur version", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/04/258/0/6571/4380/110/73/60/0/fa2bfcc_1728053964524-348149.jpg", "description": "Les avocats de Gis\u00e8le Pelicot ont obtenu, vendredi, que les enregistrements de son ex-mari puissent \u00eatre diffus\u00e9s devant la presse et le public. De nouvelles vid\u00e9os ont \u00e9t\u00e9 projet\u00e9es, sans faire r\u00e9agir leurs protagonistes, et sans mettre fin au d\u00e9bat sur l\u2019intention ou la conscience de commettre un viol."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, des vid\u00e9os diffus\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en pr\u00e9sence du public", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/3/0/4000/2666/110/73/60/0/66ec825_2024-10-03t121205z-1256914221-rc20daavqle6-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Cette d\u00e9cision, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb par les avocats de Gis\u00e8le Pelicot, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident de la cour, Roger Arata, apr\u00e8s un d\u00e9bat de pr\u00e8s de deux heures en d\u00e9but d\u2019audience vendredi."},
{"title": "Proc\u00e8s de Mazan : \u00ab Nous, parlementaires socialistes, demandons \u00e0 mettre fin au mythe du devoir conjugal \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/03/3/0/4000/2666/110/73/60/0/66ec825_2024-10-03t121205z-1256914221-rc20daavqle6-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb r\u00e9dig\u00e9e sous la forme d\u2019une lettre adress\u00e9e \u00e0 Gis\u00e8le Pelicot, cent sept\u00a0\u00e9lus demandent l\u2019am\u00e9lioration du traitement judiciaire des violences sexuelles et un d\u00e9bat parlementaire sur la d\u00e9finition p\u00e9nale du viol."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, les interrogatoires au pas de charge des accus\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/04/0/0/6000/4000/110/73/60/0/ee2ebe8_1728023339499-977076.jpg", "description": "Sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 entendus sur les faits par la cour criminelle du Vaucluse, jeudi 3\u00a0octobre, lors d\u2019une journ\u00e9e d\u2019audience extr\u00eamement dense."},
{"title": "Ir\u00e8ne Th\u00e9ry, sociologue : \u00ab Le viol d\u2019opportunit\u00e9 est au centre de l\u2019enjeu soci\u00e9tal du proc\u00e8s des viols de Mazan \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/30/0/0/5269/3513/110/73/60/0/23a93bf_2024-09-30t082136z-527109279-rc2waaa7otq2-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Les crimes sexuels des cinquante coaccus\u00e9s dans l\u2019affaire Pelicot r\u00e9v\u00e8lent l\u2019importance du viol perp\u00e9tr\u00e9 sans pr\u00e9m\u00e9ditation lorsqu\u2019une occasion se pr\u00e9sente, analyse la sociologue dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab L\u2019affaire des viols de Mazan \u00e9branle nos certitudes : nous ne savons pas \u00e0 qui nous pouvons faire confiance, nous ne pouvons pas \u00eatre s\u00fbrs de la personnalit\u00e9 de qui que ce soit \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/10/0/0/5496/3664/110/73/60/0/1aeef2d_5634811-01-06.jpg", "description": "Comme Dr Jekyll et Mr Hyde, les accus\u00e9s du proc\u00e8s de Mazan r\u00e9v\u00e8lent des personnalit\u00e9s cliv\u00e9es, pr\u00eates \u00e0 s\u2019affranchir des normes sociales, analyse l\u2019historienne Katie Ebner-Landy dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Christine Bard, historienne : \u00ab L\u2019id\u00e9e re\u00e7ue du monstre violeur a prot\u00e9g\u00e9 d\u2019innombrables criminels en bleu de travail, cravate ou soutane \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/01/907/0/2123/1415/110/73/60/0/ba69d6d_1727773204820-christine-bard.jpg", "description": "L\u2019affaire des viols de Mazan fait d\u00e9j\u00e0 partie des grands proc\u00e8s qui jalonnent l\u2019histoire des f\u00e9minismes, estime l\u2019historienne qui retrace, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les \u00e9tapes des luttes ayant conduit \u00e0 mettre en lumi\u00e8re la dimension syst\u00e9mique des violences sexuelles et sexistes."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, trois femmes d\u2019accus\u00e9s aux confins de l\u2019incompr\u00e9hension et du d\u00e9ni : \u00ab Je vois pas ce qu\u2019il vient faire dans cette histoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/30/0/0/4784/3189/110/73/60/0/b59206c_2024-09-30t133303z-945384954-rc21baamarn4-rtrmadp-3-france-justice.JPG", "description": "Dans leurs d\u00e9positions, lundi, les conjointes actuelles ou pass\u00e9es de trois coaccus\u00e9s les ont d\u00e9douan\u00e9s, rejetant notamment la faute sur Dominique Pelicot lui-m\u00eame."},
{"title": "Sylviane Agacinski sur le proc\u00e8s de Mazan : \u00ab Repenser une virilit\u00e9 civilis\u00e9e et d\u00e9cente, capable de ma\u00eetrise de soi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/3552/2368/110/73/60/0/c537604_1727380306631-000-par6923237.jpg", "description": "M\u00eame si les crimes sexuels sont principalement commis par des hommes, le proc\u00e8s fait \u00e0 la masculinit\u00e9 dans le cadre de l\u2019affaire des viols de Mazan se trompe de cible, estime la philosophe, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Au proc\u00e8s des viols de Mazan, les accus\u00e9s plaident le \u00ab viol sans intention de le commettre \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/4792/3195/110/73/60/0/5497940_1727456614817-000-36fy82u.jpg", "description": "Neuf des cinquante\u00a0coaccus\u00e9s de Dominique Pelicot ont \u00e9t\u00e9 entendus. Tous d\u00e9clinent la m\u00eame d\u00e9fense, assurant qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0manipul\u00e9s\u00a0\u00bb et ne mesuraient pas que la victime \u00e9tait inconsciente sous l\u2019effet des m\u00e9dicaments que lui faisait ing\u00e9rer son mari, en cachette."},
{"title": "Qui sont les 50 hommes jug\u00e9s avec Dominique Pelicot dans le proc\u00e8s des viols de Mazan ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/1459/973/110/73/60/0/e579027_1727442032584-soc-3824-proces-mazan-media-appel.png", "description": "Les accus\u00e9s qui comparaissent, depuis le 2\u00a0septembre, sont pompier, journaliste, chauffeur routier, gardien de prison ou infirmier. Le plus jeune avait 22\u00a0ans au moment des faits, le plus \u00e2g\u00e9 67\u00a0ans."},
{"title": "Viols de Mazan : un proc\u00e8s qui d\u00e9borde de la salle d\u2019audience", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/27/0/0/7137/4758/110/73/60/0/e9bbfce_1727422355836-302959.jpg", "description": "Depuis son ouverture, le 2\u00a0septembre, le proc\u00e8s baigne dans une atmosph\u00e8re singuli\u00e8re. Chaque jour notamment, Gis\u00e8le Pelicot fait son entr\u00e9e dans le palais de justice d\u2019Avignon sous les applaudissements de dizaines de personnes."},
{"title": "Viols de Mazan : rep\u00e9rer la soumission chimique, un d\u00e9fi pour les m\u00e9decins", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/23/53/0/5927/3951/110/73/60/0/b1193cf_5757703-01-06.jpg", "description": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan vient interroger le r\u00f4le des m\u00e9decins, et notamment des m\u00e9decins de famille, peu form\u00e9s pour faire face \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne difficile \u00e0 identifier."},
{"title": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan, un tournant historique ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/4858/3239/110/73/60/0/001d470_1727338347557-294001.jpg", "description": "Au-del\u00e0 du large \u00e9cho m\u00e9diatique que rencontre le proc\u00e8s de Dominique Pelicot et de cinquante autres accus\u00e9s devant la cour criminelle d\u2019Avignon, des questions \u00e9mergent sur la signification soci\u00e9tale de cette affaire, dont les cons\u00e9quences politiques et juridiques restent \u00e0 \u00e9crire."},
{"title": "Le proc\u00e8s des viols de Mazan vu par la presse \u00e9trang\u00e8re : \u00ab Merci, Gis\u00e8le \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/17/0/0/6000/4000/110/73/60/0/07cde0b_74a08c20a4ba4c4396a16ab6ef57a699-0-b8a8627a8a6e495b9ff7b19a4a72da67.jpg", "description": "Le proc\u00e8s de Dominique Pelicot et de ses coaccus\u00e9s est scrut\u00e9 par les m\u00e9dias \u00e9trangers. Nombreux sont ceux qui qualifient Gis\u00e8le Pelicot de figure f\u00e9ministe, tout en soulignant la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas r\u00e9duire son ex-mari \u00e0 la figure du \u00ab\u00a0violeur monstrueux\u00a0\u00bb."},
{"title": "Proc\u00e8s des viols de Mazan : \u00ab Dans l\u2019excitation, je n\u2019ai pas fait attention \u00bb au fait que Gis\u00e8le Pelicot ne se r\u00e9veillait pas, reconna\u00eet un accus\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/26/0/0/4792/3195/110/73/60/0/4538b97_1727364029454-000-36fy82u.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je reconnais les faits, mais je ne suis pas all\u00e9 pour la violer, je n\u2019\u00e9tais pas au courant\u00a0\u00bb qu\u2019elle serait inconsciente, a tent\u00e9 d\u2019expliquer Fabien\u00a0S., un des cinquante et un hommes accus\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 Mme\u00a0Pelicot."},
{"title": "La venue de Donald Trump en France pour la c\u00e9r\u00e9monie de r\u00e9ouverture de Notre-Dame, un coup diplomatique pour Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a87f2f1_1733215033709-939532.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu effectuera \u00e0 Paris, samedi 7\u00a0d\u00e9cembre, son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis son \u00e9lection le 5\u00a0novembre."},
{"title": "Donald Trump se rendra en France ce week-end pour assister \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6009/4006/110/73/60/0/50f290b_5396772-01-06.jpg", "description": "Une cinquantaine de chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus \u00e0 Paris, le 7\u00a0d\u00e9cembre, pour assister aux c\u00e9r\u00e9monies, cinq ans et demi apr\u00e8s l\u2019incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale."},
{"title": "\u00ab Les prochaines guerres commerciales lanc\u00e9es par Donald Trump vont \u00eatre bien plus graves \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/5727/3818/110/73/60/0/a234b74_1733068467722-gettyimages-1251780183.jpg", "description": "Raghuram Rajan, ancien chef \u00e9conomiste du Fonds mon\u00e9taire international et ancien gouverneur de la banque centrale indienne, plaide pour \u00ab\u00a0changer la structure de gouvernance du FMI\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0donner plus de pouvoir aux pays \u00e9mergents\u00a0\u00bb."},
{"title": "Donald Trump nomme l\u2019Am\u00e9ricano-libanais Massad Boulos, p\u00e8re d\u2019un de ses gendres, comme conseiller pour le Moyen-Orient", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/5/0/5843/3895/110/73/60/0/92eafe6_0623427e93df47c18217e3d67cf6d44d-0-268e7a7d36ec410bb97e91e6b1e0f29f.jpg", "description": "R\u00e9publicain de longue date, M.\u00a0Boulos a construit sa fortune dans la vente d\u2019automobiles au Nigeria. Le mariage en\u00a02022 de son fils avec Tiffany Trump, l\u2019a propuls\u00e9 dans le cercle intime du milliardaire fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche."},
{"title": "Commerce : \u00ab L\u2019UE doit soigneusement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de n\u00e9gocier avec Trump \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/106/5709/3806/110/73/60/0/7b9b4fe_5358722-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Uri Dadush fait l\u2019hypoth\u00e8se, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le pr\u00e9sident des Etats-Unis engagera des n\u00e9gociations bilat\u00e9rales, pla\u00e7ant chaque Etat-membre de l\u2019Union dans un dilemme entre s\u00e9curit\u00e9 et commerce."},
{"title": "Donald Trump veut placer \u00e0 la t\u00eate du FBI Kash Patel, un fid\u00e8le, ennemi d\u00e9clar\u00e9 et virulent de la police f\u00e9d\u00e9rale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/1/0/3526/2350/110/73/60/0/9d7f70e_5395649-01-06.jpg", "description": "Le juriste avait promis de fermer \u00ab\u00a0d\u00e8s le premier jour\u00a0\u00bb le b\u00e2timent central du FBI \u00e0\u00a0Washington et de le transformer en \u00ab\u00a0mus\u00e9e de l\u2019Etat profond\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident \u00e9lu devra n\u00e9anmoins obtenir sa confirmation par le S\u00e9nat."},
{"title": "Donald Trump nomme Charles Kushner, p\u00e8re de son gendre, ambassadeur des Etats-Unis en France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/2200/1466/110/73/60/0/e626f09_68deb6f82eb541dc8d3dfc7d3561fa65-0-ca4ec7586c984be6a151e768bc1e0831.jpg", "description": "Homme d\u2019affaires influent dans le New Jersey et contributeur aux campagnes d\u00e9mocrates, il a pass\u00e9, en\u00a02004, un an dans une prison f\u00e9d\u00e9rale pour fraude fiscale et subornation de t\u00e9moins. Il avait \u00e9t\u00e9 graci\u00e9 par Donald Trump vers la fin de son mandat \u00e0 la Maison Blanche."},
{"title": "\u00ab Entre 2009 et 2024, Tesla a embauch\u00e9 6 976 travailleurs immigr\u00e9s qualifi\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5670/3780/110/73/60/0/43daf78_1732891236823-pns-5651380.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste J\u00e9r\u00f4me Valette souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que les annonces hostiles aux immigr\u00e9s de Donald Trump, loin de l\u2019\u00ab\u00a0immigration z\u00e9ro\u00a0\u00bb pr\u00f4n\u00e9e par certains en Europe, ne concernent pas la politique d\u2019attraction des cerveaux pratiqu\u00e9e traditionnellement par les Etats-Unis."},
{"title": "\u00ab La mont\u00e9e du p\u00e9ril totalitaire d\u2019extr\u00eame droite est une des manifestations de l\u2019entr\u00e9e en crise du r\u00e9gime n\u00e9olib\u00e9ral \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/1/0/5786/3857/110/73/60/0/b5d5c4b_6f01fa2345204c6aa0e6f017133d6b75-1-b8257ac61a5b4273a6ace7d45c9e3363.jpg", "description": "Les deux chercheurs Nicolas Postel et Richard Sobel rappellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que, dans les ann\u00e9es 1930, l\u2019\u00e9conomiste Karl Polanyi analysait le totalitarisme de son \u00e9poque comme l\u2019effet ultime d\u2019un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique d\u00e9brid\u00e9"},
{"title": "La pr\u00e9sidente mexicaine, Claudia Sheinbaum, d\u00e9ment des propos de Donald Trump, qui affirme qu\u2019elle veut \u00ab stopper l\u2019immigration \u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5500/3666/110/73/60/0/6f1a758_2024-11-20t163905z-88601977-rc2x8bad0tva-rtrmadp-3-mexico-revolutionday.JPG", "description": "Apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que le Mexique allait \u00ab\u00a0emp\u00eacher les [migrants] de se rendre\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re. Mais Mme\u00a0Sheinbaum a affirm\u00e9 que la position de son pays \u00ab\u00a0n\u2019est pas de fermer les fronti\u00e8res\u00a0\u00bb."},
{"title": "Donald Trump : la future \u00e9quipe gouvernementale victime de menaces, selon le FBI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5498/3665/110/73/60/0/03f826d_15d0a89efdf9474ea37d6715e6be847a-1-4dc1ead869a2439b8e23963c733ec6cb.jpg", "description": "La police f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine a notamment rapport\u00e9, mercredi, \u00ab\u00a0de nombreuses alertes \u00e0 la bombe visant des personnes amen\u00e9es \u00e0 rejoindre la prochaine administration\u00a0\u00bb."},
{"title": "Donald Trump nomme un de ses fid\u00e8les, Keith Kellogg, comme \u00e9missaire pour l\u2019Ukraine et la Russie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/2470/1647/110/73/60/0/54f4b89_b9c1d8a2292640de8036f556282e867b-0-03d06f9bd82646db919fc2df3a4a7398.jpg", "description": "Tr\u00e8s critique du d\u00e9blocage de milliards de dollars par les Etats-Unis pour l\u2019Ukraine, Donald Trump a promis de r\u00e9gler la guerre entre Kiev et Moscou avant m\u00eame de pr\u00eater serment en janvier \u2212\u00a0sans jamais expliquer comment."},
{"title": "Donald Trump se rendra en France ce week-end pour assister \u00e0 la r\u00e9ouverture de Notre-Dame", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/0/0/6009/4006/110/73/60/0/50f290b_5396772-01-06.jpg", "description": "Une cinquantaine de chefs d\u2019Etat et de gouvernement sont attendus \u00e0 Paris, le 7\u00a0d\u00e9cembre, pour assister aux c\u00e9r\u00e9monies, cinq ans et demi apr\u00e8s l\u2019incendie qui a d\u00e9vast\u00e9 la cath\u00e9drale."},
{"title": "Notre-Dame de Paris, cinq ann\u00e9es de chantier et autant de batailles et de pol\u00e9miques", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/31/18/1145/763/110/73/60/0/5483f9e_1732800775303-lemondenotredame02-copie-bd.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le roman de Notre-Dame\u00a0\u00bb (2/5). Depuis 2019, les controverses n\u2019ont cess\u00e9 de surgir. Retour sur deux d\u2019entre elles\u00a0: faut-il faire revivre les vitraux de Viollet-le-Duc ou en cr\u00e9er de nouveaux\u00a0? Et pourquoi avoir remplac\u00e9 deux organistes sur les cinq titulaires, qui plus est dans le cadre d\u2019un processus de d\u00e9signation inhabituel\u00a0?"},
{"title": "Le programme des c\u00e9r\u00e9monies pour la r\u00e9ouverture de Notre-Dame de Paris : concerts, premi\u00e8re messe et retour du public", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/6000/4000/110/73/60/0/dec71ad_5382363-01-06.jpg", "description": "Une c\u00e9r\u00e9monie est pr\u00e9vue le 7\u00a0d\u00e9cembre, lors de laquelle Emmanuel Macron doit s\u2019exprimer sur le parvis. Suivra un concert, avec des personnalit\u00e9s de la musique classique, mais aussi Clara Luciani, Garou et\u00a0Vianney."},
{"title": "La r\u00e9ouverture de Notre-Dame, les 7 et 8 d\u00e9cembre, sera encadr\u00e9e par un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab exceptionnel \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/01/52/0/5720/3813/110/73/60/0/693698e_2024-12-01t103703z-535699066-rc27gbaq2h06-rtrmadp-3-france-paddle.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Plusieurs milliers\u00a0\u00bb de policiers et gendarmes, ainsi que des militaires du dispositif Sentinelle, seront mobilis\u00e9s a annonc\u00e9 le pr\u00e9fet de police de Paris Laurent Nu\u00f1ez."},
{"title": "Notre-Dame de Paris, une r\u00e9ouverture \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/361/23/1650/1100/110/73/60/0/10e9c3e_1732800989126-lemonde-notredame01-copie-bd.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le roman de Notre-Dame\u00a0\u00bb (1/5). En partie d\u00e9truit par le feu le 15\u00a0avril\u00a02019, le monument devait, selon le v\u0153u du pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019\u00e9poque, \u00eatre reconstruit dans les cinq ans. Alors que la cath\u00e9drale doit rouvrir le 7\u00a0d\u00e9cembre, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient, dans une s\u00e9rie d\u2019articles, sur les cinq ann\u00e9es qui ont rendu cette gageure possible."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : voici quelques cl\u00e9s pour d\u00e9crypter les symboles, anciens et nouveaux, de la cath\u00e9drale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/233/2880/1920/110/73/60/0/c45964c_1732557197482-02-autel-vue-generale-faace.jpg", "description": "Gargouilles, portails, autel\u2026 Chef-d\u2019\u0153uvre architectural aux enjeux tant religieux, artistiques, \u00e9conomiques que politiques, le monument parisien qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 rouvrir ses portes est avant tout un fascinant r\u00e9pertoire de signes, certains remontant au\u00a0Moyen\u00a0Age."},
{"title": "Incendie de Notre-Dame de Paris : comment la cath\u00e9drale est pass\u00e9e \u00e0 quelques minutes d\u2019une destruction compl\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/174/716/3753/2502/110/73/60/0/9518daf_1733137746112-thumbnail-notre-dame-sirius-03-clean.jpg", "description": "Le 15\u00a0avril\u00a02019, la toiture et la fl\u00e8che de Notre-Dame partent en fum\u00e9e. C\u2019est un d\u00e9sastre, mais le bilan aurait pu \u00eatre bien plus grave. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb s\u2019est appuy\u00e9 sur une mod\u00e9lisation 3D in\u00e9dite pour reconstituer les \u00e9v\u00e9nements et identifier la d\u00e9cision cruciale qui a tout chang\u00e9 et a permis de sauver l\u2019\u00e9difice."},
{"title": "A Notre-Dame de Paris, le \u00ab pari r\u00e9ussi \u00bb d\u2019Emmanuel Macron", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5706/3804/110/73/60/0/e512eb2_5382921-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tent\u00e9, vendredi, de faire du chantier de restauration de la cath\u00e9drale, achev\u00e9 dans les temps, une \u00ab\u00a0m\u00e9taphore de la vie de la nation\u00a0\u00bb."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : Emmanuel Macron estime que la r\u00e9ouverture de la cath\u00e9drale marquera \u00ab un choc d\u2019esp\u00e9rance \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5706/3804/110/73/60/0/56d6260_2024-11-29t122547z-1181503402-rc20fba3gil2-rtrmadp-3-france-notredame-macron.JPG", "description": "Cette ultime visite du chef de l\u2019Etat, en pr\u00e9sence d\u2019un millier d\u2019artisans, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 pour la\u00a0premi\u00e8re fois l\u2019\u00e9difice enti\u00e8rement restaur\u00e9, cinq ans apr\u00e8s son incendie, avant la c\u00e9r\u00e9monie de r\u00e9ouverture pr\u00e9vue le 7\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : les premi\u00e8res images de l\u2019int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale restaur\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5784/3856/110/73/60/0/de6e889_5382561-01-06.jpg", "description": "Apr\u00e8s plus de cinq ans de travaux, la cath\u00e9drale Notre-Dame montre son nouveau visage vendredi. La visite de la cath\u00e9drale par le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, permet de d\u00e9couvrir pour la premi\u00e8re fois l\u2019int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale."},
{"title": "\u00ab Bien s\u00fbr qu\u2019il faut faire payer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cath\u00e9drale Notre-Dame, et pas 5 mais 20 ou 30 euros \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/6000/4000/110/73/60/0/55c4a11_1731600731689-533741.jpg", "description": "En plus d\u2019instaurer une entr\u00e9e payante \u00e0 l\u2019\u00e9difice parisien, il faudrait \u00e9largir le principe aux cath\u00e9drales de Chartres, Reims, Strasbourg ou Amiens, plaide, dans sa chronique, Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, car la sauvegarde du patrimoine est un puits sans fond."},
{"title": "Les cloches de Notre-Dame de Paris retentissent pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019incendie de 2019", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/07/0/0/8640/5760/110/73/60/0/e2beee3_9ae1c12db4f24c2ba6ce7445babda540-0-e67405fbdf084f11b1d9d08b0caf9562.jpg", "description": "Lors de l\u2019incendie du 15\u00a0avril\u00a02019, les flammes avaient atteint une partie du beffroi nord de l\u2019\u00e9difice, dont la restauration avait n\u00e9cessit\u00e9 la d\u00e9pose et le nettoyage des huit cloches."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : le dioc\u00e8se rappelle le principe de \u00ab gratuit\u00e9 du droit d\u2019entr\u00e9e \u00bb apr\u00e8s la proposition de Rachida Dati de faire payer la visite aux touristes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/4455/2970/110/73/60/0/1b26a91_2024-10-23t161649z-31610541-rc2fqaaohwkw-rtrmadp-3-france-notredame.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Avec 5\u00a0euros seulement par visiteur, on r\u00e9colterait 75\u00a0millions d\u2019euros par an. Ainsi, Notre-Dame de Paris sauverait toutes les \u00e9glises de Paris et de France\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la ministre de la culture dans un entretien accord\u00e9 au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Le conflit sur les vitraux de Notre-Dame n\u2019est en rien une bataille entre les anciens et les modernes \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/05/02/0/0/3499/2333/110/73/60/0/9e76af9_IOEhCO8u6UMgtVK9ITnyMRqG.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l\u2019Eglise l\u2019ont emport\u00e9 sur la Commission nationale du patrimoine et de l\u2019architecture\u00a0: les vitraux, intacts, dessin\u00e9s par Viollet-Le-Duc dans six\u00a0chapelles de la cath\u00e9drale seront remplac\u00e9s par des cr\u00e9ations contemporaines, rel\u00e8ve dans sa chronique, Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Liban : \u00e0 Baalbeck, le traumatisme apr\u00e8s les destructions et la mort de deux figures de la ville", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/208/0/5000/3333/110/73/60/0/cd635b8_1733157084472-alik4930.jpg", "description": "La ville de la plaine de la Bekaa, sous influence du Hezbollah, porte le deuil\u00a0: en deux mois de guerre, 960 personnes, en majorit\u00e9 des civils, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le gouvernorat de Baalbek-Hermel."},
{"title": "Le cessez-le-feu vacille au Liban, Isra\u00ebl menace de p\u00e9n\u00e9trer \u00ab plus en profondeur \u00bb dans le pays si la guerre reprend avec le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/4000/2666/110/73/60/0/7d69460_2024-12-03t102358z-1734752194-rc2jhba7eo7q-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon.JPG", "description": " "},
{"title": "Comment l\u2019ex-branche d\u2019Al-Qaida, HTC, tente de lisser son image pour se positionner dans la conqu\u00eate du pouvoir en Syrie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/5229/3486/110/73/60/0/2816ed6_1733157279383-619156.jpg", "description": "Le groupe arm\u00e9 Hayat Tahrir Al-Cham, qui se d\u00e9finit d\u00e9sormais comme un mouvement islamiste r\u00e9volutionnaire syrien, est aux avant-postes de la conqu\u00eate d\u2019Alep et veut donner des gages pour \u00eatre retir\u00e9 des listes d\u2019organisations terroristes."},
{"title": "Pourquoi la prise d\u2019Alep par les rebelles islamistes est un embarrassant revers pour la Russie", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/6720/4480/110/73/60/0/2bdeaa9_1733214088196-938853.jpg", "description": "Les frappes a\u00e9riennes russes n\u2019ont pas permis \u00e0 Damas de garder le contr\u00f4le de la grande ville du Nord. La priorit\u00e9 de Moscou est l\u2019Ukraine et non plus le soutien au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad."},
{"title": "Malgr\u00e9 le cessez-le-feu, des bombardements isra\u00e9liens sur le Liban tuent 11 personnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/31/0/5500/3666/110/73/60/0/f598e5e_1733213558549-181657.jpg", "description": "Benyamin N\u00e9tanyahou a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0violation grave\u00a0\u00bb les tirs du Hezbollah en direction d\u2019une zone contest\u00e9e aux confins du Liban et de la partie du Golan syrien, occup\u00e9e et annex\u00e9e par Isra\u00ebl."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : le Liban annonce la mort de neuf personnes dans le sud apr\u00e8s des frappes isra\u00e9liennes, fragilisant davantage le cessez-le-feu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/4039/2693/110/73/60/0/1f34bb3_5406536-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, avait qualifi\u00e9, dans la journ\u00e9e de lundi, de \u00ab\u00a0violation grave\u00a0\u00bb de la tr\u00eave une attaque du Hezbollah vers une zone contest\u00e9e aux confins du Liban et du Golan syrien annex\u00e9 par Isra\u00ebl, promettant de \u00ab\u00a0r\u00e9agir avec force\u00a0\u00bb."},
{"title": "Mandat d\u2019arr\u00eat contre Benyamin N\u00e9tanyahou : un tournant historique pour la CPI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/1800/1200/110/73/60/0/e04e6af_1732894615441-test-2-cpi.jpg", "description": "La Cour p\u00e9nale internationale a pris une d\u00e9cision historique en \u00e9mettant des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien et son ex-ministre de la d\u00e9fense, pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9. Dans ce podcast, la journaliste St\u00e9phanie Maupas explique les ressorts de cette d\u00e9cision et les critiques qu\u2019elle suscite."},
{"title": "Donald Trump nomme l\u2019Am\u00e9ricano-libanais Massad Boulos, p\u00e8re d\u2019un de ses gendres, comme conseiller pour le Moyen-Orient", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/01/5/0/5843/3895/110/73/60/0/92eafe6_0623427e93df47c18217e3d67cf6d44d-0-268e7a7d36ec410bb97e91e6b1e0f29f.jpg", "description": "R\u00e9publicain de longue date, M.\u00a0Boulos a construit sa fortune dans la vente d\u2019automobiles au Nigeria. Le mariage en\u00a02022 de son fils avec Tiffany Trump, l\u2019a propuls\u00e9 dans le cercle intime du milliardaire fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche."},
{"title": "Avec la nomination de l\u2019ambassadeur Yechiel Leiter, Benyamin N\u00e9tanyahou place l\u2019un de ses hommes aupr\u00e8s de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/0/4906/3270/110/73/60/0/89186ee_1732979085325-599348.jpg", "description": "Le premier ministre isra\u00e9lien n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 nommer, \u00e0 Washington, un ambassadeur issu de l\u2019extr\u00eame droite la plus radicale et install\u00e9 dans une colonie de Cisjordanie."},
{"title": "La Syrie au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019Isra\u00ebl pour emp\u00eacher la reconstitution de l\u2019arsenal du Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5954/3969/110/73/60/0/3c63d53_1732800369367-598862.jpg", "description": "L\u2019Etat h\u00e9breu ne cesse, depuis deux mois, de bombarder le pays voisin, afin d\u2019emp\u00eacher le parti chiite d\u2019acheminer armes et renforts vers ses bastions libanais."},
{"title": "Le droit international et l\u2019opportunisme de la France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/30/0/69/5361/3574/110/73/60/0/46bd58d_1732957075223-170707.jpg", "description": "Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a annonc\u00e9 que le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, b\u00e9n\u00e9ficierait d\u2019une immunit\u00e9 s\u2019il venait dans l\u2019Hexagone. Cette annonce peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e par Isra\u00ebl comme une sorte de blanc-seing pour la poursuite de la guerre \u00e0 Gaza."},
{"title": "Apr\u00e8s la tr\u00eave au Liban, les Gazaouis, accapar\u00e9s par leur survie, esp\u00e8rent un cessez-le-feu sans y croire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5760/3840/110/73/60/0/48212d0_1732894012905-591271.jpg", "description": "Notant les concessions du Hezbollah pour parvenir \u00e0 un arr\u00eat des combats avec Isra\u00ebl, des Palestiniens de Gaza, soumis \u00e0 des conditions humanitaires catastrophiques, esp\u00e8rent \u00e0 leur tour une tr\u00eave dans l\u2019enclave, en d\u00e9pit de n\u00e9gociations au point mort."},
{"title": "\u00ab L\u2019hostilit\u00e9 de Trump aux institutions \u00e9tatiques est sa marque de fabrique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/2/0/5000/3333/110/73/60/0/79e3fef_2024-11-22t172224z-1956895599-rc25v9asqx5z-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Les choix des personnalit\u00e9s qui composeront l\u2019administration Trump montrent que la comp\u00e9tence prime dans les domaines strat\u00e9giques mais qu\u2019elles sont erratiques sur les questions de politique int\u00e9rieure, analyse l\u2019historien Fran\u00e7ois Godement dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Droits de douane : le coup de poker de Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5758/3838/110/73/60/0/ca5fccf_e4e0e569c9bd4adab91f022e56758035-0-0538a321e93b4a0ab5130a93914b6aa8.jpg", "description": "L\u2019utilisation de barri\u00e8res douani\u00e8res comme un outil de diplomatie par le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain risque de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019inflation et d\u2019entra\u00eener des perturbations sur le plan \u00e9conomique, sans garantir la fin des trafics de drogue et l\u2019arr\u00eat de l\u2019immigration."},
{"title": "Entre contrition et retournement, les m\u00e9dias progressistes sonn\u00e9s par la victoire de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/8062/5374/110/73/60/0/1aa8d48_1732556772177-000-36ll2mx.jpg", "description": "Les cha\u00eenes d\u2019information orient\u00e9es \u00e0 gauche ont vu leurs audiences baisser depuis la victoire du candidat r\u00e9publicain, amenant les m\u00e9dias lib\u00e9raux \u00e0 s\u2019interroger sur leur positionnement par rapport au pr\u00e9sident \u00e9lu."},
{"title": "Face aux menaces de Trump, la Chine s\u2019est pr\u00e9par\u00e9e au choc malgr\u00e9 ses fragilit\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3600/2400/110/73/60/0/275bdef_2024-11-06t075329z-1937031200-rc2jzaal04gw-rtrmadp-3-usa-election-china-reaction.JPG", "description": "Depuis le premier mandat de Donald Trump, P\u00e9kin a am\u00e9lior\u00e9 son autonomie technologique et diversifi\u00e9 ses march\u00e9s. Mais, en raison de sa tr\u00e8s forte d\u00e9pendance \u00e0 un commerce mondial ouvert, l\u2019\u00e9conomie chinoise demeure vuln\u00e9rable."},
{"title": "\u00ab On se demande na\u00efvement pourquoi tant de gens ont vot\u00e9 pour Trump. Ce qu\u2019ils ont aim\u00e9 en lui, c\u2019est justement qu\u2019il n\u2019\u00e9tait en rien un mod\u00e8le \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/51/0/3528/2352/110/73/60/0/edd4550_2024-11-26t010340z-624783809-rc2ouaa1ob24-rtrmadp-3-usa-trump-tariff.JPG", "description": "Jean-Yves Heurtebise, docteur en philosophie, consid\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le retour au pouvoir de l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis est une marque de \u00ab\u00a0nihilisme\u00a0\u00bb, qui signifie l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019\u00e8re de la d\u00e9civilisation des m\u0153urs."},
{"title": "L\u2019\u00e9cureuil Peanut, ic\u00f4ne de la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/49/0/1492/994/110/73/60/0/2091ae4_360135-3399295.jpg", "description": "Le rongeur vedette d\u2019Instagram euthanasi\u00e9 pour des raisons sanitaires continue de faire parler de lui. Elon Musk l\u2019a \u00e9rig\u00e9 en martyr des aberrations de l\u2019administration dont il veut la peau."},
{"title": "\u00ab L\u2019immunit\u00e9, que Donald Trump ne con\u00e7oit que sous sa forme maximaliste, pourrait rimer avec impunit\u00e9 pour des actes \u00e0 venir \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/46/2890/1927/110/73/60/0/3c84fd6_5354714-01-06.jpg", "description": "Aux Etats-Unis, l\u2019impunit\u00e9 que laisse entrevoir la transition jouera autant pour les affaires int\u00e9rieures que pour les relations ext\u00e9rieures, observe dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La nouvelle administration Trump va-t-elle dynamiter Washington ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/1800/1200/110/73/60/0/63029f3_1732633543393-admintrump2.png", "description": "Pourquoi Donald Trump a-t-il fait des choix si\u00a0controvers\u00e9s pour son nouveau gouvernement\u00a0? Qu\u2019est-ce que cela annonce du nouveau pouvoir trumpiste \u00e0 la Maison Blanche\u00a0? R\u00e9ponses en podcast avec Piotr Smolar, correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington."},
{"title": "Donald Trump nomme Jamieson Greer, pr\u00e9sent lors de sa premi\u00e8re pr\u00e9sidence, au poste de repr\u00e9sentant am\u00e9ricain au commerce", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/3226/2151/110/73/60/0/11586e1_1732676401649-2019-05-17t170040z-1631763007-rc1c666e6c90-rtrmadp-3-apec-summit.JPG", "description": "Cet avocat en droit commercial, ayant particip\u00e9 \u00e0 des n\u00e9gociations muscl\u00e9es avec P\u00e9kin sous le premier mandat du r\u00e9publicain, jouera un r\u00f4le central dans la politique commerciale voulue par Donald Trump."},
{"title": "\u00ab Le moment est critique pour les Ukrainiens comme pour les Europ\u00e9ens, suspendus \u00e0 des d\u00e9cisions am\u00e9ricaines de moins en moins lisibles \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/23/0/428/2226/1484/110/73/60/0/db98e48_1648029716077-image-d-appel-ukraine.png", "description": "Les Europ\u00e9ens, emmen\u00e9s par l\u2019Allemagne, la France, la Pologne et le Royaume-Uni, vont devoir rapidement s\u2019accorder pour fixer les modalit\u00e9s d\u2019une d\u00e9sescalade militaire, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Louis Gautier, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 nationale."},
{"title": "Les annonces de Donald Trump sur les droits de douane ravivent les tensions commerciales", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/47/2586/1724/110/73/60/0/44b8b97_1732668822282-image0.jpeg", "description": "Le pr\u00e9sident \u00e9lu des Etats-Unis a menac\u00e9 les importations chinoises de taxations nouvelles, mais aussi celles en provenance du Canada et surtout du Mexique. Ce dernier est accus\u00e9 d\u2019\u00eatre une porte d\u2019entr\u00e9e pour les produits venus de Chine et pour le fentanyl, cette drogue de synth\u00e8se qui fait des ravages aux Etats-Unis."},
{"title": "Jan-Werner M\u00fcller, politiste : \u00ab La victoire de Trump est celle d\u2019un populisme d\u2019extr\u00eame droite, et non d\u2019un populisme qui d\u00e9fend les travailleurs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/8256/5504/110/73/60/0/294c99c_2024-11-26t070134z-1403566355-rc2m8babxkdp-rtrmadp-3-global-currencies.JPG", "description": "Le retour au pouvoir du milliardaire am\u00e9ricain ne proc\u00e8de pas d\u2019une immense r\u00e9volte contre les \u00e9lites qui submergerait l\u2019Occident, puisqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 au pouvoir par des \u00e9lecteurs privil\u00e9gi\u00e9s, consid\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le professeur de sciences politiques."},
{"title": "Arr\u00eat des poursuites contre Donald Trump : la victoire d\u2019un pr\u00e9sident \u00ab au-dessus des lois \u00bb, selon les m\u00e9dias am\u00e9ricains", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/51/0/3528/2352/110/73/60/0/a8dc21f_1732639682152-159492.jpg", "description": "Faillite de l\u2019Etat de droit pour les uns, victoire du fait d\u00e9mocratique face \u00e0 l\u2019instrumentalisation de la justice pour les autres\u2026 Qu\u2019ils le saluent ou qu\u2019ils le d\u00e9plorent, les m\u00e9dias am\u00e9ricains n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 surpris par le classement des poursuites p\u00e9nales intent\u00e9es contre Donald Trump."},
{"title": "Face \u00e0 l\u2019impr\u00e9visible Trump, le Japon et la Cor\u00e9e du Sud en qu\u00eate d\u2019une plus grande autonomie strat\u00e9gique", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/127/0/4192/2794/110/73/60/0/b9da3d7_1732609175392-053-ar-20241107102825-kinq1-999676f830763089-102824806.jpg", "description": "Inquiets des projets dans le Pacifique du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain, Tokyo et S\u00e9oul cherchent \u00e0 accro\u00eetre leur marge de man\u0153uvre diplomatique, tout en augmentant leur contribution \u00e0 sa future politique d\u2019endiguement de la Chine."},
{"title": "Tarifs douaniers : \u00ab Le renfermement commercial am\u00e9ricain a accentu\u00e9 la crise de 1929 et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 sa propagation \u00e0 l\u2019Europe \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/6/0/3995/2663/110/73/60/0/570c1bd_7daf9ab4138540ee877b9180575ba67c-0-ff90f112a1eb47fabb8aec2b7ddf5bb3.jpg", "description": "En\u00a01930, les Etats-Unis avaient fortement augment\u00e9 leurs droits de douane, aggravant ainsi la Grande D\u00e9pression. Cet \u00e9pisode est une le\u00e7on \u00e0 ne pas r\u00e9p\u00e9ter, estime Eric Albert dans sa chronique, alors que Donald Trump a fait de cette mesure une de ses priorit\u00e9s \u00e9conomiques."},
{"title": "Donald Trump, r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident, \u00e9chappe aux poursuites f\u00e9d\u00e9rales pour sa tentative de renverser le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection de 2020", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7609/5073/110/73/60/0/0f0785e_2024-11-25t221230z-728068652-rc2m8ban1szj-rtrmadp-3-usa-trump-transition-process.JPG", "description": "Le procureur sp\u00e9cial Jack Smith a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0la gravit\u00e9 des crimes\u00a0\u00bb au c\u0153ur des inculpations, mais il a d\u00fb renoncer face \u00e0 l\u2019immunit\u00e9 dont va b\u00e9n\u00e9ficier le pr\u00e9sident \u00e9lu une fois en fonctions."},
{"title": "Joe Biden confirme qu\u2019il assistera \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019investiture de Donald Trump en janvier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/7558/5038/110/73/60/0/814994e_5351206-01-06.jpg", "description": "Selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident sortant consid\u00e8re sa pr\u00e9sence \u00ab\u00a0comme une importante d\u00e9monstration de l\u2019engagement \u00e0 respecter nos valeurs d\u00e9mocratiques et \u00e0 honorer la volont\u00e9 du\u00a0peuple\u00a0\u00bb. En\u00a02021, Donald Trump avait refus\u00e9 de se rendre \u00e0 l\u2019investiture du d\u00e9mocrate."},
{"title": "Le procureur de Manhattan, dont Donald Trump avait promis le remplacement, d\u00e9missionne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/29/4993/3329/110/73/60/0/8e8904a_2024-11-25t170615z-1739399930-rc2f8aah51zz-rtrmadp-3-usa-justice-new-york.JPG", "description": "Damian Williams, qui avait marqu\u00e9 l\u2019histoire de la justice am\u00e9ricaine en devenant le premier procureur afro-am\u00e9ricain \u00e0 \u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 ce poste \u00e0 New York, a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9mission, qui sera effective le 13\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "La justice am\u00e9ricaine met fin aux poursuites contre Donald Trump pour tentatives d\u2019inverser le r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020 et pour r\u00e9tention de documents classifi\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/2/0/5000/3333/110/73/60/0/79e3fef_2024-11-22t172224z-1956895599-rc25v9asqx5z-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Le procureur Jack Smith avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019abandonner les poursuites en vertu d\u2019une politique du minist\u00e8re de la justice consistant \u00e0 ne pas poursuivre un pr\u00e9sident en exercice et appliqu\u00e9e \u00e0 cette situation \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Y aura-t-il du gaz dans les relations am\u00e9ricano-europ\u00e9ennes apr\u00e8s le retour de Trump \u00e0 la Maison Blanche ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/168/0/4032/2688/110/73/60/0/57a9a4d_1732454458446-136695.jpg", "description": "Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, propose d\u2019acheter plus de gaz am\u00e9ricain en \u00e9change d\u2019absence de droits de douane sur les produits europ\u00e9ens. Donald Trump pourra-t-il\u00a0alors mettre en \u0153uvre son intention de surtaxer les importations europ\u00e9ennes\u00a0?, s\u2019interroge Jean-Michel Bezat, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique."},
{"title": "L\u2019administration la plus antipalestinienne de l\u2019histoire des Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/51/0/3528/2352/110/73/60/0/68f8774_2024-11-22t210317z-1236946310-rc2ouaa8huft-rtrmadp-3-usa-fed-stability.JPG", "description": "Donald Trump a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 des personnalit\u00e9s qui se distinguent par leur hostilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019encontre du peuple palestinien et de ses droits."},
{"title": "Donald Trump nomme Brooke Rollins secr\u00e9taire \u00e0 l\u2019agriculture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4132/2754/110/73/60/0/0a7475b_2024-11-23t171310z-212924374-rc28taausu79-rtrmadp-3-usa-trump-agriculture-rollins.JPG", "description": "Cette avocate avait \u00e9t\u00e9 directrice du conseil de politique int\u00e9rieure de la Maison Blanche \u00e0 la fin du premier mandat de Donald Trump."},
{"title": "Jean Pisani-Ferry : \u00ab Il faut inventer une gouvernance \u00e0 la mesure du monde qui vient \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/24/0/157/3931/2621/110/73/60/0/79b3ce3_2024-10-24t000100z-129743508-rc281z9ub3wd-rtrmadp-3-china-yuan-exporters.JPG", "description": "Le programme que Donald Trump entend appliquer, au-del\u00e0 de ses effets imm\u00e9diats, traduit la \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb du leadership am\u00e9ricain. Comment le remplacer\u00a0?, s\u2019interroge l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique."},
{"title": "Donald Trump rassure Wall Street en nommant le financier milliardaire Scott Bessent au Tr\u00e9sor", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/1/0/7970/5313/110/73/60/0/fe04e8e_2024-11-22t232852z-285925627-rc2wf9azpx85-rtrmadp-3-usa-trump-treasury-bessent.JPG", "description": "A 62\u00a0ans, le milliardaire, fondateur du hedge fund Key Square Capital Management, devra mettre en \u0153uvre un programme parfois contradictoire, entre inflation sous contr\u00f4le, baisse du d\u00e9ficit et hausse des tarifs douaniers."},
{"title": "Donald Trump d\u00e9signe Scott Bessent au poste de secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4396/2930/110/73/60/0/4ffae50_5327224-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9lu a aussi annonc\u00e9 vendredi la nomination de Russell Thurlow Vought au bureau de direction et du budget, et celle de Lori Chavez-DeRemer au poste de ministre du travail."},
{"title": "La proc\u00e9dure visant Donald Trump dans l\u2019affaire Stormy Daniels suspendue sine die", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/31/1/0/5108/3405/110/73/60/0/aec73be_2024-05-31t002219z-1027644610-rc2b18aburr1-rtrmadp-3-usa-trump-new-york.JPG", "description": "Donald Trump a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 dans ce dossier, mais le juge autorise les avocats du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain \u00e0 pr\u00e9senter d\u2019ici au 2\u00a0d\u00e9cembre un recours pour obtenir l\u2019annulation de la proc\u00e9dure, et suspend en cons\u00e9quence le prononc\u00e9 de la peine."},
{"title": "Donald Trump nomme Pam Bondi ministre de la justice, apr\u00e8s le retrait du controvers\u00e9 Matt Gaetz", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7824/5216/110/73/60/0/16f9ce7_d9016ead6cd24b2d81389cd2afd57a3e-0-1b91fc40cc2845dd8d6d6cf406ce0c6f.jpg", "description": "Cette ancienne procureure g\u00e9n\u00e9rale de Floride, autre fid\u00e8le du pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain, a fait partie de l\u2019\u00e9quipe d\u2019avocats de Donald Trump lors de son proc\u00e8s en destitution en\u00a02020."},
{"title": "Etats-Unis : le pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 am\u00e9ricaine de r\u00e9gulation des march\u00e9s financiers, que Donald Trump voulait \u00e9carter, annonce sa d\u00e9mission", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/78/5413/3609/110/73/60/0/7e5c4cc_5315473-01-06.jpg", "description": "Gary Gensler avait choisi une approche r\u00e9pressive des devises num\u00e9riques, qu\u2019il voulait r\u00e9glementer comme des titres financiers classiques. Depuis l\u2019annonce de sa d\u00e9mission, le bitcoin a \u00e9tabli un nouveau record absolu."},
{"title": "Le controvers\u00e9 Matt Gaetz renonce \u00e0 devenir ministre de la justice de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/4656/3104/110/73/60/0/52a1f01_2024-11-21t175638z-2015265867-rc2bjaabajzz-rtrmadp-3-usa-trump-gaetz.JPG", "description": "Elu de Floride avant de d\u00e9missionner pour entrer au gouvernement, Matt Gaetz faisait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate de la commission d\u2019\u00e9thique de la Chambre des repr\u00e9sentants, pour infractions sexuelles et d\u00e9tournement de fonds de campagne."},
{"title": "\u00ab A la Maison Blanche, Trump n\u2019est que le dernier des fossoyeurs de l\u2019\u201cordre lib\u00e9ral international\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/3309/2206/110/73/60/0/260d94e_a8ee9a034c8f43109694fffa64355307-0-5fa52507d88a4ec4b36e28910836ba87.jpg", "description": "La r\u00e9gression trumpiste en politique \u00e9trang\u00e8re a des origines composites\u00a0: aux causes ext\u00e9rieures se m\u00ealent des \u00e9volutions survenues sur la sc\u00e8ne int\u00e9rieure, explique, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Elon Musk compte sabrer dans les d\u00e9penses f\u00e9d\u00e9rales aux Etats-Unis, sans s\u2019interdire de toucher au budget de la d\u00e9fense", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/6429/4286/110/73/60/0/f7ad105_e7e2b0156e9c44ca9dbce3b4acd322a4-0-5832572c699b4a6f817fec7b547debca.jpg", "description": "Le PDG de Tesla et l\u2019entrepreneur Vivek Ramaswamy, nomm\u00e9s par Trump \u00e0 la t\u00eate d\u2019un minist\u00e8re de l\u2019\u00ab\u00a0efficacit\u00e9 gouvernementale\u00a0\u00bb, visent les cibles habituelles des r\u00e9publicains, de l\u2019Agence de protection de l\u2019environnement au Planning familial, tout en critiquant s\u00e9v\u00e8rement le Pentagone."},
{"title": "Elon Musk, bras droit de Donald Trump, d\u00e9taille son plan pour r\u00e9duire de mani\u00e8re \u00ab radicale \u00bb le r\u00f4le de l\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral aux Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/8256/5504/110/73/60/0/702d6a3_5303319-01-06.jpg", "description": "Nomm\u00e9 par le r\u00e9publicain \u00e0 la t\u00eate d\u2019une \u00ab\u00a0commission \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 gouvernementale\u00a0\u00bb, le fondateur de SpaceX et Tesla a promis de r\u00e9duire la d\u00e9pense publique f\u00e9d\u00e9rale de 2\u00a0000\u00a0milliards de dollars. Il a pr\u00e9sent\u00e9 son projet dans une tribune au \u00ab\u00a0Wall Street Journal\u00a0\u00bb."},
{"title": "Donald Trump nomme Matthew Whitaker, \u00ab un patriote fid\u00e8le \u00bb, au poste d\u2019ambassadeur \u00e0 l\u2019OTAN", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/5623/3748/110/73/60/0/24585b9_1732121616074-ap24053711023148.jpg", "description": "Connu pour avoir \u00e9t\u00e9 ministre de la justice par int\u00e9rim lors du premier mandat de Donald Trump, Matthew Whitaker \u00ab\u00a0veillera \u00e0 ce que les int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis soient promus et d\u00e9fendus\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e9lu."},
{"title": "Vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 : le crit\u00e8re de recrutement d\u00e9cisif de Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/3500/2333/110/73/60/0/2bf0592_1732119351438-566430.jpg", "description": "A la t\u00eate du programme d\u2019assurance-maladie, le pr\u00e9sident \u00e9lu a nomm\u00e9 Mehmet Oz, connu pour avoir promu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision des rem\u00e8des improbables. Le d\u00e9partement de l\u2019\u00e9ducation sera, quant \u00e0 lui, dirig\u00e9 par Linda McMahon, ancienne dirigeante de la puissante f\u00e9d\u00e9ration de catch WWE."},
{"title": "\u00ab Aux Etats-Unis, la trahison de l\u2019administration d\u00e9mocrate a dilapid\u00e9 une partie de son capital aupr\u00e8s des syndicats \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/06/0/0/3894/2596/110/73/60/0/4dd678f_2024-11-06t213844z-386439719-rc2ms9avkg27-rtrmadp-3-usa-election-democrats.JPG", "description": "En laissant interdire, en\u00a02022, une gr\u00e8ve embl\u00e9matique des cheminots am\u00e9ricains, l\u2019administration Biden a perdu le soutien des travailleurs, rappelle l\u2019\u00e9conomiste Philippe Askenazy dans sa chronique."},
{"title": "\u00ab Cr\u00e9er l\u2019\u201cEurope puissance\u201d semble redevenu une priorit\u00e9 pour de nombreux pays europ\u00e9ens \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/1/0/4491/2994/110/73/60/0/5ca209a_5241436-01-06.jpg", "description": "Au 1\u1d49\u02b3\u00a0janvier\u00a02025, la Pologne prendra les r\u00eanes du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cette pr\u00e9sidence pourrait \u00eatre un moment crucial pour r\u00e9affirmer le poids de l\u2019UE, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Arthur Kenigsberg, pr\u00e9sident du groupe de r\u00e9flexion Euro Cr\u00e9ative."},
{"title": "Mehmet Oz, chirurgien star de la t\u00e9l\u00e9vision aux Etats-Unis, nomm\u00e9 \u00e0 un poste-cl\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 par Donald Trump", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/2359/1572/110/73/60/0/4cfb89d_2024-11-19t214108z-94617882-rc21gx9u3boc-rtrmadp-3-usa-trump-oz.JPG", "description": "Il aura pour mission de piloter le programme public d\u2019assurance-maladie am\u00e9ricaine. Linda McMahon, ancienne patronne de la f\u00e9d\u00e9ration de catch WWE, a, elle, \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e ministre de l\u2019\u00e9ducation."},
{"title": "Un nouveau test de la m\u00e9gafus\u00e9e Starship \u00e9choue, son premier \u00e9tage tombe en mer apr\u00e8s le d\u00e9collage", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5938/3958/110/73/60/0/cdb6104_aa68c43866f54eedba728d0922c70a4e-0-4992e341ccc5453c94217d61e2b0e171.jpg", "description": "Contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu, SpaceX a renonc\u00e9 \u00e0 rattraper \u00e0 l\u2019aide de bras m\u00e9caniques le premier \u00e9tage de sa m\u00e9gafus\u00e9e, qui a fini sa course dans la mer quelques minutes apr\u00e8s son d\u00e9collage. Donald Trump \u00e9tait pr\u00e9sent pour le lancement."},
{"title": "Qui Donald Trump a-t-il nomm\u00e9 dans les minist\u00e8res et les hauts postes de sa future administration ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/3840/2560/110/73/60/0/82be7b4_1731661854376-images-d-appel.png", "description": "Avant son investiture, le 20\u00a0janvier\u00a02025, le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain doit pourvoir plus de 4\u00a0000\u00a0postes \u2013 notamment ses ministres, leurs adjoints, mais aussi des ambassadeurs, des responsables militaires et des directeurs d\u2019agences f\u00e9d\u00e9rales."},
{"title": "COP29 : face au malaise de l\u2019\u00e9lection de Trump, la conf\u00e9rence pour le climat entre d\u00e9ni et espoir", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/23/0/5313/3542/110/73/60/0/0a774d6_1732027908821-138168.jpg", "description": "Les n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains envoy\u00e9s \u00e0 Bakou par l\u2019administration Biden estiment que le nouveau pr\u00e9sident r\u00e9publicain ne pourra pas faire d\u00e9railler la transition \u00e9nerg\u00e9tique de son pays. De nombreux observateurs pensent que l\u2019accord de Paris n\u2019est pas menac\u00e9, mais certains redoutent un affaiblissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de l\u2019action climatique."},
{"title": "Donald Trump plonge le secteur des \u00e9nergies renouvelables dans l\u2019incertitude", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/26/0/5000/3333/110/73/60/0/f0bcc84_1732003959874-efespsixteen522467.jpg", "description": "Outre les doutes sur le programme que le pr\u00e9sident r\u00e9publicain et climatosceptique appliquera vraiment, les fabricants europ\u00e9ens d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires souffrent de la concurrence chinoise \u00e0 bas co\u00fbt."},
{"title": "\u00ab L\u2019outrance trumpienne d\u00e9signe en creux l\u2019esprit de nuance comme son opposant direct \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/0/0/6000/4000/110/73/60/0/2538341_1a483450d4724fbaaaa24601fd19943f-0-284fb7864baf4c559d05b1e82794f2fe.jpg", "description": "Le sp\u00e9cialiste en s\u00e9miotique montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que, par son discours, Donald Trump arrive \u00e0 mettre en \u00e9chec l\u2019\u00e9laboration\u00a0d\u2019un \u00ab\u00a0sens commun\u00a0\u00bb reposant sur la coh\u00e9rence, la m\u00e9diation et l\u2019\u00e9coute de l\u2019adversaire."},
{"title": "\u00ab Que les Am\u00e9ricains aient port\u00e9 au pouvoir quelqu\u2019un qui, s\u2019il menace la d\u00e9mocratie, n\u2019en promet pas moins de faire baisser le prix des \u0153ufs est moins surprenant qu\u2019il n\u2019y para\u00eet \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/2/0/4633/3088/110/73/60/0/c882afd_9e2dde3f0438417aacb7bd790bb86ead-0-44c595728f884db49503dc546363a9c8.jpg", "description": "L\u2019\u00e9conomiste Anton Brender montre, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les dangers qu\u2019un capitalisme laiss\u00e9 trop longtemps \u00e0 lui-m\u00eame fait peser sur la d\u00e9mocratie."},
{"title": "\u00ab A l\u2019approche de l\u2019ouragan trumpien, les experts redoutent une acc\u00e9l\u00e9ration du \u201cdoom spending\u201d \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/8192/5461/110/73/60/0/59040e9_5278337-01-06.jpg", "description": "L\u2019\u00e9lection de Donald Trump devrait entra\u00eener une intensification de la surconsommation cens\u00e9e compenser l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 existentielle de vivre \u00e0 une \u00e9poque d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 climatique, rapporte Corine Lesnes, correspondante du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 San Francisco, dans sa chronique."},
{"title": "Donald Trump nomme Sean Duffy, ancien \u00e9lu du Congr\u00e8s et pr\u00e9sentateur de Fox Business, aux transports", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/16/0/0/3000/2000/110/73/60/0/988c3a5_2024-11-16t190347z-403799340-rc2i6banam5p-rtrmadp-3-usa-trump-transportation-secretary.JPG", "description": "Cet ex-membre de la Chambre des repr\u00e9sentants, p\u00e8re de neuf enfants, a fait carri\u00e8re dans la t\u00e9l\u00e9vision, tout comme Pete Hegseth, choisi par le pr\u00e9sident \u00e9lu am\u00e9ricain comme ministre de la d\u00e9fense."},
{"title": "Politique \u00e9conomique de Trump : comment Elon Musk tente de peser sur les nominations aux postes-cl\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/4264/2842/110/73/60/0/b569cae_1731941338238-906702.jpg", "description": "Alors que la bataille fait rage, en coulisses, pour le poste de secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, les premiers responsables d\u00e9sign\u00e9s par le pr\u00e9sident \u00e9lu pour piloter sa future politique \u00e9nerg\u00e9tique et commerciale sont tous partisans d\u2019une ligne dure."},
{"title": "\u00ab Ce qu\u2019Elon Musk appelle le \u201cjournalisme citoyen\u201d n\u2019est autre qu\u2019une arme de destruction massive de la r\u00e9alit\u00e9 factuelle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/17/1/0/5000/3333/110/73/60/0/1fba737_5274088-01-06.jpg", "description": "Le propri\u00e9taire de X, anciennement Twitter, incarne mieux que personne la nouvelle dynamique entre influenceurs, algorithmes et foules num\u00e9riques, consid\u00e8re l\u2019historien David Colon, sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "S\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique : \u00ab D\u00e9sormais, c\u2019est le futur gouvernement am\u00e9ricain qui fait peser la plus grande menace sur la strat\u00e9gie de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/4777/3184/110/73/60/0/e7cd2c9_1731686522200-000-17h5xs.jpg", "description": "L\u2019Europe doit se pr\u00e9parer \u00e0 ce que les Etats-Unis privil\u00e9gient la coercition \u00e0 son \u00e9gard au d\u00e9triment de la coop\u00e9ration dans la guerre \u00e9conomique qu\u2019ils livrent face \u00e0 la Chine, analysent les chercheurs Matt Ferchen et Frans-Paul van der Putten, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le po\u00e8te Joachim Du Bellay identifi\u00e9 dans un cercueil retrouv\u00e9 \u00e0 Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/09/3/0/3433/2288/110/73/60/0/ba804fa_1670626907692-dsc9105-a-denis-gliksman-inrap.jpg", "description": "La r\u00e9solution de ce \u00ab\u00a0cold case\u00a0\u00bb constitue le point le plus spectaculaire du bilan des fouilles arch\u00e9ologiques r\u00e9alis\u00e9es sous la cath\u00e9drale, pr\u00e9sent\u00e9 mardi 17\u00a0septembre."},
{"title": "Huit cloches de Notre-Dame de Paris sont arriv\u00e9es \u00e0 Paris, \u00e0 trois mois de la r\u00e9ouverture de la cath\u00e9drale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/12/0/0/8067/5378/110/73/60/0/47bddb1_5654780-01-06.jpg", "description": "Les cloches, arriv\u00e9es par camion jeudi, ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9es dans la fonderie normande qui les avait con\u00e7ues en\u00a02013."},
{"title": "Les vitraux de Notre-Dame de Paris rejouent la bataille des \u00adanciens et des modernes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/07/29/0/0/1500/1000/110/73/60/0/9731147_344150-3383843.jpg", "description": "La Commission nationale du patrimoine et de l\u2019architecture s\u2019est prononc\u00e9e, le 11\u00a0juillet, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 contre le remplacement des verri\u00e8res de Viollet-le-Duc, voulu par le chef de l\u2019Etat, Emmanuel Macron. Le minist\u00e8re de la culture s\u2019est dit d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 poursuivre l\u2019appel \u00e0 projets lanc\u00e9 en mars."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : \u00ab Beaucoup ont esp\u00e9r\u00e9 que l\u2019incendie provoque un d\u00e9clic sur les dangers du plomb, il n\u2019en est rien \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/07/29/0/175/5392/3595/110/73/60/0/6a7e283_o0MKbeVoPkJYzw-YdNYVFjgi.jpg", "description": "Le chercheur en architecture Laurent Pelpel d\u00e9plore, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le choix du plomb pour les travaux de restauration de la cath\u00e9drale. \u00ab\u00a0Il serait facile de trouver un mat\u00e9riau de substitution\u00a0\u00bb, assure-t-il."},
{"title": "Pol\u00e9mique sur les vitraux contemporains de Notre-Dame de Paris, une histoire qui se r\u00e9p\u00e8te", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/16/69/0/2849/1899/110/73/60/0/197f26c_1713272706062-exposition-ndp.jpg", "description": "Le projet de cr\u00e9ations pour remplacer les verri\u00e8res de Viollet-le-Duc a connu un pr\u00e9c\u00e9dent, en\u00a01937. A Troyes, la Cit\u00e9 du vitrail pr\u00e9pare une exposition sur cette querelle ancienne."},
{"title": "Cinq ans apr\u00e8s l\u2019incendie, Notre-Dame pr\u00e9pare sa r\u00e9ouverture", "image": "https://img.lemde.fr/2024/04/12/96/0/4587/3058/110/73/60/0/7eb352e_2024-04-12t090532z-1801689485-rc2cy6aatbw6-rtrmadp-3-france-notredame-anniversary-fire.JPG", "description": "La cath\u00e9drale devrait pouvoir rouvrir au public en d\u00e9cembre comme pr\u00e9vu, mais ses abords devraient \u00eatre en chantier jusqu\u2019en\u00a02028."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : comment a \u00e9t\u00e9 reconstruite la charpente \u00ab \u00e0 l\u2019identique \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/02/23/0/210/4905/3270/110/73/60/0/c9de64f_1708695432327-imagecompo05-copie.jpg", "description": "Pour r\u00e9aliser cet exploit, les architectes se sont appuy\u00e9s sur des donn\u00e9es arch\u00e9ologiques, physiques et num\u00e9riques, collig\u00e9es en un temps record par de nombreuses \u00e9quipes scientifiques."},
{"title": "Guillaume Bardet, designer : \u00ab Mon mobilier pour Notre-Dame d\u00e9gage une forme de contemplation et de spiritualit\u00e9 \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/19/486/0/11656/7770/110/73/60/0/3d15ca3_1702995273879-bardet-mobilier-liturgique-notre-dame-06-10-2023-hd-a-pod-4473-copie.jpg", "description": "C\u2019est le projet du cr\u00e9ateur dr\u00f4mois qui a \u00e9t\u00e9 retenu pour le nouveau mobilier liturgique de la cath\u00e9drale Notre-Dame de Paris\u00a0: cinq \u00e9l\u00e9ments en bronze d\u2019une grande sobri\u00e9t\u00e9, dont les lignes \u00e9pur\u00e9es ont aussi suscit\u00e9 les critiques."},
{"title": "Notre-Dame de Paris retrouve son coq, \u00e0 moins d\u2019un an de la r\u00e9ouverture", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/16/0/0/6804/4536/110/73/60/0/1ccc61c_5133478-01-06.jpg", "description": "Le nouveau coq dor\u00e9, dessin\u00e9 par l\u2019architecte en chef des monuments historiques fran\u00e7ais, Philippe Villeneuve, a \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 au sommet de la fl\u00e8che, \u00e0 96\u00a0m\u00e8tres de hauteur."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : Emmanuel Macron annonce le lancement d\u2019un concours de vitraux contemporains et la cr\u00e9ation d\u2019un mus\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2023/12/08/0/0/5510/3673/110/73/60/0/2551ac6_2023-12-08t094937z-906637968-rc2xs4aawbh5-rtrmadp-3-france-notredame-macron.JPG", "description": "Ces vitraux doivent porter \u00ab\u00a0la marque du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb dans la cath\u00e9drale reconstruite, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat lors d\u2019une visite sur le chantier, \u00e0 un an de la r\u00e9ouverture pr\u00e9vue au culte et au public. Il a invit\u00e9 le pape Fran\u00e7ois \u00e0 assister \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e9nement qui aura lieu le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02024."},
{"title": "Notre-Dame de Paris retrouve sa fl\u00e8che et sa pol\u00e9mique sur le plomb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/30/75/0/5077/3384/110/73/60/0/6e9b4ab_36e2d99e6ed549c19b26fe35b89a2d59-0-2cf74b015fdd48769d2ca24364a15b8b.jpg", "description": "La s\u00e9natrice de Paris Anne Souyris et des associations demandent la \u00ab\u00a0suspension du chantier\u00a0\u00bb avant la couverture de la cath\u00e9drale par plus de 400\u00a0tonnes de plomb."},
{"title": "L\u2019intelligence artificielle pour fouiller la m\u00e9moire de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2023/11/20/0/513/4765/3177/110/73/60/0/401c420_1700478991442-mac230090d00581.jpg", "description": "Un programme exp\u00e9rimental, mis au point dans un laboratoire de la Sorbonne, permet de parcourir les d\u00e9lib\u00e9rations des chanoines du chapitre tout au long du Moyen Age."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : la nouvelle fl\u00e8che sera visible \u00ab fin 2023 \u00bb, assure le responsable de la supervision", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/07/0/0/5865/3910/110/73/60/0/ae631cf_5212342-01-06.jpg", "description": "Ce \u00ab\u00a0chef-d\u2019\u0153uvre de charpente en bois\u00a0\u00bb s\u2019\u00e9l\u00e8vera jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0m\u00e8tres de hauteur, sera recouverte \u00ab\u00a0au fur et \u00e0 mesure\u00a0\u00bb et sera pleinement visible pour les JO 2024, affirme Philippe Jost."},
{"title": "Philippe Jost, bras droit du g\u00e9n\u00e9ral Georgelin, prend la t\u00eate du chantier de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2023/09/07/0/0/4896/3264/110/73/60/0/8c29252_1694080984391-maxnewsfrfour980963.jpg", "description": "Le 18\u00a0ao\u00fbt dernier, Jean-Louis Georgelin est mort, en Ari\u00e8ge, dans un accident lors d\u2019une randonn\u00e9e dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, \u00e0 quelques jours de son 75\u1d49 anniversaire."},
{"title": "\u00ab Adieu, mon g\u00e9n\u00e9ral \u00bb, l\u2019hommage d\u2019Emmanuel Macron rendu au g\u00e9n\u00e9ral Georgelin", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/25/0/0/2962/1974/110/73/60/0/bcbed2c_5094969-01-06.jpg", "description": "Lors d\u2019un hommage national rendu au g\u00e9n\u00e9ral Jean-Louis Georgelin, aux Invalides, le chef de l\u2019Etat a soulign\u00e9 \u00ab\u00a0sa volont\u00e9 de servir\u00a0\u00bb."},
{"title": "Mort de Jean-Louis Georgelin, g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la reconstruction de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2023/08/19/2878/0/5127/3418/110/73/60/0/6eadcfe_1692452069630-cf1808004.JPG", "description": "L\u2019ancien chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es est mort lors d\u2019une randonn\u00e9e en montagne, un an avant la fin de la mission que lui avait confi\u00e9e Emmanuel Macron. Il avait 74\u00a0ans."},
{"title": "Notre-Dame retrouve une partie de sa charpente", "image": "https://img.lemde.fr/2023/07/11/0/0/8640/5760/110/73/60/0/121ab1a_adb29a0777da43249f74770c6a873bf4-0-6a4afcd5ede44069b218bb33ff9a09e3.jpg", "description": "Trois immenses pi\u00e8ces de bois ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es sur le chantier de Notre-Dame de Paris. Ces \u00ab\u00a0 fermes \u00a0\u00bb sont destin\u00e9es \u00e0 soutenir la toiture du monument, dont la r\u00e9ouverture est pr\u00e9vue pour 2024."},
{"title": "La charpente de Notre-Dame de Paris reconstruite \u00e0 la hache, comme au Moyen Age", "image": "https://img.lemde.fr/2023/05/15/0/0/1500/1000/110/73/60/0/01dc0dd_284753-3322458.jpg", "description": "Une entreprise de Maine-et-Loire choisie pour reconstruire la \u00ab\u00a0for\u00eat\u00a0\u00bb de la cath\u00e9drale d\u00e9voilera la premi\u00e8re partie de l\u2019ouvrage le 25\u00a0mai. Ce travail de menuiserie spectaculaire, r\u00e9alis\u00e9 par des artisans venus du monde entier, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 selon un savoir-faire datant du XIII\u1d49\u00a0si\u00e8cle\u00a0: l\u2019\u00e9quarrissage des poutres \u00e0 la hache."},
{"title": "Incendie de Notre-Dame : \u00ab Reconnu comme toxique, le plomb est-il condamn\u00e9 \u00e0 demeurer malgr\u00e9 tout un poison l\u00e9gal ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2019/04/19/0/0/1023/682/110/73/60/0/7a97491_VKlVAUZOpL795f8LJt8Y0_hH.jpg", "description": "Alors que la justice s\u2019est saisie de l\u2019incendie de Notre-Dame, \u00e0 cause du plomb fondu, quatre ans apr\u00e8s le sinistre, l\u2019historienne de la sant\u00e9 Judith Rainhorn revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur la dangerosit\u00e9 de ce m\u00e9tal canc\u00e9rog\u00e8ne et nuisible pour la reproduction humaine."},
{"title": "Jean-Louis Georgelin : \u00ab Avec Notre-Dame de Paris, on reconstruit une cath\u00e9drale du XXI\u1d49 si\u00e8cle \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/04/11/0/31/7689/5126/110/73/60/0/bd018fc_1681228856801-divergence-cf1808005.JPG", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement public charg\u00e9 de la restauration de l\u2019\u00e9difice assure que le calendrier, avec une r\u00e9ouverture le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02024, sera tenu."},
{"title": "Plomb \u00e0 Notre-Dame : une juge va enqu\u00eater apr\u00e8s une plainte sur la pollution provoqu\u00e9e par l\u2019incendie", "image": "https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/3499/2333/110/73/60/0/7819b1f_1657745216723-f77e42b-gggchp04-france-notre-dame-scaffolding-0714-11.jpeg", "description": "A la suite d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de plainte en\u00a02022, une juge d\u2019instruction a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e pour enqu\u00eater sur une \u00e9ventuelle mise en danger de la vie d\u2019autrui."},
{"title": "Notre-Dame de Paris, la pionni\u00e8re des \u00ab dames de fer \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2023/03/15/0/314/3372/2248/110/73/60/0/895d424_1678883816138-img-20201208-084944.jpg", "description": "Les agrafes m\u00e9talliques utilis\u00e9es pour fixer les pierres de la cath\u00e9drale, et d\u00e9voil\u00e9es par l\u2019incendie de 2019, ne sont pas\u00a0le fait d\u2019une r\u00e9novation. Ces pi\u00e8ces d\u2019origine constituent m\u00eame le plus ancien usage massif de fer dans un\u00a0monument gothique."},
{"title": "Notre-Dame sort du brouillard, pas des frictions", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/6/5920/3947/110/73/60/0/2f4b9fa_5956319-01-06.jpg", "description": "Le nouvel archev\u00eaque de Paris, Mgr Ulrich, a nomm\u00e9 Mgr Ribadeau-Dumas recteur de Notre-Dame. Un politique pour une mission sensible\u00a0et symbolique\u00a0: l\u2019am\u00e9nagement liturgique de la cath\u00e9drale."},
{"title": "Les deux sarcophages de Notre-Dame livrent une partie de leurs secrets", "image": "https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/4128/2752/110/73/60/0/174d6bc_1670626745896-dsc5745-a-denis-gliksman-inrap.jpg", "description": "Deux cercueils anthropomorphes en plomb avaient \u00e9t\u00e9 mis au jour \u00e0 la crois\u00e9e du transept lors du lancement des travaux de reconstruction de la vo\u00fbte et de la fl\u00e8che de la cath\u00e9drale de Paris."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : la ministre de la culture maintient l\u2019objectif d\u2019une r\u00e9ouverture au public en 2024", "image": "https://img.lemde.fr/2022/07/28/0/0/5472/3648/110/73/60/0/652c888_5817084-01-06.jpg", "description": "Lors de sa premi\u00e8re visite du site, jeudi 28\u00a0juillet, Rima Abdul-Malak a estim\u00e9 que cette date repr\u00e9sentait certes un \u00ab\u00a0objectif ambitieux\u00a0\u00bb, en raison d\u2019un \u00ab\u00a0chantier extr\u00eamement complexe\u00a0\u00bb, mais demeurait le cap."},
{"title": "Du vert et de l\u2019eau pour le r\u00e9am\u00e9nagement du quartier de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2022/06/28/606/0/5000/3333/110/73/60/0/e160e95_1656397933588-choix-1-vue-ae-rienne-du-parvis.jpg", "description": "L\u2019architecte et paysagiste belge Bas Smets est le laur\u00e9at de la comp\u00e9tition sur la transformation des abords de la cath\u00e9drale de Paris."},
{"title": "Notre-Dame de Paris rena\u00eet en 3D au Coll\u00e8ge des bernardins", "image": "https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/5712/3808/110/73/60/0/4f5d904_1649433327727-visiteurs-2-histovery.jpg", "description": "A Paris, une exposition en r\u00e9alit\u00e9 augment\u00e9e retrace l\u2019histoire de Notre-Dame et p\u00e9n\u00e8tre dans les coulisses de sa restauration."},
{"title": "\u00ab Notre-Dame br\u00fble \u00bb : retour de flamme sur grand \u00e9cran", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/14/0/0/4966/3310/110/73/60/0/c08dcdc_935710481-amickael-lefevre-bspp-2021-065-1365.jpeg", "description": "Jean-Jacques Annaud donne \u00e0 revivre l\u2019incendie qui a ravag\u00e9 la cath\u00e9drale."},
{"title": "A Notre-Dame de Paris, un sarcophage vient semer le trouble", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/4/4920/3280/110/73/60/0/537a8a8_931016845-279750.jpg", "description": "Un cercueil en plomb du XIVe\u00a0si\u00e8cle et des restes pr\u00e9cieux du premier jub\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts sous le transept de la cath\u00e9drale lors des travaux li\u00e9s \u00e0 l\u2019incendie."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : d\u2019importants vestiges arch\u00e9ologiques d\u00e9couverts lors des travaux de reconstruction", "image": "https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/4/4920/3280/110/73/60/0/cb4ac1a_5755617-01-06.jpg", "description": "Les arch\u00e9ologues ont notamment d\u00e9couvert un sarcophage de plomb datant du XIVe si\u00e8cle dans un tr\u00e8s bon \u00e9tat de conservation."},
{"title": "Avis favorable des experts du patrimoine pour le r\u00e9am\u00e9nagement int\u00e9rieur de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/12/09/0/395/4777/3185/110/73/60/0/97b2823_681211349-697269.jpg", "description": "La c\u00e9l\u00e8bre cath\u00e9drale gothique, ravag\u00e9e le 15\u00a0avril\u00a02019 par un gigantesque incendie, est en cours de restauration, avant sa r\u00e9ouverture pr\u00e9vue en\u00a02024."},
{"title": "\u00ab Une r\u00e9novation strictement \u00e0 l\u2019identique, c\u2019est une capitulation \u00bb : \u00e0 Notre-Dame, la bataille de la nef", "image": "https://img.lemde.fr/2021/11/29/1/0/8192/5461/110/73/60/0/b8149aa_521930846-000-9cc9lu.jpg", "description": "L\u2019incendie de 2019 a fait de l\u2019int\u00e9rieur de la cath\u00e9drale une page blanche, une occasion inesp\u00e9r\u00e9e de refondre l\u2019espace liturgique. De quoi susciter des tensions entre les tenants de la modernit\u00e9 et de l\u2019\u0153cum\u00e9nisme et les garants d\u2019un conservatisme nostalgique."},
{"title": "\u00ab Il y a une diff\u00e9rence notable entre le spectre du foutoir patrimonial qu\u2019exhibent les experts et un projet aussi fond\u00e9 historiquement que celui de Saint-Denis \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2021/10/18/0/0/6000/4000/110/73/60/0/eda6d1c_927291979-pns-6306680.jpg", "description": "Responsables du projet, Jacques Moulin et Julien de Saint Jores d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la mauvaise querelle qui leur est faite, ainsi qu\u2019\u00e0 la municipalit\u00e9 de Saint-Denis, de vouloir remonter la fl\u00e8che de la basilique royale, pr\u00e9sente jusqu\u2019au milieu du XIXe\u00a0si\u00e8cle."},
{"title": "Architecture : quatre \u00e9quipes en comp\u00e9tition pour repenser les abords de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/27/8/182/5079/3383/110/73/60/0/4b5a56c_266698443-000-9n34uj.jpg", "description": "Un p\u00e9rim\u00e8tre de 4 hectares entourant la cath\u00e9drale va \u00eatre enti\u00e8rement reconfigur\u00e9. Une premi\u00e8re pr\u00e9sentation des projets aura lieu en janvier\u00a02022."},
{"title": "Journ\u00e9e du Patrimoine : jouer les apprentis cordistes sur le parvis de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/09/18/0/14/4272/2848/110/73/60/0/b11f20d_704577397-maxbestof182283.jpeg", "description": "A l\u2019occasion des Journ\u00e9es europ\u00e9ennes du patrimoine, les 18 et 19\u00a0septembre, le public peut d\u00e9couvrir les m\u00e9tiers de la restauration de monument."},
{"title": "Les travaux de s\u00e9curisation de Notre-Dame de Paris achev\u00e9s, la phase de restauration peut commencer", "image": "https://img.lemde.fr/2021/08/20/0/0/5995/3997/110/73/60/0/b677415_bcb92d00dfab469cba5bc3eada071b6d-bcb92d00dfab469cba5bc3eada071b6d-0.jpg", "description": "Plus de deux ans apr\u00e8s l\u2019incendie, \u00ab\u00a0la cath\u00e9drale est d\u00e9sormais enti\u00e8rement s\u00e9curis\u00e9e\u00a0\u00bb. Les premiers travaux de restauration devraient commencer d\u00e8s cet hiver."},
{"title": "Le spectre de la pollution au plomb resurgit sur le chantier de Notre-Dame de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2021/05/18/0/0/5125/3417/110/73/60/0/64e365b_5808786-01-06.jpg", "description": "La Pr\u00e9fecture de police de Paris a ferm\u00e9 le parvis au public, \u00e0 la suite de l\u2019avis de l\u2019agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 d\u2019Ile-de-France sur les concentrations \u00e9lev\u00e9es de poussi\u00e8res de plomb aux abords de la cath\u00e9drale. Environ 460 tonnes de plomb \u00e9taient parties en fum\u00e9e lors de l\u2019incendie du 15\u00a0avril\u00a02019."},
{"title": "Notre-Dame : Emmanuel Macron salue \u00ab l\u2019immense travail accompli \u00bb deux ans apr\u00e8s l\u2019incendie", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/15/0/0/5472/3648/110/73/60/0/c2e9b7a_5604877-01-06.jpg", "description": "Le pr\u00e9sident a visit\u00e9 le chantier de la cath\u00e9drale jeudi matin. Le g\u00e9n\u00e9ral Georgelin, charg\u00e9 de la reconstruction, a confirm\u00e9 une r\u00e9ouverture au 16\u00a0avril\u00a02024."},
{"title": "Paris veut reconfigurer le quartier de Notre-Dame, deux ans apr\u00e8s l\u2019incendie de la cath\u00e9drale", "image": "https://img.lemde.fr/2021/04/01/0/0/4999/3333/110/73/60/0/ae9d6c1_427504297-mg151231.jpg", "description": "La Ville lance un concours pour repenser le parvis, la crypte, les quais et les rues voisines de la cath\u00e9drale. Objectifs\u00a0: \u00ab\u00a0faire revenir les Parisiens dans le berceau de Paris et accueillir les visiteurs dans de meilleures conditions\u00a0\u00bb."},
{"title": "L\u2019autel de la cath\u00e9drale Notre-Dame, un symbole tr\u00e8s politique", "image": "https://img.lemde.fr/2021/01/21/0/36/2865/1910/110/73/60/0/4796924_393709168-fav-ntredame-030227-5-cr1-mask.jpg", "description": "Faut-il remplacer l\u2019\u0153uvre du sculpteur Jean Touret, embl\u00e9matique de l\u2019\u00e8re Lustiger, endommag\u00e9e lors de l\u2019incendie de la cath\u00e9drale\u00a0?"},
{"title": "Notre-Dame de Paris : la Cour des comptes attend plus de transparence sur l\u2019usage des dons", "image": "https://img.lemde.fr/2020/09/30/0/0/5568/3712/110/73/60/0/ced69ee_932189272-990464.jpg", "description": "Le fonctionnement de l\u2019Etablissement public cr\u00e9\u00e9 pour g\u00e9rer la restauration de la cath\u00e9drale incendi\u00e9e pose question aux rapporteurs de la Cour."},
{"title": "Paul Chemetov : \u00ab Restituer la forme de Notre-Dame, mais continuer l\u2019audace technique de ses b\u00e2tisseurs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/08/03/0/47/3406/2271/110/73/60/0/e24bd42_FW1_FRANCE-NOTRE-DAME-ORGAN_0803_1A.JPG", "description": "L\u2019architecte plaide pour une solution plus s\u00fbre, moins co\u00fbteuse et plus rapide que celle d\u2019une charpente en bois sous une couverture en plomb."},
{"title": "Marc Mimram : \u00ab La restauration \u00e0 l\u2019identique de Notre-Dame est outranci\u00e8re et dangereuse \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2020/07/31/485/732/4249/2832/110/73/60/0/77150f5_957345021-KZIHNIOGLU_NOTREDAME_PORTRAIT_38.JPG", "description": "Plaidant pour une fl\u00e8che \u00ab\u00a0de notre temps\u00a0\u00bb, l\u2019architecte consid\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le choix de reconstruire une charpente en bois est de nature \u00e0 perp\u00e9tuer le risque de l\u2019incendie."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : l\u2019inspection du travail se d\u00e9fend de ralentir le chantier", "image": "https://img.lemde.fr/2020/08/19/0/0/5407/3604/110/73/60/0/0764612_872911531-087701.jpg", "description": "Les mesures de s\u00e9curit\u00e9 demand\u00e9es, critiqu\u00e9es par certains, sont n\u00e9cessaires, notamment en raison du risque d\u00fb au plomb, insiste Barbara Chazelle, du comit\u00e9 de pilotage."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : une cath\u00e9drale dans la cit\u00e9, au c\u0153ur de nouvelles batailles", "image": "https://img.lemde.fr/2020/07/31/0/0/5000/3331/110/73/60/0/ea62295_644658811-KZIHNIOGLU_NOTREDAME_PORTRAIT_26.JPG", "description": "\u00ab\u00a0Notre-Dame, la renaissance\u00a0\u00bb (5/5). Les touristes reviendront, peut-\u00eatre plus nombreux qu\u2019avant l\u2019incendie. Il faudra les accueillir, et bien. La cr\u00e9ation d\u2019un mus\u00e9e sous le parvis, l\u2019am\u00e9nagement de l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9difice et des abords seront des enjeux cruciaux. Etat, Eglise, Ville de Paris devront s\u2019accorder."},
{"title": "Notre-Dame de Paris : l\u2019\u00e9chafaudage, mikado des compagnons, et le virus", "image": "https://img.lemde.fr/2020/07/31/27/0/5587/3724/110/73/60/0/4b41161_593686595-NN11613786.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Notre-Dame, la renaissance\u00a0\u00bb (4/5). Install\u00e9 avant l\u2019incendie pour restaurer la fl\u00e8che, ce monstre de 40\u00a0000 pi\u00e8ces et de 300 tonnes va \u00eatre d\u00e9mont\u00e9. Les cordistes le d\u00e9couperont \u00e0 la scie-sabre, pour permettre ensuite aux autres corps de m\u00e9tier de commencer leur travail. Mais en cette mi-mars, le Covid-19 vient tout bouleverser\u2026"},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : le chef du Hezbollah s\u2019engage \u00e0 la \u00ab coop\u00e9ration \u00bb avec l\u2019arm\u00e9e libanaise et revendique une \u00ab grande victoire \u00bb sur Isra\u00ebl", "image": "https://img.lemde.fr/2024/09/22/0/0/5184/3456/110/73/60/0/eab9871_2024-09-22t150716z-871364687-rc2r5aasigwx-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-hezbollah-funeral.JPG", "description": " "},
{"title": "Sciences Po : le Conseil d\u2019Etat tranche contre la tenue d\u2019une conf\u00e9rence de Rima Hassan", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/7461/4974/110/73/60/0/061705f_1732890260265-000-34qc4g3.jpg", "description": "Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a cass\u00e9 la d\u00e9cision du tribunal administratif de Paris, estimant que le refus du directeur d\u2019organiser la venue de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, motiv\u00e9 par la situation de l\u2019\u00e9tablissement, ne porte pas d\u2019atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et de r\u00e9union des \u00e9tudiants."},
{"title": "Liban : \u00e0 Majdel Selm, village chiite d\u00e9vast\u00e9, la r\u00e9silience faute de \u00ab victoire \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/187/0/4500/3000/110/73/60/0/987f8b4_1732872051852-alik8648.jpg", "description": "Devant leurs maisons d\u00e9vast\u00e9es, les habitants de Majdel Selm r\u00e9it\u00e8rent leur soutien \u00e0 un Hezbollah durement atteint. L\u2019aide est plus lente \u00e0 se mettre en place qu\u2019apr\u00e8s la guerre de\u00a02006, du fait de l\u2019ampleur des destructions et de l\u2019affaiblissement du parti chiite."},
{"title": "Apr\u00e8s l\u2019accord de cessez-le-feu, le Liban et la communaut\u00e9 internationale au d\u00e9fi de renforcer l\u2019arm\u00e9e du pays", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/2/4945/3297/110/73/60/0/364d32a_1732869490005-164644.jpg", "description": "L\u2019accord de cessez-le-feu sign\u00e9 avec Isra\u00ebl pr\u00e9voit que les forces arm\u00e9es libanaises d\u00e9ploient 10\u00a0000\u00a0soldats au Liban sud. Un plan de renforcement des FAL dans la r\u00e9gion est en discussion avec les alli\u00e9s occidentaux de Beyrouth."},
{"title": "Contre l\u2019oubli, des chercheurs fran\u00e7ais dressent un inventaire du patrimoine de Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/1500/1000/110/73/60/0/2ca9684_360192-3399679.jpg", "description": "Sous la conduite de l\u2019historien Fabrice Virgili, une trentaine d\u2019universitaires documentent l\u2019\u00e9tat du patrimoine de l\u2019enclave, alors que les deux tiers des b\u00e2timents ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne."},
{"title": "La guerre, horizon ind\u00e9passable de Benyamin N\u00e9tanyahou", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/1/0/7722/5148/110/73/60/0/fd2f02e_1732784412196-599135.jpg", "description": "Le premier ministre isra\u00e9lien veut profiter du cessez-le-feu au Liban pour se focaliser sur les autres fronts, et surtout Gaza et l\u2019Iran."},
{"title": "Apr\u00e8s le cessez-le-feu entre Isra\u00ebl et le Hezbollah, la ville isra\u00e9lienne de Kiryat Shmona attend le retour de ses habitants", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/2953/1968/110/73/60/0/9ec2a61_1732783757597-jo-kiryat-shmona-025-20241127-p.jpg", "description": "La ville, situ\u00e9e dans le nord du pays, \u00e0 port\u00e9e des tirs du Hezbollah, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9e au lendemain des massacres du 7-Octobre. Vivant depuis au ralenti, ceux qui sont rest\u00e9s esp\u00e8rent un retour \u00e0 la normale, sans pour autant croire \u00e0 une paix durable."},
{"title": "Pourquoi la France donne des gages \u00e0 Benyamin N\u00e9tanyahou apr\u00e8s le mandat d\u2019arr\u00eat \u00e9mis par la Cour p\u00e9nale internationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/2962/1975/110/73/60/0/8b472aa_1732717064499-599347.jpg", "description": "Paris a pr\u00e9cis\u00e9, mercredi, sa position sur le mandat d\u2019arr\u00eat visant le premier ministre isra\u00e9lien, en consid\u00e9rant que ce dernier b\u00e9n\u00e9ficie de l\u2019\u00ab\u00a0immunit\u00e9\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9claration, qui sape l\u2019autorit\u00e9 de la CPI, a scandalis\u00e9 les d\u00e9fenseurs des droits de l\u2019homme."},
{"title": "Dans le sud du Liban, l\u2019attachement \u00e0 la terre, plus fort que les destructions", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/984/0/5341/3560/110/73/60/0/b90b176_1732627603817-raf-014.JPG", "description": "Les habitants des villages de la zone frontali\u00e8re ras\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 reconstruire leurs maisons, comme ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 fait apr\u00e8s les pr\u00e9c\u00e9dentes guerres avec l\u2019Etat h\u00e9breu."},
{"title": "Apr\u00e8s le cessez-le-feu au Liban, le retour des d\u00e9plac\u00e9s : \u00ab Je suis debout mais je suis mort \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/187/0/4500/3000/110/73/60/0/e83502e_1732747638102-alik8147.jpg", "description": "Avec l\u2019entr\u00e9e en vigueur de la tr\u00eave avec Isra\u00ebl, mercredi 27\u00a0novembre \u00e0 l\u2019aube, 1,2\u00a0million de personnes ont pris le chemin du sud du Liban, de la plaine de la Bekaa ou de la banlieue sud de la capitale. Entre d\u00e9solation et soulagement."},
{"title": "La loi sur l\u2019apologie du terrorisme de 2014 m\u00e9rite d\u2019\u00eatre r\u00e9form\u00e9e", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/6000/4000/110/73/60/0/22171b4_1732775275720-000-34qk6bx.jpg", "description": "La proposition de loi du d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Ugo Bernalicis d\u2019abroger le d\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme risque d\u2019enterrer pour longtemps l\u2019occasion de r\u00e9former la loi de 2014, actuellement d\u00e9tourn\u00e9e de son objet."},
{"title": "Apr\u00e8s la guerre entre Isra\u00ebl et le Hezbollah, des destructions massives dans le sud du Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/75/1351/901/110/73/60/0/2251088_1732706284225-media-appel-liban-3x.png", "description": "Selon des donn\u00e9es issues d\u2019une analyse d\u2019images satellites, pr\u00e8s de 40\u00a0% des b\u00e2timents de la r\u00e9gion ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, qui indique y avoir d\u00e9couvert un volume important d\u2019armes et munitions."},
{"title": "Vid\u00e9o. Apr\u00e8s l\u2019accord de cessez-le-feu, les d\u00e9plac\u00e9s libanais regagnent leur domicile", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/29/5143/3429/110/73/60/0/7a1deb0_2024-11-27t105329z-2094335324-rc2mdbamuznl-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon.JPG", "description": "Une tr\u00eave entre Isra\u00ebl et le Hezbollah libanais est entr\u00e9e en vigueur mardi 27\u00a0novembre \u00e0 3\u00a0heures du matin, entra\u00eenant les d\u00e9plac\u00e9s sur la route du retour."},
{"title": "Gilles Devers, avocat fran\u00e7ais, figure du combat pro-Palestine devant la justice internationale, est mort", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/4/4920/3280/110/73/60/0/70e5ab9_1732716193861-000-par7938814.jpg", "description": "Le juriste lyonnais a succomb\u00e9, le 26\u00a0novembre, aux suites d\u2019une longue maladie, cinq jours apr\u00e8s l\u2019inculpation du premier ministre isra\u00e9lien Benyamin N\u00e9tanyahou par la CPI. Son fils, Manuel Devers, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 poursuivre son combat."},
{"title": "Vid\u00e9o. A Gaza, les intemp\u00e9ries fragilisent un peu plus les d\u00e9plac\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5808/3872/110/73/60/0/d4c8e1d_5356268-01-06.jpg", "description": "A l\u2019approche de l\u2019hiver, les averses se multiplient et inondent les tentes de\u00a0nombreux d\u00e9plac\u00e9s."},
{"title": "Mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI : Benyamin N\u00e9tanyahou pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00ab immunit\u00e9 \u00bb, selon la France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5250/3500/110/73/60/0/bf4931a_ec88bb2924e2408e82323703e7dc951b-0-82111cc593da43a289a6f677fd7585af.jpg", "description": "Le Quai d\u2019Orsay a justifi\u00e9 cette position par \u00ab\u00a0les immunit\u00e9s des Etats non parties \u00e0 la CPI\u00a0\u00bb, ce qui est le cas d\u2019Isra\u00ebl. Depuis l\u2019annonce du mandat d\u2019arr\u00eat visant le premier ministre isra\u00e9lien, Paris r\u00e9p\u00e8te qu\u2019il appliquera ses obligations au titre du droit international, mais sans dire clairement s\u2019il l\u2019arr\u00eaterait."},
{"title": "Ce que l\u2019on sait sur l\u2019accord de cessez-le-feu entre Isra\u00ebl et le Hezbollah au Liban : phase de transition, r\u00f4le des Etats-Unis, de la France et de l\u2019ONU", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/3624/2416/110/73/60/0/d946b01_5366302-01-06.jpg", "description": "L\u2019Etat h\u00e9breu a approuv\u00e9, mardi soir, un arr\u00eat des combats dans sa guerre avec le Hezbollah, pour lequel les Etats-Unis et la France ont \u0153uvr\u00e9. L\u2019accord est entr\u00e9 en vigueur mercredi \u00e0\u00a04\u00a0heures, heure locale."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : une plainte contre X pour complicit\u00e9 de g\u00e9nocide \u00e0 Gaza d\u00e9pos\u00e9e aupr\u00e8s du tribunal judiciaire de Paris", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/4863/3242/110/73/60/0/f6690f8_2024-11-26t113649z-995175463-rc2ycbasdruq-rtrmadp-3-israel-palestinians-gaza.JPG", "description": "Les plaignantes sont l\u2019Union juive fran\u00e7aise pour la paix, une association antisioniste, et une femme franco-palestinienne, dont 13\u00a0membres de la famille vivent encore dans la bande de Gaza. La plainte, d\u00e9pos\u00e9e mardi, vise des actions de blocage de l\u2019aide humanitaire par des Franco-Isra\u00e9liens."},
{"title": "Un cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur au Liban apr\u00e8s deux mois de guerre ouverte entre le Hezbollah et Isra\u00ebl", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/4735/3157/110/73/60/0/28caa38_2024-11-26t155811z-636973850-rc22dbawthb9-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon.JPG", "description": "L\u2019accord pr\u00e9voit la mise en place d\u2019une phase de soixante jours, durant laquelle les troupes isra\u00e9liennes \u00e9vacueront le sud du pays, parall\u00e8lement \u00e0 un retrait des forces du Hezbollah au nord du fleuve Litani."},
{"title": "Human Rights Watch d\u00e9nonce un \u00ab crime de guerre apparent \u00bb apr\u00e8s la mort de trois journalistes dans une frappe isra\u00e9lienne au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/4963/3309/110/73/60/0/d676058_1732653008908-591414.jpg", "description": "Une frappe isra\u00e9lienne a tu\u00e9 trois journalistes au Liban le 25\u00a0octobre, visant un complexe touristique o\u00f9 s\u00e9journaient dix-sept journalistes dont ceux des cha\u00eenes Al-Mayadeen et Al-Manar, li\u00e9es au Hezbollah."},
{"title": "Mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre N\u00e9tanyahou : le malaise des autorit\u00e9s fran\u00e7aises", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/2857/1904/110/73/60/0/8834443_1732555510015-587800.jpg", "description": "Emmanuel Macron n\u2019a fait aucun commentaire apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale. De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-No\u00ebl Barrot, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quelle serait l\u2019attitude des autorit\u00e9s si le premier ministre isra\u00e9lien posait le pied sur le sol national."},
{"title": "Daniel Cohn-Bendit et Rapha\u00ebl Glucksmann : \u00ab Comment ne pas voir que la riposte isra\u00e9lienne viole les lois de la guerre et pi\u00e9tine le droit international ? \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5760/3840/110/73/60/0/e705084_5348031-01-06.jpg", "description": "Alors que l\u2019\u00e9lection de Donald Trump pourrait conforter Benyamin N\u00e9tanyahou dans sa strat\u00e9gie meurtri\u00e8re, les ancien et actuel d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens affirment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que le mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre le premier ministre isra\u00e9lien n\u2019est pas antis\u00e9mite et appellent la France \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019Etat palestinien."},
{"title": "A J\u00e9rusalem-Est, un nombre record de maisons d\u00e9truites pour pousser dehors les habitants palestiniens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/19/0/4615/3076/110/73/60/0/9635f7b_1732467790934-068-aa-13112024-1942632.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes acc\u00e9l\u00e8rent le remodelage des quartiers arabes annex\u00e9s en expulsant les habitants. Dans ce contexte, elles viennent de raser le centre communautaire d\u2019Al-Bustan, financ\u00e9 par la France."},
{"title": "Difficiles n\u00e9gociations pour un cessez-le-feu au Liban sur fond d\u2019escalade entre Isra\u00ebl et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/5500/3666/110/73/60/0/5f8e23a_1732525511452-150869.jpg", "description": "Apr\u00e8s les frappes isra\u00e9liennes sur Beyrouth samedi, le mouvement chiite a intensifi\u00e9 sa riposte. Un regain de tensions qui p\u00e8se sur les discussions engag\u00e9es par l\u2019\u00e9missaire am\u00e9ricain au Proche-Orient."},
{"title": "Dominique Edd\u00e9, romanci\u00e8re libanaise : \u00ab Au Proche-Orient, nous \u00e9tions dans une situation n\u00e9vrotique, nous nous trouvons \u00e0 pr\u00e9sent au seuil d\u2019un vertige g\u00e9n\u00e9ral \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/2970/1980/110/73/60/0/633f317_5320971-01-06.jpg", "description": "L\u2019autrice d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le silence plan\u00e9taire face \u00e0 la trag\u00e9die qui se joue en terre de Palestine, devenue le lieu de transfert d\u2019une peur\u00a0d\u00e9vorante, celle de dispara\u00eetre."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : \u00e0 Beyrouth, Josep Borrell appelle \u00e0 \u00ab un cessez-le-feu imm\u00e9diat \u00bb entre Isra\u00ebl et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5179/3452/110/73/60/0/a09e959_2024-11-24t105356z-56664931-rc2mbbazm7ji-rtrmadp-3-israel-palestinians-lebanon-borrell.JPG", "description": "Tr\u00e8s engag\u00e9 sur le dossier proche-oriental, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, dont le mandat se termine en d\u00e9cembre, exhorte \u00e0 maintenir la pression sur les bellig\u00e9rants. En visite dans la capitale libanaise, il a regrett\u00e9 la mauvaise volont\u00e9 du gouvernement isra\u00e9lien."},
{"title": "Le mandat d\u2019arr\u00eat contre N\u00e9tanyahou, source de discorde au sein de la coalition n\u00e9erlandaise", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/5320/3546/110/73/60/0/d87e6f0_5295060-01-06.jpg", "description": "Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res des Pays Bas, o\u00f9 si\u00e8ge la Cour p\u00e9nale internationale, a d\u00fb annuler une visite en Isra\u00ebl, le dirigeant d\u2019extr\u00eame droite Geert Wilders, dont le parti domine la coalition au pouvoir, compte se rendre en Isra\u00ebl."},
{"title": "Bombardement isra\u00e9lien meurtrier \u00e0 Beyrouth : \u00ab Personne dans l\u2019immeuble n\u2019a surv\u00e9cu \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/56/0/2867/1911/110/73/60/0/791004c_1732440864012-150302.jpg", "description": "L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne a bombard\u00e9 un immeuble de huit \u00e9tages au c\u0153ur de la capitale libanaise, faisant 29\u00a0morts selon un bilan provisoire. Des responsables isra\u00e9liens ont fait savoir que la cible \u00e9tait Mohammad Haydar, chef des op\u00e9rations du Hezbollah, sans confirmer sa mort."},
{"title": "Guerre au Liban : l\u2019impact social de la destruction des banques du Hezbollah par les frappes isra\u00e9liennes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/6000/4000/110/73/60/0/acff1d4_1732292625349-000-36kf4jr.jpg", "description": "Le travail de l\u2019institution de microcr\u00e9dit affili\u00e9e au Parti de Dieu est gel\u00e9 depuis que plusieurs de ses filiales ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9es en octobre. L\u2019organisme \u00e9tait un filet de s\u00e9curit\u00e9 social pour de nombreuses familles chiites en temps de crise financi\u00e8re."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : au Liban, des frappes isra\u00e9liennes font au moins vingt morts dans le centre de Beyrouth", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/4080/2720/110/73/60/0/4d4e6e5_5329148-01-06.jpg", "description": "Des bombardements ont vis\u00e9 le quartier de Basta, t\u00f4t samedi, faisant \u00e9galement une soixantaine de bless\u00e9s. Au moins trente-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des raids sur le sud et l\u2019est du pays."},
{"title": "L\u2019administration la plus antipalestinienne de l\u2019histoire des Etats-Unis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/51/0/3528/2352/110/73/60/0/68f8774_2024-11-22t210317z-1236946310-rc2ouaa8huft-rtrmadp-3-usa-fed-stability.JPG", "description": "Donald Trump a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 nomm\u00e9 des personnalit\u00e9s qui se distinguent par leur hostilit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 l\u2019encontre du peuple palestinien et de ses droits."},
{"title": "En images : l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne frappe un immeuble du centre de Beyrouth", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/67/0/4032/2688/110/73/60/0/5343522_ff257faeb6154facac3966cffd01cc77-0-428b7837b2a34a93a06ab470f39a5b79.jpg", "description": "Au moins onze personnes sont mortes, selon un bilan provisoire, dans l\u2019attaque d\u2019un immeuble du centre de la capitale libanaise."},
{"title": "La longue marche des Palestiniens vers la justice internationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/4/4920/3280/110/73/60/0/3b605fd_1732289997087-043-33183048.jpg", "description": "Lanc\u00e9es au milieu des ann\u00e9es 2000, les tentatives d\u2019inscrire la question palestinienne \u00e0 l\u2019agenda judiciaire international ont abouti, jeudi 21\u00a0novembre, avec l\u2019\u00e9mission de mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien, son ex-ministre de la d\u00e9fense et un responsable du Hamas, pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9."},
{"title": "Le mandat d\u2019arr\u00eat contre Benyamin N\u00e9tanyahou diversement appr\u00e9ci\u00e9 par les partis politiques fran\u00e7ais", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/15040ed_1732344943126-jmug241106052.jpg", "description": "La droite et l\u2019extr\u00eame droite d\u00e9noncent la d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale, alors que la gauche s\u2019en f\u00e9licite."},
{"title": "\u00ab Avec la d\u00e9livrance des mandats d\u2019arr\u00eat contre Poutine et N\u00e9tanyahou, la justice p\u00e9nale internationale est \u00e0 un moment charni\u00e8re \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/2181/1454/110/73/60/0/90f56ca_2024-11-21t161130z-1075477701-rc2s7baqqqja-rtrmadp-3-israel-palestinians-icc-explainer.JPG", "description": "Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9mission de mandats d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre des dirigeants russe et isr\u00e9lien, la CPI est encore trop entrav\u00e9e dans ses enqu\u00eates par le bon-vouloir des Etats, regrette, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien magistrat Bruno Cotte, qui appelle \u00e0 ne plus opposer justice et diplomatie."},
{"title": "Derni\u00e8re clameur pour Gaza : la \u00ab Revue du crieur \u00bb annonce sa disparition", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/138/0/800/533/110/73/60/0/e0f68dd_1732181039734-crieur.jpg", "description": "Apr\u00e8s 25\u00a0num\u00e9ros sur pr\u00e8s d\u2019une d\u00e9cennie, le mook s\u2019ach\u00e8ve avec un ultime dossier consacr\u00e9 \u00e0 la guerre entre Isra\u00ebl et le Hamas. En sus, des enqu\u00eate et reportage  sur des sujets aussi vari\u00e9s que l\u2019immersion dans un village cher \u00e0 Proust ou la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite en France."},
{"title": "Isra\u00ebl : des mandats d\u2019arr\u00eat contre l\u2019impunit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5466/3644/110/73/60/0/73216d7_1732261409079-145170.jpg", "description": "La d\u00e9cision de la Cour p\u00e9nale internationale de poursuivre Benyamin N\u00e9tanyahou et son ancien ministre de la d\u00e9fense Yoav Gallant pour crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9 rappelle une fonction essentielle de la justice, celle qui oblige \u00e0 rendre des comptes."},
{"title": "Le monde divis\u00e9 apr\u00e8s les accusations de crimes de guerre port\u00e9es par la CPI contre les dirigeants isra\u00e9liens", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/7894/5262/110/73/60/0/9925d79_1732267608880-564051.jpg", "description": "Certains pays saluent une mesure \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb, tandis que d\u2019autres, y compris parmi les Etats signataires du statut de Rome, d\u00e9noncent une d\u00e9cision \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb."},
{"title": "La possibilit\u00e9 d\u2019une conf\u00e9rence avec Rima Hassan \u00e0 Sciences Po, rejet\u00e9e par la direction, a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e par le tribunal administratif", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7461/4974/110/73/60/0/4e9e018_1732202659607-000-34qc4g3.jpg", "description": "Le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s a estim\u00e9, vendredi, que l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 de troubles lors de cette conf\u00e9rence ne pr\u00e9sentait pas une gravit\u00e9 telle qu\u2019elle n\u2019aurait pu \u00eatre pr\u00e9venue par des mesures de police."},
{"title": "Front uni en Isra\u00ebl apr\u00e8s les mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/4/3432/2288/110/73/60/0/641fef9_1732210215906-145178.jpg", "description": "\u00ab\u00a0D\u00e9cision\u00a0honteuse\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0absurde\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0aveuglement moral\u00a0\u00bb\u2026 Les responsables de tous les bords politiques de l\u2019Etat h\u00e9breu ont fustig\u00e9 l\u2019\u00e9mission par la CPI des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et son ancien ministre de la d\u00e9fense Yoav Gallant."},
{"title": "Les Etats-Unis rejettent la l\u00e9gitimit\u00e9 des mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/4999/3333/110/73/60/0/60bb9ed_1732259646778-063-2173947241.jpg", "description": "Mike Waltz, appel\u00e9 \u00e0 devenir le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Donald Trump, a affirm\u00e9 que l\u2019on peut s\u2019attendre \u00e0 une \u00ab\u00a0forte r\u00e9ponse au biais antis\u00e9mite de la CPI et de l\u2019ONU \u00e0 partir de janvier\u00a0\u00bb, date de l\u2019investiture du pr\u00e9sident \u00e9lu."},
{"title": "Guerre au Proche-Orient : Joe Biden condamne les mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant, 40 morts dans des frappes au Liban", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/8/0/4224/2816/110/73/60/0/348ace9_5296232-01-06.jpg", "description": " "},
{"title": "Les incidences du mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4275/2850/110/73/60/0/3662e3f_1732033135724-136658.jpg", "description": "Les juges de la Cour p\u00e9nale internationale ont d\u00e9livr\u00e9, jeudi 21\u00a0novembre, les mandats d\u2019arr\u00eat requis en mai par le procureur Karim Khan contre le premier ministre isra\u00e9lien et son ex-ministre de la d\u00e9fense. Une premi\u00e8re pour la CPI \u00e0 l\u2019encontre de dirigeants d\u2019un pays du camp occidental."},
{"title": "Qu\u2019est-ce que la Cour p\u00e9nale internationale ? Comprendre en trois minutes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/8640/5760/110/73/60/0/64afa4a_1732210208264-ap24178326317036.jpg", "description": "La CPI a \u00e9mis des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, et son ex-ministre de la d\u00e9fense Yoav Gallant. Mais quel est son pouvoir et \u00e0 quoi sert-elle\u00a0?"},
{"title": "Washington \u00ab rejette cat\u00e9goriquement \u00bb les mandats d\u2019arr\u00eat de la CPI contre Benyamin N\u00e9tanyahou et Yoav Gallant ; l\u2019UE affirme qu\u2019ils doivent \u00eatre \u00ab appliqu\u00e9s \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/1/0/7814/5209/110/73/60/0/17e417c_5313042-01-06.jpg", "description": "La Cour p\u00e9nale internationale a \u00e9mis jeudi des mandats d\u2019arr\u00eat contre le premier ministre isra\u00e9lien et\u00a0son\u00a0ex-ministre de la d\u00e9fense \u00ab\u00a0pour crimes contre l\u2019humanit\u00e9 et crimes de guerre commis au moins \u00e0\u00a0partir du 8\u00a0octobre\u00a02023 jusqu\u2019au 20\u00a0mai\u00a02024\u00a0\u00bb."},
{"title": "Les Etats-Unis isol\u00e9s apr\u00e8s avoir mis leur veto \u00e0 une r\u00e9solution de l\u2019ONU en faveur d\u2019un cessez-le-feu \u00e0 Gaza", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/7261/4841/110/73/60/0/9c14198_1732184218805-569879.jpg", "description": "Washington a emp\u00each\u00e9 mercredi 20\u00a0novembre le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019appeler \u00e0 un cessez-le-feu \u00ab\u00a0imm\u00e9diat, inconditionnel et permanent\u00a0\u00bb dans l\u2019enclave palestinienne."},
{"title": "Au Liban, dans un village druze du Sud, pris en \u00e9tau entre l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne et le Hezbollah", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/187/0/4500/3000/110/73/60/0/b37b6ec_1732175098175-alik4457.jpg", "description": "Perch\u00e9e au milieu des collines, Hasbaya, comme les communes environnantes, vit dor\u00e9navant au son des bombardements, craignant pour la r\u00e9colte des olives, qui repr\u00e9sente pour beaucoup le principal gagne-pain."},
{"title": "\u00ab Pogrom \u00bb \u00e0 Amsterdam : la maire regrette l\u2019usage du terme et d\u00e9plore une op\u00e9ration de \u00ab propagande \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/143/1618/1079/110/73/60/0/8caa101_1732125818879-137415.jpg", "description": "L\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par la municipalit\u00e9 sur les affrontements survenus le 7\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019issue du match entre l\u2019Ajax et le Maccabi Tel-Aviv, a mis en \u00e9vidence les ressorts multiples de ces violences\u00a0: antis\u00e9mitisme, hooliganisme et col\u00e8re li\u00e9e \u00e0 la guerre \u00e0 Gaza."},
{"title": "Motions de censure contre le gouvernement Barnier : les derni\u00e8res r\u00e9actions avant le d\u00e9bat et le vote de mercredi", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/9cecee5_1733237357849-jmug241202021.jpg", "description": " "},
{"title": "Motion de censure : sous le gouvernement de Georges Pompidou, le pr\u00e9c\u00e9dent historique de 1962", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/10/0/2907/1938/110/73/60/0/1d0996a_1733134964425-000-arp1814562.jpg", "description": "Sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, une seule motion de censure a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, en\u00a01962. Elle visait Georges Pompidou, et \u00e0 travers lui le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle. Un mois et demi plus tard, les deux hommes se retrouvaient plus confort\u00e9s que jamais."},
{"title": "Emmanuel Macron cherche d\u00e9j\u00e0 un rempla\u00e7ant \u00e0 Michel Barnier, un premier ministre en sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/7629/5086/110/73/60/0/f5045e0_2024-11-11t123359z-855005730-rc203ba4w8ch-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Si certaines voix appellent, en cas de censure du gouvernement cette semaine, \u00e0 la d\u00e9mission du chef de l\u2019Etat, son entourage esp\u00e8re, au contraire, qu\u2019il puisse appara\u00eetre comme un p\u00f4le de stabilit\u00e9. A condition de nommer tr\u00e8s rapidement un successeur \u00e0 Matignon."},
{"title": "Le r\u00e9cit d\u2019une journ\u00e9e de bascule \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale : du 49.3 d\u00e9cid\u00e9 par Michel Barnier au d\u00e9p\u00f4t de deux motions de censure", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/9b4878a_1733209459996-jmug241202042.jpg", "description": "Le premier ministre a engag\u00e9, lundi, la responsabilit\u00e9 de son gouvernement pour faire passer le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. En r\u00e9ponse, le Nouveau Front populaire a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure, tout comme le Rassemblement national, qui a, par ailleurs, annonc\u00e9 vouloir voter celle de la gauche mercredi."},
{"title": "Les erreurs d\u2019analyse de Michel Barnier qui ont pr\u00e9cipit\u00e9 son gouvernement au bord du gouffre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/efa110c_1733192282438-jmug241202041.jpg", "description": "Le premier ministre a fait plusieurs concessions au Rassemblement national, convaincu que Marine Le Pen n\u2019avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire chuter le gouvernement. Mais, lundi, apr\u00e8s que le premier ministre a eu recours au 49.3, la pr\u00e9sidente du groupe d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e a annonc\u00e9 que son groupe voterait la censure."},
{"title": "\u00ab Le pari de Michel Barnier a \u00e9t\u00e9 de miser sur la responsabilit\u00e9 des partis politiques. Deux mois plus tard, l\u2019\u00e9chec est patent \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/03/0/0/5899/3933/110/73/60/0/27aca89_1733184731350-jmug241202037.jpg", "description": "La d\u00e9fiance qui a rong\u00e9 les strates de l\u2019\u00e9chiquier politique depuis la nomination du premier ministre explique les difficult\u00e9s dans lesquelles il se trouve. L\u2019autre ingr\u00e9dient a \u00e9t\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une relation fiable avec le Rassemblement national, rel\u00e8ve, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Marine Le Pen rejette le \u00ab deal \u00bb avec Michel Barnier pour satisfaire son \u00e9lectorat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/2500/1666/110/73/60/0/2f9fa84_1733155171196-jmug241202021.jpg", "description": "En affirmant que le Rassemblement national votera la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la gauche, malgr\u00e9 les concessions obtenues aupr\u00e8s du premier ministre, Marine Le Pen prend le risque de rebuter l\u2019\u00e9lectorat de droite qu\u2019elle convoite."},
{"title": "Michel Barnier a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019article 49.3, son gouvernement est en sursis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/987/0/1667/1111/110/73/60/0/b0359c2_1733152661692-jmug241202012.jpg", "description": "La gauche et le Rassemblement national ont tous deux d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure pour renverser le gouvernement de Michel Barnier qui a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour 2025."},
{"title": "Quelle majorit\u00e9 pour renverser le gouvernement Barnier ? Tester les configurations avec notre simulateur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/1920/1280/110/73/60/0/2dccbed_1733134565118-media-appel-censure-rn.png", "description": "Le premier ministre, qui a engag\u00e9 la responsabilit\u00e9 du gouvernement par le recours \u00e0 l\u2019article\u00a049.3\u00a0de la Constitution, s\u2019appr\u00eate \u00e0 affronter une nouvelle motion de censure, qui devrait \u00eatre examin\u00e9e mercredi 4\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Comment fonctionne l\u2019article 49.3, d\u00e9clench\u00e9 par Michel Barnier ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/1920/1280/110/73/60/0/5693203_1733152960874-49-image-d-appel.jpg", "description": "Le gouvernement a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Cet\u00a0article\u00a049.3 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 \u00e0 113\u00a0reprises depuis le d\u00e9but de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique."},
{"title": "Si le gouvernement Barnier est censur\u00e9, quel avenir pour le budget 2025 ?", "image": "https://img.lemde.fr/2024/12/02/0/0/3665/2443/110/73/60/0/7fb5fdf_2024-12-02t154329z-1012598135-rc22hbatm9t8-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La chute du gouvernement, qui pourrait avoir lieu mercredi, enterrerait la proc\u00e9dure d\u2019adoption du budget\u00a02025. Mais plusieurs sc\u00e9narios sont possibles pour \u00e9viter un shutdown \u00e0 la fran\u00e7aise."},
{"title": "Budget 2025 : l\u2019agence de notation S&P encourage Michel Barnier \u00e0 tenir ses promesses de rigueur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/3646/2431/110/73/60/0/1315bdf_5383680-01-06.jpg", "description": "La principale agence mondiale a maintenu inchang\u00e9e, vendredi, la note de la France. Mais elle s\u2019inqui\u00e8te du \u00ab\u00a0risque consid\u00e9rable\u00a0\u00bb que les mesures d\u2019\u00e9conomies pr\u00e9par\u00e9es par le gouvernement ne se concr\u00e9tisent pas."},
{"title": "Censure du gouvernement Barnier : le chantage de Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/29/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e2b1c46_1732860930677-jmug241128073.jpg", "description": "Ce n\u2019est pas une n\u00e9gociation mais une forme de chantage \u00e0 la reconnaissance qu\u2019a entreprise la pr\u00e9sidente du groupe parlementaire Rassemblement national en exploitant l\u2019impasse dans laquelle se trouve Michel Barnier pour tenter d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la censure."},
{"title": "Menac\u00e9 de censure, Michel Barnier cherche le compromis avec Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5696/3797/110/73/60/0/926dc55_1732812637824-163770.jpg", "description": "Fiscalit\u00e9 sur les tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, resserrement de l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019Etat, lutte contre l\u2019immigration ill\u00e9gale\u00a0: le premier ministre s\u2019efforce de l\u00e2cher du lest afin d\u2019\u00e9viter la chute de son gouvernement."},
{"title": "R\u00e9forme des retraites : \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la coalition gouvernementale parvient \u00e0 \u00e9viter un vote d\u2019abrogation", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5899/3933/110/73/60/0/626c20b_1732807821704-jmug241128006.jpg", "description": "Les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, qui avaient d\u00e9cid\u00e9 de consacrer leur journ\u00e9e d\u2019initiative parlementaire, jeudi, \u00e0\u00a0la r\u00e9forme adopt\u00e9e en\u00a02023, ont \u00e9chou\u00e9 en s\u00e9ance face \u00e0\u00a0l\u2019obstruction des groupes de la coalition pr\u00e9sidentielle et de la droite."},
{"title": "Electricit\u00e9 : Matignon entend bien augmenter la fiscalit\u00e9 en 2025", "image": "https://img.lemde.fr/2024/05/07/0/0/4999/3333/110/73/60/0/2dcd737_5410213-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre, Michel Barnier, avait pourtant affirm\u00e9 l\u2019inverse dans un entretien au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb. De quoi amoindrir la baisse des factures qui est malgr\u00e9 tout attendue, du fait d\u2019un repli des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9 de gros."},
{"title": "Marine Le Pen maintient sa menace de censure apr\u00e8s les annonces de Michel Barnier : \u00ab Nous sommes jeudi. Il a jusqu\u2019\u00e0 lundi \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5899/3933/110/73/60/0/2bf93a6_1732817137427-jmug241128061.jpg", "description": "Le premier ministre a act\u00e9, jeudi, le retrait de deux des quatre mesures dont le RN exige l\u2019abandon dans le\u00a0projet de loi de finances. Un recul que la cheffe de file de l\u2019extr\u00eame droite juge insuffisant aupr\u00e8s du\u00a0\u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Budget 2025 : Michel Barnier fait un geste en direction du RN avec le gel des taxes sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et un resserrement de l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019Etat", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5696/3797/110/73/60/0/692198d_2024-11-27t111842z-339404198-rc2mdbaicdsg-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "Dans un entretien au \u00ab\u00a0Figaro\u00a0\u00bb, le premier ministre a d\u00e9taill\u00e9 ses intentions quant au contenu du projet de loi de finances, en d\u00e9bat au Parlement mais dont il devrait d\u00e9cider de l\u2019adoption sans vote par l\u2019article 49.3\u00a0de la Constitution."},
{"title": "Apr\u00e8s les propos du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 Alexandre Portier sur l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9, la Ciivise et le Planning familial r\u00e9pliquent aux pressions conservatrices", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a405337_1732724597773-jmug241106078.jpg", "description": "Mercredi au S\u00e9nat, ce membre du gouvernement a estim\u00e9 que le projet de programme d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 n\u2019\u00e9tait, \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat, pas acceptable\u00a0\u00bb, se rangeant aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019organisations conservatrices."},
{"title": "Le gouvernement Barnier, menac\u00e9 d\u2019une censure rapide, alerte sur le risque d\u2019une \u00ab temp\u00eate \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/3000/2000/110/73/60/0/4c7b5a8_1732199922397-cbir5688.jpg", "description": "Le premier ministre est menac\u00e9 par le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion d\u00e8s la semaine prochaine. Pour dissuader les oppositions, son \u00e9quipe affirme que la chute du locataire de Matignon, coupl\u00e9e \u00e0 un rejet du budget, plongerait un peu plus le pays dans l\u2019instabilit\u00e9 politique et le marasme \u00e9conomique."},
{"title": "Le Rassemblement national pr\u00e9pare les esprits \u00e0 une censure rapide du gouvernement Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/28/0/0/5899/3933/110/73/60/0/5f7dec9_1732814469318-jmug241128069.jpg", "description": "Le parti d\u2019extr\u00eame droite, qui d\u00e9dramatise les cons\u00e9quences du vote d\u2019une motion de censure, pourrait \u00eatre tent\u00e9 de faire chuter l\u2019\u00e9quipe du premier ministre Michel Barnier, d\u00e8s lundi 2\u00a0d\u00e9cembre."},
{"title": "Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : s\u00e9nateurs et d\u00e9put\u00e9s s\u2019entendent sur un texte de compromis", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/6000/4000/110/73/60/0/0a306e2_5358708-01-06.jpg", "description": "Le texte pr\u00e9voit une baisse des all\u00e9gements de cotisations patronales de 1,6\u00a0milliard d\u2019euros et une revalorisation des retraites inf\u00e9rieure \u00e0 l\u2019inflation pour plus de la moiti\u00e9 des b\u00e9n\u00e9ficiaires, \u00e0 laquelle s\u2019oppose le Rassemblement national."},
{"title": "La porte-parole du gouvernement pointe \u00ab la responsabilit\u00e9 inou\u00efe \u00bb des socialistes si la gauche d\u00e9posait une motion de censure", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/8256/5504/110/73/60/0/523de2e_5366369-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Le Rassemblement national ne d\u00e9tient pas seul la cl\u00e9 du r\u00e9sultat final du vote d\u2019une \u00e9ventuelle motion de censure. Une voix vaut une voix\u00a0\u00bb, a soutenu Maud Bregeon, mercredi, alors que Michel Barnier s\u2019est entretenu dans la soir\u00e9e avec les chefs des groupes parlementaires socialistes."},
{"title": "Gouvernement Barnier : le spectre d\u2019une chute fait frissonner les march\u00e9s", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/27/0/0/4906/3270/110/73/60/0/2bbc3d0_2024-11-27t102228z-2103730286-rc2mdbaffjy4-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "L\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un pays sans gouvernement ni budget inqui\u00e8te de plus en plus les investisseurs. La France emprunte d\u00e9sormais au m\u00eame taux que la Gr\u00e8ce, et le CAC\u00a040\u00a0a nettement baiss\u00e9 mercredi."},
{"title": "Mandat d\u2019arr\u00eat de la CPI : Benyamin N\u00e9tanyahou pourrait b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00ab immunit\u00e9 \u00bb, selon la France", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/5250/3500/110/73/60/0/bf4931a_ec88bb2924e2408e82323703e7dc951b-0-82111cc593da43a289a6f677fd7585af.jpg", "description": "Le Quai d\u2019Orsay a justifi\u00e9 cette position par \u00ab\u00a0les immunit\u00e9s des Etats non parties \u00e0 la CPI\u00a0\u00bb, ce qui est le cas d\u2019Isra\u00ebl. Depuis l\u2019annonce du mandat d\u2019arr\u00eat visant le premier ministre isra\u00e9lien, Paris r\u00e9p\u00e8te qu\u2019il appliquera ses obligations au titre du droit international, mais sans dire clairement s\u2019il l\u2019arr\u00eaterait."},
{"title": "La France rallie la Pologne pour tenter de constituer une minorit\u00e9 de blocage \u00e0 l\u2019accord UE-Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3984/2656/110/73/60/0/2d87ed4_2024-11-23t195434z-554494801-rc2xaba8igyz-rtrmadp-3-poland-ukraine-farmers.JPG", "description": "Hormis Paris et Varsovie, l\u2019Autriche, la Belgique ou encore les Pays-Bas s\u2019inqui\u00e8tent \u00e9galement des cons\u00e9quences qu\u2019aurait cet accord de libre-\u00e9change sur leur agriculture. Mais, \u00e0 ce stade, ils n\u2019ont pas tous pris position."},
{"title": "Le gouvernement \u00e9carte la demande de \u00ab loi-cadre int\u00e9grale \u00bb contre les violences sexuelles", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/23/0/0/3000/2000/110/73/60/0/683e2d4_1732382816523-marcheviolencesfemmes-as103664.jpg", "description": "Une coalition de 63 organisations \u2013 f\u00e9ministes, \u00ab\u00a0enfantistes\u00a0\u00bb et syndicales \u2013 souhaitait une \u00ab\u00a0loi-cadre int\u00e9grale\u00a0\u00bb pour lutter contre les violences sexuelles dans toutes leurs dimensions, jugeant la l\u00e9gislation actuelle \u00ab\u00a0morcel\u00e9e et incompl\u00e8te\u00a0\u00bb."},
{"title": "\u00ab Nous ne parlons pas de poissons mais d\u2019\u00eatres humains \u00bb : col\u00e8re \u00e0 gauche quand un question sur les migrants morts dans la Manche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est prise par le ministre de la mer et de la p\u00eache", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/26/0/0/8256/5504/110/73/60/0/c7e4c91_5359017-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre a laiss\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de la mer et de la p\u00eache, Fabrice Loher, r\u00e9pondre \u00e0 la question de la d\u00e9put\u00e9e communiste Elsa Faucillon, au lieu du ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Retailleau."},
{"title": "Sans budget pour 2025, il n\u2019y aura \u00ab pas de catastrophe annonc\u00e9e \u00bb, dit Ya\u00ebl Braun-Pivet, ni \u00ab aucun risque de shutdown \u00bb, assure Marine Le Pen", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/08/0/1/5668/3779/110/73/60/0/5b70fe1_2024-10-08t150822z-1367012113-rc2fgaa713ub-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e et des responsables politiques r\u00e9agissent aux propos de la porte-parole du\u00a0gouvernement, qui craignait \u00ab\u00a0un sc\u00e9nario \u00e0 la grecque\u00a0\u00bb, dans lequel les fonctionnaires ne seraient pas\u00a0pay\u00e9s au mois de janvier."},
{"title": "Le risque d\u2019une France sans budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/4914/3276/110/73/60/0/fd89db7_5350265-01-06.jpg", "description": "Alors que la gauche et le Rassemblement national n\u2019excluent pas de faire tomber le gouvernement Barnier dans les prochaines semaines, le pays pourrait se retrouver dans une incertitude in\u00e9dite qui accentuerait la d\u00e9fiance des investisseurs."},
{"title": "Marine Le Pen estime que Michel Barnier reste \u00ab camp\u00e9 sur ses positions \u00bb, le RN pr\u00eat \u00e0 voter la censure du gouvernement", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/25/0/0/3269/2179/110/73/60/0/4a18b70_5348211-01-06.jpg", "description": "La cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s du RN a dit avoir \u00ab\u00a0r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ses lignes rouges\u00a0\u00bb \u00e0 Michel Barnier, lundi. \u00ab\u00a0Ma position n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9. Pas plus, semble-t-il, que n\u2019a \u00e9volu\u00e9 celle du premier ministre\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 en sortant de Matignon."},
{"title": "D\u00e9lit d\u2019apologie du terrorisme : Didier Migaud se dit \u00ab r\u00e9solument contre \u00bb la proposition de suppression, port\u00e9e par LFI", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/3922/2614/110/73/60/0/554ba71_5295171-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Je ne comprends pas qu\u2019on puisse baisser la garde devant la menace du terrorisme, qui est aujourd\u2019hui tr\u00e8s pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi lundi le ministre de la justice au sujet de la proposition de loi d\u00e9pos\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb visant \u00e0 supprimer ce d\u00e9lit, cr\u00e9\u00e9 par une loi de 2014."},
{"title": "Laurent Saint-Martin, le vaillant soldat macroniste d\u2019un budget impossible", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/24/0/0/5899/3933/110/73/60/0/c4c7404_1732460242798-jmug241028016.jpg", "description": "Le ministre des comptes publics d\u00e9fend devant le Parlement un budget critiqu\u00e9 de toutes parts, y compris parmi l\u2019\u00e9quipe de Michel Barnier. A 39\u00a0ans, l\u2019un des derniers \u00e0 s\u2019affirmer de gauche au gouvernement vit son \u00e9preuve du feu."},
{"title": "Col\u00e8re des agriculteurs : Annie Genevard, une ministre en premi\u00e8re ligne", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/57/0/2556/1704/110/73/60/0/739741c_1732279780651-572690.jpg", "description": "Peu connue du grand public, la ministre de l\u2019agriculture issue du parti Les R\u00e9publicains conna\u00eet des d\u00e9buts difficiles, dans le contexte de reprise des manifestations du monde paysan."},
{"title": "L\u00e9gislatives partielles : la coalition de Michel Barnier d\u00e9sunie dans les urnes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/160f244_1731581405296-jmug241106027.jpg", "description": "Les partis de la coalition gouvernementale, qui regroupe notamment Renaissance et Les R\u00e9publicains, se montrent incapables de pr\u00e9senter des candidats d\u2019union lors de trois \u00e9lections l\u00e9gislatives partielles \u00e0 venir."},
{"title": "Finances publiques : tour de vis budg\u00e9taire en r\u00e9gion Pays de la Loire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/22/0/0/5568/3712/110/73/60/0/9fd6b89_1732258300300-000-33gr7ry.jpg", "description": "Alors que le gouvernement lui demande de faire 40\u00a0millions d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies en\u00a02025, Christelle Moran\u00e7ais, la pr\u00e9sidente (Horizons) du conseil r\u00e9gional, en propose 100\u00a0millions et assume une r\u00e9duction drastique des subventions aux associations culturelles et sportives. La suppression de 100\u00a0emplois a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e."},
{"title": "En pleine crise politique, Michel Barnier pouss\u00e9 \u00e0 d\u00e9tricoter son budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/1500/1000/110/73/60/0/facfb1e_1732198595758-gj3a2497.jpg", "description": "Un bras de fer oppose les macronistes et le premier ministre sur les all\u00e9gements de charges. L\u2019objectif de r\u00e9duction des d\u00e9ficits pour 2025\u00a0para\u00eet de moins en moins ambitieux, alors que l\u2019examen du budget d\u00e9bute lundi 25\u00a0novembre au S\u00e9nat."},
{"title": "Benjamin Morel, constitutionnaliste : \u00ab En cas de censure, le gouvernement technique serait la derni\u00e8re carte d\u2019Emmanuel Macron \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/7/0/2300/1533/110/73/60/0/ca02179_2024-11-14t212113z-1005079023-up1ekbe1nbc14-rtrmadp-3-soccer-uefanations-fra-isr-report.JPG", "description": "Si le gouvernement Barnier venait \u00e0 \u00eatre censur\u00e9, il serait imm\u00e9diatement d\u00e9missionnaire. La configuration parlementaire actuelle ne laisserait alors plus beaucoup d\u2019options au chef de l\u2019Etat, estime le ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier confront\u00e9 \u00e0 la menace grandissante d\u2019une censure du RN \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/6000/4000/110/73/60/0/865dce4_1732117277737-565026.jpg", "description": "Le parti d\u2019extr\u00eame droite pourrait joindre ses voix \u00e0 celle de la gauche pour voter une motion de censure en cas d\u2019utilisation du 49.3\u00a0pour l\u2019adoption budget 2025. Un sc\u00e9nario jug\u00e9 de plus en plus cr\u00e9dible et pris au s\u00e9rieux par Matignon, qui recevra lundi Marine Le Pen."},
{"title": "Bruno Retailleau, l\u2019id\u00e9ologue du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/20/0/0/1800/1200/110/73/60/0/c47938e_1732109546271-bruno.jpg", "description": "Le nouveau ministre de l\u2019int\u00e9rieur m\u00e8ne une bataille culturelle pour imposer ses id\u00e9es en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019immigration. Dans ce podcast, Claire Gatinois et Alexandre Pedro, journalistes au service Politique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dressent le portrait de ce conservateur catholique, nomm\u00e9 \u00ab\u00a0premier flic de France\u00a0\u00bb."},
{"title": "Le Nouveau Front populaire d\u2019accord sur une censure du gouvernement Barnier, mais pas sur la suite", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/21/0/0/6000/4000/110/73/60/0/bcffab8_1732153673032-000-36ht8l4.jpg", "description": "Si Jean-Luc M\u00e9lenchon parie sur une pr\u00e9sidentielle anticip\u00e9e, \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et \u00e9cologistes soutiennent toujours une candidature de Lucie Castets \u00e0 Matignon. Les socialistes cherchent, eux, une autre option si le gouvernement Barnier devait tomber."},
{"title": "Marine Le Pen dit que le RN votera la censure contre le gouvernement Barnier \u00ab si le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais est amput\u00e9 \u00bb par le budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/09/0/0/3121/2080/110/73/60/0/b66388c_5208788-01-06.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national pourraient, avec la gauche, faire tomber le gouvernement en d\u00e9cembre, lors du retour du budget \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, si les revendications de leur parti ne sont pas entendues."},
{"title": "\u00ab Dans un contexte \u00e9conomique et social durci et d\u2019intenses turbulences internationales, un renversement du gouvernement risquerait de d\u00e9clencher une crise \u00e0 tiroirs \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/08/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e1f8fca_1731084000710-jmug241106027.jpg", "description": "Alors que le premier ministre, Michel Barnier, s\u2019appr\u00eate \u00e0 activer l\u2019article\u00a049.3\u00a0pour faire passer son budget, les regards se tournent vers le Rassemblement national\u00a0: le parti de Marine Le Pen va-t-il joindre ses voix \u00e0 la gauche pour adopter une motion de censure, s\u2019interroge, dans sa chronique, Solenn de Royer."},
{"title": "Budget : l\u2019Assembl\u00e9e nationale rejette un nouveau texte de Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/f1f3766_1729719817022-jmug241023041.jpg", "description": "Les d\u00e9put\u00e9s ont massivement vot\u00e9, mardi 19\u00a0novembre, contre un projet de loi proposant quelques \u00e9conomies pour limiter le d\u00e9ficit public en\u00a02024. Une nouvelle preuve de la fragilit\u00e9 de la coalition au pouvoir."},
{"title": "Accord UE-Mercosur : Michel Barnier organise un d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour afficher un front du refus uni", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/0/0/4021/2681/110/73/60/0/0b56a30_5293177-01-06.jpg", "description": "Une d\u00e9claration du premier ministre est pr\u00e9vue le 26\u00a0novembre, au Palais-Bourbon. Elle sera suivie d\u2019un d\u00e9bat et d\u2019un vote, qui doit aboutir \u00e0 un rejet massif de ce trait\u00e9 commercial entre l\u2019Union europ\u00e9enne et cinq pays d\u2019Am\u00e9rique du Sud."},
{"title": "Michel Barnier op\u00e9r\u00e9 : l\u2019analyse de la l\u00e9sion cervicale \u00ab n\u2019a pas trouv\u00e9 de cellules suspectes \u00bb, annonce son m\u00e9decin", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/19/1/0/6995/4663/110/73/60/0/5e031ca_2024-11-19t154110z-1399095678-rc2e8barcq6g-rtrmadp-3-france-politics.JPG", "description": "Le chef du gouvernement avait \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 le week-end du 26\u00a0et 27\u00a0octobre, et avait pu reprendre le travail \u00e0 Matignon d\u00e8s le lundi, et ses activit\u00e9s publiques quelques jours plus tard."},
{"title": "\u00ab Michel Barnier ne peut, pour l\u2019heure, que comptabiliser la somme des difficult\u00e9s qu\u2019il rencontre, prisonnier d\u2019un jeu politique qui ne fait que des perdants \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/0/5899/3933/110/73/60/0/f1bd649_1731676190454-jmug241106031.jpg", "description": "Chaque jour, le premier ministre intervient pour tenter de d\u00e9samorcer tel ou tel m\u00e9contentement, sans en tirer le moindre gain. L\u2019affaiblissement de l\u2019autorit\u00e9 politique et la d\u00e9gradation du d\u00e9bat public sont aussi rapides que spectaculaires, explique, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier va recevoir l\u2019ensemble des pr\u00e9sidents des groupes parlementaires pendant la semaine du 25 novembre", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5997/3998/110/73/60/0/5baac6f_5238302-01-06.jpg", "description": "Le premier ministre souhaite \u00e9voquer avec eux les textes budg\u00e9taires pour 2025, alors qu\u2019il reste sous la menace d\u2019une censure \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale."},
{"title": "Laurent Wauquiez, \u00e9l\u00e9ment perturbateur du \u00ab socle commun \u00bb pour les macronistes", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/22/0/0/5899/3933/110/73/60/0/a21695d_1729556807777-jmug241021083.jpg", "description": "Si les d\u00e9put\u00e9s Renaissance et Les R\u00e9publicains tentent de travailler ensemble, le chef de groupe de la Droite r\u00e9publicaine est accus\u00e9 de tirer la couverture \u00e0 lui avec la b\u00e9n\u00e9diction du premier ministre, Michel Barnier."},
{"title": "Entre Emmanuel Macron et Michel Barnier, histoire d\u2019un malentendu", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/6508/4338/110/73/60/0/f8f11b1_2024-11-11t123358z-1629218571-rc203bas60b4-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "Le chef de l\u2019Etat avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l\u2019ancien commissaire europ\u00e9en \u00e0 d\u2019autres pr\u00e9tendants pour Matignon en ayant l\u2019assurance que le premier ministre ne remettrait pas en cause sa politique \u00e9conomique."},
{"title": "Les agriculteurs manifestent pour mettre la pression sur le gouvernement et emp\u00eacher la signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Mercosur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/18/0/0/5111/3407/110/73/60/0/3fb5ab1_1731913548219-557893.jpg", "description": "Michel Barnier et Emmanuel Macron se sont prononc\u00e9s contre le trait\u00e9 avec les pays d\u2019Am\u00e9rique du Sud. Mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 calmer la col\u00e8re du milieu agricole, qui d\u00e9passe le seul rejet de ce texte."},
{"title": "Anne Genetet \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de \u00ab Questions politiques \u00bb", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/11/0/0/4656/3104/110/73/60/0/ef31beb_2024-11-11t133752z-1386331234-rc213ba5itwo-rtrmadp-3-remembrance-day-france-macron.JPG", "description": "La ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de France Inter, de France T\u00e9l\u00e9visions et du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ce dimanche, de midi \u00e0 13\u00a0heures."},
{"title": "Devant les pr\u00e9sidents des conseils d\u00e9partementaux, Michel Barnier fait des concessions sur les \u00e9conomies exig\u00e9es et se dit ouvert \u00e0 revenir sur le cumul des mandats", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/15/0/289/6147/4098/110/73/60/0/f294488_5260244-01-06.jpg", "description": "Le chef de gouvernement a reconnu, vendredi 15\u00a0novembre \u00e0 Angers, la situation tr\u00e8s sp\u00e9cifique des d\u00e9partements, et promis des \u00ab\u00a0efforts plus justes\u00a0\u00bb, tout en rappelant que le pays n\u2019avait plus de marges de man\u0153uvre financi\u00e8re. Les mesures annonc\u00e9es n\u2019ont pas totalement satisfait les \u00e9lus pr\u00e9sents."},
{"title": "Patrick Hetzel, coup de barre \u00e0 droite dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/0/5899/3933/110/73/60/0/862c4b3_1731600482297-jmug241106015.jpg", "description": "L\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 Les\u00a0R\u00e9publicains du Bas-Rhin devenu ministre encha\u00eene les pol\u00e9miques, assumant ses prises de position conservatrices. L\u2019absence de projet clair pour les universit\u00e9s et la recherche inqui\u00e8te la communaut\u00e9 scientifique."},
{"title": "Le gouvernement siffle la fin des locaux gratuits pour les minist\u00e8res", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/14/0/6/5724/3816/110/73/60/0/1113eab_1731604100747-000-36ed3wl.jpg", "description": "Les autorit\u00e9s veulent profiter du budget\u00a02025 pour cr\u00e9er une structure fonci\u00e8re publique appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9tenir les b\u00e2timents de l\u2019Etat. Les occupants, y compris publics, devront lui verser des loyers. Elle sera aussi charg\u00e9e de vendre ce qui peut l\u2019\u00eatre."},
{"title": "Budget 2025 : les d\u00e9partements dirig\u00e9s par la droite menacent de suspendre le versement du RSA", "image": "https://img.lemde.fr/2024/10/23/0/0/5899/3933/110/73/60/0/6edb44f_1729719914863-jmug241023070.jpg", "description": "Nicolas Lacroix, pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9partements dirig\u00e9s par la droite, envisage \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u2019attaquer l\u2019Etat\u00a0\u00bb en justice \u00e0 chaque fois qu\u2019il prendra une d\u00e9cision \u00ab\u00a0qui impacte les finances des d\u00e9partements sans leur accord\u00a0\u00bb."},
{"title": "Michel Barnier d\u00e9clare qu\u2019il utilisera \u00ab probablement \u00bb le 49.3 pour faire adopter le budget", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/3207/2138/110/73/60/0/03a8c68_5242516-01-06.jpg", "description": "\u00ab\u00a0Il me semble difficile de faire autrement au bout de la discussion\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le premier ministre, jeudi, dans un entretien au journal \u00ab\u00a0Ouest-France\u00a0\u00bb."},
{"title": "Budget 2025 : face aux \u00e9conomies demand\u00e9es, la Seine-et-Marne envisage de repousser un projet routier jug\u00e9 n\u00e9cessaire", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/2aaa137_1731516776823-jmug241106064.jpg", "description": "Dans l\u2019attente des arbitrages sur les coupes budg\u00e9taires qui lui seront demand\u00e9es, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement francilien s\u2019appr\u00eate \u00e0 devoir faire des choix."},
{"title": "Au S\u00e9nat, de nouveaux rapports de force favorables au gouvernement Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/c55afd7_1731515743254-jmug241106118.jpg", "description": "La coalition gouvernementale entre droite et macronistes permet au premier ministre de b\u00e9n\u00e9ficier, au Palais du Luxembourg, d\u2019une large majorit\u00e9 sur laquelle s\u2019appuyer pour faire passer ses textes."},
{"title": "Le S\u00e9nat tente de \u00ab mod\u00e9rer \u00bb le choc budg\u00e9taire de Michel Barnier", "image": "https://img.lemde.fr/2024/11/13/0/0/5899/3933/110/73/60/0/e51e815_1731513701864-jmug241106082.jpg", "description": "En commission, les s\u00e9nateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 retravailler le projet pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement. Tout en reprenant l\u2019essentiel du texte, ils entendent limiter les hausses d\u2019imp\u00f4ts, en particulier sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9."}
]